<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>



<string-array name="CapAt1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Em minha primeira narração, ó Teófilo, contei toda a seqüência das ações e dos ensinamentos de Jesus,</item>
<item>2. desde o princípio até o dia em que, depois de ter dado pelo Espírito Santo suas instruções aos apóstolos que escolhera, foi arrebatado (ao céu).</item>
<item>3. E a eles se manifestou vivo depois de sua Paixão, com muitas provas, aparecendo-lhes durante quarenta dias e falando das coisas do Reino de Deus.</item>
<item>4. E comendo com eles, ordenou-lhes que não se afastassem de Jerusalém, mas que esperassem o cumprimento da promessa de seu Pai, que ouvistes, disse ele, da minha boca;</item>
<item>5. porque João batizou na água, mas vós sereis batizados no Espírito Santo daqui há poucos dias.</item>
<item>6. Assim reunidos, eles o interrogavam: Senhor, é porventura agora que ides instaurar o reino de Israel?</item>
<item>7. Respondeu-lhes ele: Não vos pertence a vós saber os tempos nem os momentos que o Pai fixou em seu poder,</item>
<item>8. mas descerá sobre vós o Espírito Santo e vos dará força; e sereis minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judéia e Samaria e até os confins do mundo.</item>
<item>9. Dizendo isso elevou-se da (terra) à vista deles e uma nuvem o ocultou aos seus olhos..</item>
<item>10. Enquanto o acompanhavam com seus olhares, vendo-o afastar-se para o céu, eis que lhes apareceram dois homens vestidos de branco, que lhes disseram:</item>
<item>11. Homens da Galiléia, por que ficais aí a olhar para o céu? Esse Jesus que acaba de vos ser arrebatado para o céu voltará do mesmo modo que o vistes subir para o céu.</item>
<item>12. Voltaram eles então para Jerusalém do monte chamado das Oliveiras, que fica perto de Jerusalém, distante uma jornada de sábado.</item>
<item>13. Tendo entrado no cenáculo, subiram ao quarto de cima, onde costumavam permanecer. Eram eles: Pedro e João, Tiago, André, Filipe, Tomé, Bartolomeu, Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o Zelador, e Judas, irmão de Tiago.</item>
<item>14. Todos eles perseveravam unanimemente na oração, juntamente com as mulheres, entre elas Maria, mãe de Jesus, e os irmãos dele.</item>
<item>15. Num daqueles dias, levantou-se Pedro no meio de seus irmãos, na assembléia reunida que constava de umas cento e vinte pessoas, e disse:</item>
<item>16. Irmãos, convinha que se cumprisse o que o Espírito Santo predisse na escritura pela boca de Davi, acerca de Judas, que foi o guia daqueles que prenderam Jesus.</item>
<item>17. Ele era um dos nossos e teve parte no nosso ministério.</item>
<item>18. Este homem adquirira um campo com o salário de seu crime. Depois, tombando para a frente, arrebentou-se pelo meio, e todas as suas entranhas se derramaram.</item>
<item>19. (Tornou-se este fato conhecido dos habitantes de Jerusalém, de modo que aquele campo foi chamado na língua deles Hacéldama, isto é, Campo de Sangue.)</item>
<item>20. Pois está escrito no livro dos Salmos: Fique deserta a sua habitação, e não haja quem nela habite; e ainda mais: Que outro receba o seu cargo (Sl 68,26; 108,8).</item>
<item>21. Convém que destes homens que têm estado em nossa companhia todo o tempo em que o Senhor Jesus viveu entre nós,</item>
<item>22. a começar do batismo de João até o dia em que do nosso meio foi arrebatado, um deles se torne conosco testemunha de sua Ressurreição.</item>
<item>23. Propuseram dois: José, chamado Barsabás, que tinha por sobrenome Justo, e Matias.</item>
<item>24. E oraram nestes termos: Ó Senhor, que conheces os corações de todos, mostra-nos qual destes dois escolheste</item>
<item>25. para tomar neste ministério e apostolado o lugar de Judas que se transviou, para ir para o seu próprio lugar.</item>
<item>26. Deitaram sorte e caiu a sorte em Matias, que foi incorporado aos onze apóstolos.
</item>
 </string-array><string-array name="CapAt2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Chegando o dia de Pentecostes, estavam todos reunidos no mesmo lugar.</item>
<item>2. De repente, veio do céu um ruído, como se soprasse um vento impetuoso, e encheu toda a casa onde estavam sentados.</item>
<item>3. Apareceu-lhes então uma espécie de línguas de fogo que se repartiram e pousaram sobre cada um deles.</item>
<item>4. Ficaram todos cheios do Espírito Santo e começaram a falar em línguas, conforme o Espírito Santo lhes concedia que falassem.</item>
<item>5. Achavam-se então em Jerusalém judeus piedosos de todas as nações que há debaixo do céu.</item>
<item>6. Ouvindo aquele ruído, reuniu-se muita gente e maravilhava-se de que cada um os ouvia falar na sua própria língua.</item>
<item>7. Profundamente impressionados, manifestavam a sua admiração: Não são, porventura, galileus todos estes que falam?</item>
<item>8. Como então todos nós os ouvimos falar, cada um em nossa própria língua materna?</item>
<item>9. Partos, medos, elamitas; os que habitam a Macedônia, a Judéia, a Capadócia, o Ponto, a Ásia,</item>
<item>10. a Frígia, a Panfília, o Egito e as províncias da Líbia próximas a Cirene; peregrinos romanos,</item>
<item>11. judeus ou prosélitos, cretenses e árabes; ouvimo-los publicar em nossas línguas as maravilhas de Deus!</item>
<item>12. Estavam, pois, todos atônitos e, sem saber o que pensar, perguntavam uns aos outros: Que significam estas coisas?</item>
<item>13. Outros, porém, escarnecendo, diziam: Estão todos embriagados de vinho doce.</item>
<item>14. Pedro então, pondo-se de pé em companhia dos Onze, com voz forte lhes disse: Homens da Judéia e vós todos que habitais em Jerusalém: seja-vos isto conhecido e prestai atenção às minhas palavras.</item>
<item>15. Estes homens não estão embriagados, como vós pensais, visto não ser ainda a hora terceira do dia.</item>
<item>16. Mas cumpre-se o que foi dito pelo profeta Joel:</item>
<item>17. Acontecerá nos últimos dias - é Deus quem fala -, que derramarei do meu Espírito sobre todo ser vivo: profetizarão os vossos filhos e as vossas filhas. Os vossos jovens terão visões, e os vossos anciãos sonharão.</item>
<item>18. Sobre os meus servos e sobre as minhas servas derramarei naqueles dias do meu Espírito e profetizarão.</item>
<item>19. Farei aparecer prodígios em cima, no céu, e milagres embaixo, na terra: sangue fogo e vapor de fumaça.</item>
<item>20. O sol se converterá em trevas e a lua em sangue, antes que venha o grande e glorioso dia do Senhor.</item>
<item>21. E então todo o que invocar o nome do Senhor será salvo (Jl 3,1-5).</item>
<item>22. Israelitas, ouvi estas palavras: Jesus de Nazaré, homem de quem Deus tem dado testemunho diante de vós com milagres, prodígios e sinais que Deus por ele realizou no meio de vós como vós mesmos o sabeis,</item>
<item>23. depois de ter sido entregue, segundo determinado desígnio e presciência de Deus, vós o matastes, crucificando-o por mãos de ímpios.</item>
<item>24. Mas Deus o ressuscitou, rompendo os grilhões da morte, porque não era possível que ela o retivesse em seu poder.</item>
<item>25. Pois dele diz Davi: Eu via sempre o Senhor perto de mim, pois ele está à minha direita, para que eu não seja abalado.</item>
<item>26. Alegrou-se por isso o meu coração e a minha língua exultou. Sim, também a minha carne repousará na esperança,</item>
<item>27. pois não deixarás a minha alma na região dos mortos, nem permitirás que o teu santo conheça a corrupção.</item>
<item>28. Fizeste-me conhecer os caminhos da vida, e me encherás de alegria com a visão de tua face (Sl 15,8-11).</item>
<item>29. Irmãos, seja permitido dizer-vos com franqueza: do patriarca Davi dizemos que morreu e foi sepultado, e o seu sepulcro está entre nós até o dia de hoje.</item>
<item>30. Mas ele era profeta e sabia que Deus lhe havia jurado que um dos seus descendentes seria colocado no seu trono.</item>
<item>31. É, portanto, a ressurreição de Cristo que ele previu e anunciou por estas palavras: Ele não foi abandonado na região dos mortos, e sua carne não conheceu a corrupção.</item>
<item>32. A este Jesus, Deus o ressuscitou: do que todos nós somos testemunhas.</item>
<item>33. Exaltado pela direita de Deus, havendo recebido do Pai o Espírito Santo prometido, derramou-o como vós vedes e ouvis.</item>
<item>34. Pois Davi pessoalmente não subiu ao céu, todavia diz: O Senhor disse a meu Senhor: Senta-te à minha direita</item>
<item>35. até que eu ponha os teus inimigos por escabelo dos teus pés (Sl 109,1).</item>
<item>36. Que toda a casa de Israel saiba, portanto, com a maior certeza de que este Jesus, que vós crucificastes, Deus o constituiu Senhor e Cristo.</item>
<item>37. Ao ouvirem essas coisas, ficaram compungidos no íntimo do coração e indagaram de Pedro e dos demais apóstolos: Que devemos fazer, irmãos?</item>
<item>38. Pedro lhes respondeu: Arrependei-vos e cada um de vós seja batizado em nome de Jesus Cristo para remissão dos vossos pecados, e recebereis o dom do Espírito Santo.</item>
<item>39. Pois a promessa é para vós, para vossos filhos e para todos os que ouvirem de longe o apelo do Senhor, nosso Deus.</item>
<item>40. Ainda com muitas outras palavras exortava-os, dizendo: Salvai-vos do meio dessa geração perversa!</item>
<item>4l Os que receberam a sua palavra foram batizados. E naquele dia elevou-se a mais ou menos três mil o número dos adeptos.</item>
<item>42. Perseveravam eles na doutrina dos apóstolos, na reunião em comum, na fração do pão e nas orações.</item>
<item>43. De todos eles se apoderou o temor, pois pelos apóstolos foram feitos também muitos prodígios e milagres em Jerusalém e o temor estava em todos os corações.</item>
<item>44. Todos os fiéis viviam unidos e tinham tudo em comum.</item>
<item>45. Vendiam as suas propriedades e os seus bens, e dividiam-nos por todos, segundo a necessidade de cada um.</item>
<item>46. Unidos de coração freqüentavam todos os dias o templo. Partiam o pão nas casas e tomavam a comida com alegria e singeleza de coração,</item>
<item>47. louvando a Deus e cativando a simpatia de todo o povo. E o Senhor cada dia lhes ajuntava outros que estavam a caminho da salvação.
</item>
 </string-array><string-array name="CapAt3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Pedro e João iam subindo ao templo para rezar à hora nona.</item>
<item>2. Nisto levavam um homem que era coxo de nascença e que punham todos os dias à porta do templo, chamada Formosa, para que pedisse esmolas aos que entravam no templo.</item>
<item>3. Quando ele viu que Pedro e João iam entrando no templo, implorou a eles uma esmola.</item>
<item>4. Pedro fitou nele os olhos, como também João, e disse: Olha para nós.</item>
<item>5. Ele os olhou com atenção esperando receber deles alguma coisa.</item>
<item>6. Pedro, porém, disse: Não tenho nem ouro nem prata, mas o que tenho eu te dou: em nome de Jesus Cristo Nazareno, levanta-te e anda!</item>
<item>7. E tomando-o pela mão direita, levantou-o. Imediatamente os pés e os tornozelos se lhe firmaram. De um salto pôs-se de pé e andava.</item>
<item>8. Entrou com eles no templo, caminhando, saltando e louvando a Deus.</item>
<item>9. Todo o povo o viu andar e louvar a Deus.</item>
<item>10. Reconheceram ser o mesmo coxo que se sentava para mendigar à porta Formosa do templo, e encheram-se de espanto e pasmo pelo que lhe tinha acontecido.</item>
<item>11. Como ele se conservava perto de Pedro e João, uma multidão de curiosos afluiu a eles no pórtico chamado Salomão.</item>
<item>12. À vista disso, falou Pedro ao povo: Homens de Israel, por que vos admirais assim? Ou por que fitais os olhos em nós, como se por nossa própria virtude ou piedade tivéssemos feito este homem andar?</item>
<item>13. O Deus de Abraão, de Isaac, de Jacó, o Deus de nossos pais glorificou seu servo Jesus, que vós entregastes e negastes perante Pilatos, quando este resolvera soltá-lo.</item>
<item>14. Mas vós renegastes o Santo e o Justo e pedistes que se vos desse um homicida.</item>
<item>15. Matastes o Príncipe da vida, mas Deus o ressuscitou dentre os mortos: disso nós somos testemunhas.</item>
<item>16. Em virtude da fé em seu nome foi que esse mesmo nome consolidou este homem, que vedes e conheceis. Foi a fé em Jesus que lhe deu essa cura perfeita, à vista de todos vós.</item>
<item>17. Agora, irmãos, sei que o fizestes por ignorância, como também os vossos chefes.</item>
<item>18. Deus, porém, assim cumpriu o que já antes anunciara pela boca de todos os profetas: que o seu Cristo devia padecer.</item>
<item>19. Arrependei-vos, portanto, e convertei-vos para serem apagados os vossos pecados.</item>
<item>20. Virão, assim, da parte do Senhor os tempos de refrigério, e ele enviará aquele que vos é destinado: Cristo Jesus.</item>
<item>21. É necessário, porém, que o céu o receba até os tempos da restauração universal, da qual falou Deus outrora pela boca dos seus santos profetas.</item>
<item>22. Já dissera Moisés: O Senhor, nosso Deus, vos suscitará dentre vossos irmãos um profeta semelhante a mim: a este ouvireis em tudo o que ele vos disser.</item>
<item>23. Todo aquele que não ouvir esse profeta será exterminado do meio do povo (Dt 18,15.19).</item>
<item>24. Todos os profetas, que têm falado sucessivamente desde Samuel, anunciaram estes dias.</item>
<item>25. Vós sois filhos dos profetas e da aliança que Deus estabeleceu com os nossos pais, quando disse a Abraão: Na tua descendência serão abençoadas todas as famílias da terra (Gn 22,18).</item>
<item>26. Foi em primeiro lugar para vós que Deus suscitou o seu servo, para vos abençoar, a fim de que cada um se aparte da sua iniqüidade.
</item>
 </string-array><string-array name="CapAt4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Enquanto eles falavam ao povo, vieram os sacerdotes, o chefe do templo e os saduceus,</item>
<item>2. contrariados porque ensinavam ao povo e anunciavam, na pessoa de Jesus, a ressurreição dos mortos.</item>
<item>3. Prenderam-nos e os meteram no cárcere até o outro dia, pois já era tarde.</item>
<item>4. Muitos, porém, dos que tinham ouvido a pregação creram; e o número dos fiéis elevou-se a mais ou menos cinco mil.</item>
<item>5. No dia seguinte reuniram-se em Jerusalém os chefes do povo, os anciãos, os escribas,</item>
<item>6. com Anás, sumo sacerdote, Caifás, João, Alexandre e todos os que eram da linhagem pontifical.</item>
<item>7. Colocando-os no meio, perguntaram: Com que poder ou em que nome fizestes isso?</item>
<item>8. Então Pedro, cheio do Espírito Santo, respondeu-lhes: Chefes do povo e anciãos, ouvi-me:</item>
<item>9. se hoje somos interrogados a respeito do benefício feito a um enfermo, e em que nome foi ele curado,</item>
<item>10. ficai sabendo todos vós e todo o povo de Israel: foi em nome de Jesus Cristo Nazareno, que vós crucificastes, mas que Deus ressuscitou dos mortos. Por ele é que esse homem se acha são, em pé, diante de vós.</item>
<item>11. Esse Jesus, pedra que foi desprezada por vós, edificadores, tornou-se a pedra angular.</item>
<item>12. Em nenhum outro há salvação, porque debaixo do céu nenhum outro nome foi dado aos homens, pelo qual devamos ser salvos.</item>
<item>13. Vendo eles a coragem de Pedro e de João, e considerando que eram homens sem estudo e sem instrução, admiravam-se. Reconheciam-nos como companheiros de Jesus.</item>
<item>14. Mas vendo com eles o homem que tinha sido curado, não puderam replicar.</item>
<item>15. Mandaram que se retirassem da sala do conselho, e conferenciaram entre si:</item>
<item>16. Que faremos destes homens? Porquanto o milagre por eles feito se tornou conhecido de todos os habitantes de Jerusalém, e não o podemos negar.</item>
<item>17. Todavia, para que esta notícia não se divulgue mais entre o povo, proibamos com ameaças, que no futuro falem a alguém nesse nome.</item>
<item>18. Chamaram-nos e ordenaram-lhes que absolutamente não falassem nem ensinassem em nome de Jesus.</item>
<item>19. Responderam-lhes Pedro e João: Julgai-o vós mesmos se é justo diante de Deus obedecermos a vós mais do que a Deus.</item>
<item>20. Não podemos deixar de falar das coisas que temos visto e ouvido.</item>
<item>21. Eles então, ameaçando-os de novo, soltaram-nos, não achando pretexto para os castigar por causa do povo, porque todos glorificavam a Deus pelo que tinha acontecido.</item>
<item>22. Pois já passava dos 40 anos o homem em quem se realizara essa cura milagrosa.</item>
<item>23. Postos em liberdade, voltaram aos seus irmãos e referiram tudo quanto lhes tinham dito os sumos sacerdotes e os anciãos.</item>
<item>24. Ao ouvirem isso, levantaram unânimes a voz a Deus e disseram: Senhor, vós que fizestes o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há.</item>
<item>25. Vós que, pelo Espírito Santo, pela boca de nosso pai Davi, vosso servo, dissestes: Por que se agitam as nações, e imaginam os povos coisas vãs?</item>
<item>26. Levantam-se os reis da terra, e os príncipes se reúnem em conselho contra o Senhor e contra o seu Cristo (Sl 2,1s.).</item>
<item>27. Pois na verdade se uniram nesta cidade contra o vosso santo servo Jesus, que ungistes, Herodes e Pôncio Pilatos com as nações e com o povo de Israel,</item>
<item>28. para executarem o que a vossa mão e o vosso conselho predeterminaram que se fizesse.</item>
<item>29. Agora, pois, Senhor, olhai para as suas ameaças e concedei aos vossos servos que com todo o desassombro anunciem a vossa palavra.</item>
<item>30. Estendei a vossa mão para que se realizem curas, milagres e prodígios pelo nome de Jesus, vosso santo servo!</item>
<item>31. Mal acabavam de rezar, tremeu o lugar onde estavam reunidos. E todos ficaram cheios do Espírito Santo e anunciaram com intrepidez a palavra de Deus.</item>
<item>32. A multidão dos fiéis era um só coração e uma só alma. Ninguém dizia que eram suas as coisas que possuía, mas tudo entre eles era comum.</item>
<item>33. Com grande coragem os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus. Em todos eles era grande a graça.</item>
<item>34. Nem havia entre eles nenhum necessitado, porque todos os que possuíam terras e casas vendiam-nas,</item>
<item>35. e traziam o preço do que tinham vendido e depositavam-no aos pés dos apóstolos. Repartia-se então a cada um deles conforme a sua necessidade.</item>
<item>36. Assim José (a quem os apóstolos deram o sobrenome de Barnabé que quer dizer Filho da Consolação), levita natural de Chipre, possuía um campo.</item>
<item>37. Vendeu-o e trouxe o valor dele e depositou aos pés dos apóstolos.
</item>
 </string-array><string-array name="CapAt5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Um certo homem chamado Ananias, de comum acordo com sua mulher Safira, vendeu um campo</item>
<item>2. e, combinando com ela, reteve uma parte da quantia da venda. Levando apenas a outra parte, depositou-a aos pés dos apóstolos.</item>
<item>3. Pedro, porém, disse: Ananias, por que tomou conta Satanás do teu coração, para que mentisses ao Espírito Santo e enganasses acerca do valor do campo?</item>
<item>4. Acaso não o podias conservar sem vendê-lo? E depois de vendido, não podias livremente dispor dessa quantia? Por que imaginaste isso em teu coração? Não foi aos homens que mentiste, mas a Deus.</item>
<item>5. Ao ouvir estas palavras, Ananias caiu morto. Apoderou-se grande terror de todos os que o ouviram.</item>
<item>6. Uns moços retiraram-no dali, levaram-no para fora e o enterraram.</item>
<item>7. Depois de umas três horas, entrou também sua mulher, nada sabendo do ocorrido.</item>
<item>8. Pedro perguntou-lhe: Dize-me, mulher. Foi por tanto que vendestes o vosso campo? Respondeu ela: Sim, por esse preço.</item>
<item>9. Replicou Pedro: Por que combinastes para pôr à prova o Espírito do Senhor? Estão ali à porta os pés daqueles que sepultaram teu marido. Hão de levar-te também a ti.</item>
<item>10. Imediatamente caiu aos seus pés e expirou. Entrando aqueles moços, acharam-na morta. Levaram-na para fora e a enterraram junto do seu marido.</item>
<item>11. Sobreveio grande pavor a toda a comunidade e a todos os que ouviram falar desse acontecimento.</item>
<item>12. Enquanto isso, realizavam-se entre o povo pelas mãos dos apóstolos muitos milagres e prodígios. Reuniam-se eles todos unânimes no pórtico de Salomão.</item>
<item>13. Dos outros ninguém ousava juntar-se a eles, mas o povo lhes tributava grandes louvores.</item>
<item>14. Cada vez mais aumentava a multidão dos homens e mulheres que acreditavam no Senhor.</item>
<item>15. De maneira que traziam os doentes para as ruas e punham-nos em leitos e macas, a fim de que, quando Pedro passasse, ao menos a sua sombra cobrisse alguns deles.</item>
<item>16. Também das cidades vizinhas de Jerusalém afluía muita gente, trazendo os enfermos e os atormentados por espíritos imundos, e todos eles eram curados.</item>
<item>17. Levantaram-se então os sumos sacerdotes e seus partidários (isto é, a seita dos saduceus) cheios de inveja,</item>
<item>18. e deitaram as mãos nos apóstolos e meteram-nos na cadeia pública.</item>
<item>19. Mas um anjo do Senhor abriu de noite as portas do cárcere e, conduzindo-os para fora, disse-lhes:</item>
<item>20. Ide e apresentai-vos no templo e pregai ao povo as palavras desta vida.</item>
<item>21. Obedecendo a essa ordem, eles entraram ao amanhecer, no templo, e puseram-se a ensinar. Enquanto isso, o sumo sacerdote e os seus partidários reuniram-se e convocaram o Grande Conselho e todos os anciãos de Israel, e mandaram trazer os apóstolos do cárcere.</item>
<item>22. Dirigiram-se para lá os guardas, mas ao abrirem o cárcere, não os encontraram, e voltaram a informar:</item>
<item>23. Achamos o cárcere fechado com toda segurança e os guardas de pé diante das portas, e, no entanto, abrindo-as, não achamos ninguém lá dentro.</item>
<item>24. A essa notícia, os sumos sacerdotes e o chefe do templo ficaram perplexos e indagaram entre si sobre o que significava isso.</item>
<item>25. Mas, nesse momento, alguém transmitiu-lhes esta notícia: Aqueles homens que metestes no cárcere estão no templo ensinando o povo!</item>
<item>26. Foi então o comandante do templo com seus guardas e trouxe-os sem violência, porque temiam ser apedrejados pelo povo.</item>
<item>27. Trouxeram-nos e os introduziram no Grande Conselho, onde o sumo sacerdote os interrogou, dizendo:</item>
<item>28. Expressamente vos ordenamos que não ensinásseis nesse nome. Não obstante isso, tendes enchido Jerusalém de vossa doutrina! Quereis fazer recair sobre nós o sangue deste homem!</item>
<item>29. Pedro e os apóstolos replicaram: Importa obedecer antes a Deus do que aos homens.</item>
<item>30. O Deus de nossos pais ressuscitou Jesus, que vós matastes, suspendendo-o num madeiro.</item>
<item>31. Deus elevou-o pela mão direita como Príncipe e Salvador, a fim de dar a Israel o arrependimento e a remissão dos pecados.</item>
<item>32. Deste fato nós somos testemunhas, nós e o Espírito Santo, que Deus deu a todos aqueles que lhe obedecem.</item>
<item>33. Ao ouvirem essas palavras, enfureceram-se e resolveram matá-los.</item>
<item>34. Levantou-se, porém, um membro do Grande Conselho. Era Gamaliel, um fariseu, doutor da lei, respeitado por todo o povo.</item>
<item>35. Mandou que se retirassem aqueles homens por um momento, e então lhes disse: Homens de Israel, considerai bem o que ides fazer com estes homens.</item>
<item>36. Faz algum tempo apareceu um certo Teudas, que se considerava um grande homem. A ele se associaram cerca de quatrocentos homens: foi morto e todos os seus partidários foram dispersados e reduzidos a nada.</item>
<item>37. Depois deste, levantou-se Judas, o galileu, nos dias do recenseamento, e arrastou o povo consigo, mas também ele pereceu e todos quantos o seguiam foram dispersados.</item>
<item>38. Agora, pois, eu vos aconselho: não vos metais com estes homens. Deixai-os! Se o seu projeto ou a sua obra provém de homens, por si mesma se destruirá;</item>
<item>39. mas se provier de Deus, não podereis desfazê-la. Vós vos arriscaríeis a entrar em luta contra o próprio Deus. Aceitaram o seu conselho.</item>
<item>40. Chamaram os apóstolos e mandaram açoitá-los. Ordenaram-lhes então que não pregassem mais em nome de Jesus, e os soltaram.</item>
<item>41. Eles saíram da sala do Grande Conselho, cheios de alegria, por terem sido achados dignos de sofrer afrontas pelo nome de Jesus.</item>
<item>42. E todos os dias não cessavam de ensinar e de pregar o Evangelho de Jesus Cristo no templo e pelas casas.
</item>
 </string-array><string-array name="CapAt6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Naqueles dias, como crescesse o número dos discípulos, houve queixas dos gregos contra os hebreus, porque as suas viúvas teriam sido negligenciadas na distribuição diária.</item>
<item>2. Por isso, os Doze convocaram uma reunião dos discípulos e disseram: Não é razoável que abandonemos a palavra de Deus, para administrar.</item>
<item>3. Portanto, irmãos, escolhei dentre vós sete homens de boa reputação, cheios do Espírito Santo e de sabedoria, aos quais encarregaremos este ofício.</item>
<item>4. Nós atenderemos sem cessar à oração e ao ministério da palavra.</item>
<item>5. Este parecer agradou a toda a reunião. Escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo; Filipe, Prócoro, Nicanor, Timão, Pármenas e Nicolau, prosélito de Antioquia.</item>
<item>6. Apresentaram-nos aos apóstolos, e estes, orando, impuseram-lhes as mãos.</item>
<item>7. Divulgou-se sempre mais a palavra de Deus. Multiplicava-se consideravelmente o número dos discípulos em Jerusalém. Também grande número de sacerdotes aderia à fé.</item>
<item>8. Estêvão, cheio de graça e fortaleza, fazia grandes milagres e prodígios entre o povo.</item>
<item>9. Mas alguns da sinagoga, chamada dos Libertos, dos cirenenses, dos alexandrinos e dos que eram da Cilícia e da Ásia, levantaram-se para disputar com ele.</item>
<item>10. Não podiam, porém, resistir à sabedoria e ao Espírito que o inspirava.</item>
<item>11. Então subornaram alguns indivíduos para que dissessem que o tinham ouvido proferir palavras de blasfêmia contra Moisés e contra Deus.</item>
<item>12. Amotinaram assim o povo, os anciãos e os escribas e, investindo contra ele, agarraram-no e o levaram ao Grande Conselho.</item>
<item>13. Apresentaram falsas testemunhas que diziam: Esse homem não cessa de proferir palavras contra o lugar santo e contra a lei.</item>
<item>14. Nós o ouvimos dizer que Jesus de Nazaré há de destruir este lugar e há de mudar as tradições que Moisés nos legou.</item>
<item>15. Fixando nele os olhos, todos os membros do Grande Conselho viram o seu rosto semelhante ao de um anjo.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Perguntou-lhe então o sumo sacerdote: É realmente assim?</item>
<item>2. Respondeu ele: Irmãos e pais, escutai. O Deus da glória apareceu a nosso pai Abraão, quando estava na Mesopotâmia, antes de ir morar em Harã.</item>
<item>3. E disse-lhe: Sai de teu país e de tua parentela, e vai para a terra que eu te mostrar (Gn 12,1).</item>
<item>4. Ele saiu da terra dos caldeus, e foi habitar em Harã. Dali, depois que lhe faleceu o pai, Deus o fez passar para esta terra, em que vós agora habitais.</item>
<item>5. Não lhe deu nela propriedade alguma, nem sequer um palmo de terra, mas prometeu dar-lha em posse, e depois dele à sua posteridade, quando ainda não tinha filho algum.</item>
<item>6. Eis como falou Deus: Tua descendência habitará em terra estranha e será reduzida à escravidão e maltratada pelo espaço de quatrocentos anos.</item>
<item>7. Mas eu julgarei a nação que os dominar - diz o Senhor -, e eles sairão e me prestarão culto neste lugar (Gn 15,13s.; Ex 3,12).</item>
<item>8. E deu-lhe a aliança da circuncisão. Assim, Abraão teve um filho, Isaac, e, passados oito dias, o circuncidou; e Isaac, a Jacó; e Jacó, os doze patriarcas.</item>
<item>9. Os patriarcas, invejosos de José, venderam-no para o Egito. Mas Deus estava com ele.</item>
<item>10. Livrou-o de todas as suas tribulações e deu-lhe graça e sabedoria diante do faraó, rei do Egito, que o fez governador do Egito e chefe de sua casa.</item>
<item>11. Sobreveio depois uma fome a todo o Egito e Canaã. Grande era a tribulação, e os nossos pais não achavam o que comer.</item>
<item>12. Mas quando Jacó soube que havia trigo no Egito, enviou pela primeira vez os nossos pais para lá.</item>
<item>13. Na segunda, foi José reconhecido por seus irmãos, e foi descoberta ao faraó a sua origem.</item>
<item>14. Enviando mensageiros, José mandou vir seu pai Jacó com toda a sua família, que constava de setenta e cinco pessoas.</item>
<item>15. Jacó desceu ao Egito e morreu ali, como também nossos pais.</item>
<item>16. Seus corpos foram trasladados para Siquém, e foram postos no sepulcro que Abraão tinha comprado, a peso de dinheiro, dos filhos de Hemor, de Siquém.</item>
<item>17. Aproximava-se o tempo em que devia realizar-se a promessa que Deus havia jurado a Abraão. O povo cresceu e se multiplicou no Egito</item>
<item>18. até que se levantou outro rei no Egito, o qual nada sabia de José.</item>
<item>19. Este rei, usando de astúcia contra a nossa raça, maltratou nossos pais e obrigou-os a enjeitar seus filhos para privá-los da vida.</item>
<item>20. Por este mesmo tempo, nasceu Moisés. Era belo aos olhos de Deus e por três meses foi criado na casa paterna.</item>
<item>21. Depois, quando foi exposto, a filha do faraó o recolheu e o criou como seu próprio filho.</item>
<item>22. Moisés foi instruído em todas as ciências dos egípcios e tornou-se forte em palavras e obras.</item>
<item>23. Quando completou 40 anos, veio-lhe à mente visitar seus irmãos, os filhos de Israel.</item>
<item>24. Viu que um deles era maltratado; tomou-lhe a defesa e vingou o que padecia a injúria, matando o egípcio.</item>
<item>25. Ele esperava que os seus irmãos compreendessem que Deus se servia de sua mão para livrá-los. Mas não o entenderam.</item>
<item>26. No dia seguinte, dois dentre eles brigavam, e ele procurou reconciliá-los: Amigos, disse ele, sois irmãos, por que vos maltratais um ao outro?</item>
<item>27. Mas o que maltratava seu compatriota o repeliu: Quem te constituiu chefe ou juiz sobre nós?</item>
<item>28. Porventura queres tu matar-me, como ontem mataste o egípcio?</item>
<item>29. A estas palavras, Moisés fugiu. E esteve como estrangeiro na terra de Madiã, onde teve dois filhos.</item>
<item>30. Passados quarenta anos, apareceu-lhe no deserto do monte Sinai um anjo, na chama duma sarça ardente.</item>
<item>31. Moisés, admirado de uma tal visão, aproximou-se para a examinar. E a voz do Senhor lhe falou:</item>
<item>32. Eu sou o Deus de teus pais, o Deus de Abraão, de Isaac, de Jacó. Moisés, atemorizado, não ousava levantar os olhos.</item>
<item>33. O Senhor lhe disse: Tira o teu calçado, porque o lugar onde estás é uma terra santa.</item>
<item>34. Considerei a aflição do meu povo no Egito, ouvi os seus gemidos e desci para livrá-los. Vem, pois, agora e eu te enviarei ao Egito.</item>
<item>35. Este Moisés que desprezaram, dizendo: Quem te constituiu chefe ou juiz?, a este Deus enviou como chefe e libertador pela mão do anjo que lhe apareceu na sarça.</item>
<item>36. Ele os fez sair do Egito, operando prodígios e milagres na terra do Egito, no mar Vermelho e no deserto, por espaço de quarenta anos.</item>
<item>37. Foi este Moisés que disse aos filhos de Israel: Deus vos suscitará dentre os vossos irmãos um profeta como eu.</item>
<item>38. Este é o que esteve entre o povo congregado no deserto, e com o anjo que lhe falara no monte Sinai, e com os nossos pais; que recebeu palavras de vida para no-las transmitir.</item>
<item>39. Nossos pais não lhe quiseram obedecer, mas o repeliram. Em seus corações voltaram-se para o Egito,</item>
<item>40. dizendo a Aarão: Faze-nos deuses, que vão diante de nós, porque quanto a este Moisés, que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que foi feito dele.</item>
<item>41. Fizeram, naqueles dias, um bezerro de ouro e ofereceram um sacrifício ao ídolo, e se alegravam diante da obra das suas mãos.</item>
<item>42. Mas Deus afastou-se e os abandonou ao culto dos astros do céu, como está escrito no livro dos profetas: Porventura, casa de Israel, vós me oferecestes vítimas e sacrifícios por quarenta anos no deserto?</item>
<item>43. Aceitastes a tenda de Moloc e a estrela do vosso deus Renfão, figuras que vós fizestes para adorá-las! Assim eu vos deportarei para além da Babilônia (Am 5,25ss.).</item>
<item>44. A Arca da Aliança esteve com os nossos pais no deserto, como Deus ordenou a Moisés que a fizesse conforme o modelo que tinha visto.</item>
<item>45. Recebendo-a nossos pais, levaram-na sob a direção de Josué às terras dos pagãos, que Deus expulsou da presença de nossos pais. E ali ficou até o tempo de Davi.</item>
<item>46. Este encontrou graça diante de Deus e pediu que pudesse achar uma morada para o Deus de Jacó.</item>
<item>47. Salomão foi quem lhe edificou a casa.</item>
<item>48. O Altíssimo, porém, não habita em casas construídas por mãos humanas. Como diz o profeta:</item>
<item>49. O céu é o meu trono, e a terra o escabelo dos meus pés. Que casa me edificareis vós?, diz o Senhor. Qual é o lugar do meu repouso?</item>
<item>50. Acaso não foi minha mão que fez tudo isto (Is 66,1s.)?</item>
<item>51. Homens de dura cerviz, e de corações e ouvidos incircuncisos! Vós sempre resistis ao Espírito Santo. Como procederam os vossos pais, assim procedeis vós também!</item>
<item>52. A qual dos profetas não perseguiram os vossos pais? Mataram os que prediziam a vinda do Justo, do qual vós agora tendes sido traidores e homicidas.</item>
<item>53. Vós que recebestes a lei pelo ministério dos anjos e não a guardastes...</item>
<item>54. Ao ouvir tais palavras, esbravejaram de raiva e rangiam os dentes contra ele.</item>
<item>55. Mas, cheio do Espírito Santo, Estêvão fitou o céu e viu a glória de Deus e Jesus de pé à direita de Deus:</item>
<item>56. Eis que vejo, disse ele, os céus abertos e o Filho do Homem, de pé, à direita de Deus.</item>
<item>57. Levantaram então um grande clamor, taparam os ouvidos e todos juntos se atiraram furiosos contra ele.</item>
<item>58. Lançaram-no fora da cidade e começaram a apedrejá-lo. As testemunhas depuseram os seus mantos aos pés de um moço chamado Saulo.</item>
<item>59. E apedrejavam Estêvão, que orava e dizia: Senhor Jesus, recebe o meu espírito.</item>
<item>60. Posto de joelhos, exclamou em alta voz: Senhor, não lhes leves em conta este pecado... A estas palavras, expirou.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. E Saulo havia aprovado a morte de Estêvão. Naquele dia, rompeu uma grande perseguição contra a comunidade de Jerusalém. Todos se dispersaram pelas regiões da Judéia e de Samaria, com exceção dos apóstolos.</item>
<item>2. Entretanto, alguns homens piedosos trataram de enterrar Estêvão e fizeram grande pranto a seu respeito.</item>
<item>3. Saulo, porém, devastava a Igreja. Entrando pelas casas, arrancava delas homens e mulheres e os entregava à prisão.</item>
<item>4. Os que se haviam dispersado iam por toda parte, anunciando a palavra (de Deus).</item>
<item>5. Assim Filipe desceu à cidade de Samaria, pregando-lhes Cristo.</item>
<item>6. A multidão estava atenta ao que Filipe lhe dizia, escutando-o unanimemente e presenciando os prodígios que fazia.</item>
<item>7. Pois os espíritos imundos de muitos possessos saíam, levantando grandes brados. Igualmente foram curados muitos paralíticos e coxos.</item>
<item>8. Por esse motivo, naquela cidade reinava grande alegria.</item>
<item>9. Ora, havia ali um homem, por nome Simão, que exercia magia na cidade, maravilhando o povo de Samaria, e fazia-se passar por um grande personagem.</item>
<item>10. Todos lhe davam ouvidos, do menor até o maior, comentando: Este homem é o poder de Deus, chamado o Grande.</item>
<item>11. Eles o atendiam, porque por muito tempo os havia deslumbrado com as suas artes mágicas.</item>
<item>12. Mas, depois que acreditaram em Filipe, que lhes anunciava o Reino de Deus e o nome de Jesus Cristo, homens e mulheres pediam o batismo.</item>
<item>13. Simão também acreditou e foi batizado. Ele não abandonava Filipe, admirando, estupefato, os grandes milagres e prodígios que eram feitos.</item>
<item>14. Os apóstolos que se achavam em Jerusalém, tendo ouvido que a Samaria recebera a palavra de Deus, enviaram-lhe Pedro e João.</item>
<item>15. Estes, assim que chegaram, fizeram oração pelos novos fiéis, a fim de receberem o Espírito Santo,</item>
<item>16. visto que não havia descido ainda sobre nenhum deles, mas tinham sido somente batizados em nome do Senhor Jesus.</item>
<item>17. Então os dois apóstolos lhes impuseram as mãos e receberam o Espírito Santo.</item>
<item>18. Quando Simão viu que se dava o Espírito Santo por meio da imposição das mãos dos apóstolos, ofereceu-lhes dinheiro, dizendo:</item>
<item>19. Dai-me também este poder, para que todo aquele a quem impuser as mãos receba o Espírito Santo.</item>
<item>20. Pedro respondeu: Maldito seja o teu dinheiro e tu também, se julgas poder comprar o dom de Deus com dinheiro!</item>
<item>21. Não terás direito nem parte alguma neste ministério, já que o teu coração não é puro diante de Deus.</item>
<item>22. Arrepende-te desta tua maldade e roga a Deus, para que, sendo possível, te seja perdoado este pensamento do teu coração.</item>
<item>23. Pois estou a ver-te no fel da amargura e nos laços da iniqüidade.</item>
<item>24. Retorquiu Simão: Rogai vós por mim ao Senhor, para que nada do que haveis dito venha a cair sobre mim.</item>
<item>25. Os apóstolos, depois de terem dado testemunho e anunciado a palavra do Senhor, voltaram para Jerusalém e pregavam a boa nova em muitos lugares dos samaritanos.</item>
<item>26. Um anjo do Senhor dirigiu-se a Filipe e disse: Levanta-te e vai para o sul, em direção do caminho que desce de Jerusalém a Gaza, a Deserta.</item>
<item>27. Filipe levantou-se e partiu. Ora, um etíope, eunuco, ministro da rainha Candace, da Etiópia, e superintendente de todos os seus tesouros, tinha ido a Jerusalém para adorar.</item>
<item>28. Voltava sentado em seu carro, lendo o profeta Isaías.</item>
<item>29. O Espírito disse a Filipe: Aproxima-te para bem perto deste carro.</item>
<item>30. Filipe aproximou-se e ouviu que o eunuco lia o profeta Isaías, e perguntou-lhe: Porventura entendes o que estás lendo?</item>
<item>31. Respondeu-lhe: Como é que posso, se não há alguém que mo explique? E rogou a Filipe que subisse e se sentasse junto dele.</item>
<item>32. A passagem da Escritura, que ia lendo, era esta: Como ovelha, foi levado ao matadouro; e como cordeiro mudo diante do que o tosquia, ele não abriu a sua boca.</item>
<item>33. Na sua humilhação foi consumado o seu julgamento. Quem poderá contar a sua descendência? Pois a sua vida foi tirada da terra (Is 53,7s.).</item>
<item>34. O eunuco disse a Filipe: Rogo-te que me digas de quem disse isto o profeta: de si mesmo ou de outrem?</item>
<item>35. Começou então Filipe a falar, e, principiando por essa passagem da Escritura, anunciou-lhe Jesus.</item>
<item>36. Continuando o caminho, encontraram água. Disse então o eunuco: Eis aí a água. Que impede que eu seja batizado?</item>
<item>37. [Filipe respondeu: Se crês de todo o coração, podes sê-lo. Eu creio, disse ele, que Jesus Cristo é o Filho de Deus.]</item>
<item>38. E mandou parar o carro. Ambos desceram à água e Filipe batizou o eunuco.</item>
<item>39. Mal saíram da água, o Espírito do Senhor arrebatou Filipe dos olhares do eunuco, que, cheio de alegria, continuou o seu caminho.</item>
<item>40. Filipe, entretanto, foi transportado a Azoto. Passando além, pregava o Evangelho em todas as cidades, até que chegou a Cesaréia.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Enquanto isso, Saulo só respirava ameaças e morte contra os discípulos do Senhor. Apresentou-se ao príncipe dos sacerdotes,</item>
<item>2. e pediu-lhe cartas para as sinagogas de Damasco, com o fim de levar presos a Jerusalém todos os homens e mulheres que achasse seguindo essa doutrina.</item>
<item>3. Durante a viagem, estando já perto de Damasco, subitamente o cercou uma luz resplandecente vinda do céu.</item>
<item>4. Caindo por terra, ouviu uma voz que lhe dizia: Saulo, Saulo, por que me persegues?</item>
<item>5. Saulo disse: Quem és, Senhor? Respondeu ele: Eu sou Jesus, a quem tu persegues. [Duro te é recalcitrar contra o aguilhão.</item>
<item>6. Então, trêmulo e atônito, disse ele: Senhor, que queres que eu faça? Respondeu-lhe o Senhor:] Levanta-te, entra na cidade. Aí te será dito o que deves fazer.</item>
<item>7. Os homens que o acompanhavam enchiam-se de espanto, pois ouviam perfeitamente a voz, mas não viam ninguém.</item>
<item>8. Saulo levantou-se do chão. Abrindo, porém, os olhos, não via nada. Tomaram-no pela mão e o introduziram em Damasco,</item>
<item>9. onde esteve três dias sem ver, sem comer nem beber.</item>
<item>10. Havia em Damasco um discípulo chamado Ananias. O Senhor, numa visão, lhe disse: Ananias! Eis-me aqui, Senhor, respondeu ele.</item>
<item>11. O Senhor lhe ordenou: Levanta-te e vai à rua Direita, e pergunta em casa de Judas por um homem de Tarso, chamado Saulo; ele está orando.</item>
<item>12. (Este via numa visão um homem, chamado Ananias, entrar e impor-lhe as mãos para recobrar a vista.)</item>
<item>13. Ananias respondeu: Senhor, muitos já me falaram deste homem, quantos males fez aos teus fiéis em Jerusalém.</item>
<item>14. E aqui ele tem poder dos príncipes dos sacerdotes para prender a todos aqueles que invocam o teu nome.</item>
<item>15. Mas o Senhor lhe disse: Vai, porque este homem é para mim um instrumento escolhido, que levará o meu nome diante das nações, dos reis e dos filhos de Israel.</item>
<item>16. Eu lhe mostrarei tudo o que terá de padecer pelo meu nome.</item>
<item>17. Ananias foi. Entrou na casa e, impondo-lhe as mãos, disse: Saulo, meu irmão, o Senhor, esse Jesus que te apareceu no caminho, enviou-me para que recobres a vista e fiques cheio do Espírito Santo.</item>
<item>18. No mesmo instante caíram dos olhos de Saulo umas como escamas, e recuperou a vista. Levantou-se e foi batizado.</item>
<item>19. Depois tomou alimento e sentiu-se fortalecido. Demorou-se por alguns dias com os discípulos que se achavam em Damasco.</item>
<item>20. Imediatamente começou a proclamar pelas sinagogas que Jesus é o Filho de Deus.</item>
<item>21. Todos os seus ouvintes pasmavam e diziam: Este não é aquele que perseguia em Jerusalém os que invocam o nome de Jesus? Não veio cá só para levá-los presos aos sumos sacerdotes?</item>
<item>22. Saulo, porém, sentia crescer o seu poder e confundia os judeus de Damasco, demonstrando que Jesus é o Cristo.</item>
<item>23. Decorridos alguns dias, os judeus deliberaram, em conselho, matá-lo.</item>
<item>24. Estas intenções chegaram ao conhecimento de Saulo. Guardavam eles as portas de dia e de noite, para matá-lo.</item>
<item>25. Mas os discípulos, tomando-o de noite, fizeram-no descer pela muralha dentro de um cesto.</item>
<item>26. Chegando a Jerusalém, tentava ajuntar-se aos discípulos, mas todos o temiam, não querendo crer que se tivesse tornado discípulo.</item>
<item>27. Então Barnabé, levando-o consigo, apresentou-o aos apóstolos e contou-lhes como Saulo vira o Senhor no caminho, e que lhe havia falado, e como em Damasco pregara, com desassombro, o nome de Jesus.</item>
<item>28. Daí por diante permaneceu com eles, saindo e entrando em Jerusalém, e pregando, destemidamente, o nome do Senhor.</item>
<item>29. Falava também e discutia com os helenistas. Mas estes procuravam matá-lo.</item>
<item>30. Os irmãos, informados disso, acompanharam-no até Cesaréia e dali o fizeram partir para Tarso.</item>
<item>31. A Igreja gozava então de paz por toda a Judéia, Galiléia e Samaria. Estabelecia-se ela caminhando no temor do Senhor, e a assistência do Espírito Santo a fazia crescer em número.</item>
<item>32. Pedro, que caminhava por toda parte, de cidade em cidade, desceu também aos fiéis que habitavam em Lida.</item>
<item>33. Ali achou um homem chamado Enéias, que havia oito anos jazia paralítico num leito.</item>
<item>34. Disse-lhe Pedro: Enéias, Jesus Cristo te cura: levanta-te e faze tua cama. E levantou-se imediatamente.</item>
<item>35. Viram-no todos os que habitavam em Lida e em Sarona, e converteram-se ao Senhor.</item>
<item>36. Em Jope havia uma discípula chamada Tabita - em grego, Dorcas. Esta era rica em boas obras e esmolas que dava.</item>
<item>37. Aconteceu que adoecera naqueles dias e veio a falecer. Depois de a terem lavado, levaram-na para o quarto de cima.</item>
<item>38. Ora, como Lida fica perto de Jope, os discípulos, ouvindo dizer que Pedro aí se encontrava, enviaram-lhe dois homens, rogando-lhe: Não te demores em vir ter conosco.</item>
<item>39. Pedro levantou-se imediatamente e foi com eles. Logo que chegou, conduziram-no ao quarto de cima. Cercavam-no todas as viúvas, chorando e mostrando-lhe as túnicas e os vestidos que Dorcas lhes fazia quando viva.</item>
<item>40. Pedro então, tendo feito todos sair, pôs-se de joelhos e orou. Voltando-se para o corpo, disse: Tabita, levanta-te! Ela abriu os olhos e, vendo Pedro, sentou-se.</item>
<item>41. Ele a fez levantar-se, estendendo-lhe a mão. Chamando os irmãos e as viúvas, entregou-lha viva.</item>
<item>42. Este fato espalhou-se por toda Jope e muitos creram no Senhor.</item>
<item>43. Pedro permaneceu ainda muitos dias em Jope, em casa dum curtidor, chamado Simão.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Havia em Cesaréia um homem, por nome Cornélio, centurião da coorte que se chamava Itálica.</item>
<item>2. Era religioso; ele e todos os de sua casa eram tementes a Deus. Dava muitas esmolas ao povo e orava constantemente.</item>
<item>3. Este homem viu claramente numa visão, pela hora nona do dia, aproximar-se dele um anjo de Deus e o chamar: Cornélio!</item>
<item>4. Cornélio fixou nele os olhos e, possuído de temor, perguntou: Que há, Senhor? O anjo replicou: As tuas orações e as tuas esmolas subiram à presença de Deus como uma oferta de lembrança.</item>
<item>5. Agora envia homens a Jope e faze vir aqui um certo Simão, que tem por sobrenome Pedro.</item>
<item>6. Ele se acha hospedado em casa de Simão, um curtidor, cuja casa fica junto ao mar.</item>
<item>7. Quando se retirou o anjo que lhe falara, chamou dois dos seus criados e um soldado temente ao Senhor, daqueles que estavam às suas ordens.</item>
<item>8. Contou-lhes tudo e enviou-os a Jope.</item>
<item>9. No dia seguinte, enquanto estavam em viagem e se aproximavam da cidade - pelo meio-dia -, Pedro subiu ao terraço da casa para fazer oração.</item>
<item>10. Então, como sentisse fome, quis comer. Mas, enquanto lho preparavam, caiu em êxtase.</item>
<item>11. Viu o céu aberto e descer uma coisa parecida com uma grande toalha que baixava do céu à terra, segura pelas quatro pontas.</item>
<item>12. Nela havia de todos os quadrúpedes, dos répteis da terra e das aves do céu.</item>
<item>13. Uma voz lhe falou: Levanta-te, Pedro! Mata e come.</item>
<item>14. Disse Pedro: De modo algum, Senhor, porque nunca comi coisa alguma profana e impura.</item>
<item>15. Esta voz lhe falou pela segunda vez: O que Deus purificou não chames tu de impuro.</item>
<item>16. Isto se repetiu três vezes e logo a toalha foi recolhida ao céu.</item>
<item>17. Desconcertado, Pedro refletia consigo mesmo sobre o que significava a visão que tivera, quando os homens, enviados por Cornélio, se apresentaram à porta, perguntando pela casa de Simão.</item>
<item>18. Eles chamaram e indagaram se ali estava hospedado Simão, com o sobrenome Pedro.</item>
<item>19. Enquanto Pedro refletia na visão, disse o Espírito: Eis aí três homens que te procuram.</item>
<item>20. Levanta-te! Desce e vai com eles sem hesitar, porque sou eu quem os enviou.</item>
<item>21. Pedro desceu ao encontro dos homens e disse-lhes: Aqui me tendes, sou eu a quem buscais. Qual é o motivo por que viestes aqui?</item>
<item>22. Responderam: O centurião Cornélio, homem justo e temente a Deus, o qual goza de excelente reputação entre todos os judeus, recebeu dum santo anjo o aviso de te mandar chamar à sua casa e de ouvir as tuas palavras.</item>
<item>23. Então Pedro os mandou entrar e hospedou-os. No dia seguinte, levantou-se e partiu com eles, e alguns dos irmãos de Jope o acompanharam.</item>
<item>24. No outro dia chegaram a Cesaréia. Cornélio os estava esperando, tendo convidado os seus parentes e amigos mais íntimos.</item>
<item>25. Quando Pedro estava para entrar, Cornélio saiu a recebê-lo e prostrou-se aos seus pés para adorá-lo.</item>
<item>26. Pedro, porém, o ergueu, dizendo: Levanta-te! Também eu sou um homem!</item>
<item>27. E, falando com ele, entrou e achou ali muitas pessoas que se tinham reunido e disse:</item>
<item>28. Vós sabeis que é proibido a um judeu aproximar-se dum estrangeiro ou ir à sua casa. Todavia, Deus me mostrou que nenhum homem deve ser considerado profano ou impuro.</item>
<item>29. Por isso vim sem hesitar, logo que fui chamado. Pergunto, pois, por que motivo me chamastes.</item>
<item>30. Disse Cornélio: Faz hoje quatro dias que estava eu a orar em minha casa, à hora nona, quando se pôs diante de mim um homem com vestes resplandecentes, que disse:</item>
<item>31. Cornélio, a tua oração foi atendida e Deus se lembrou de tuas esmolas.</item>
<item>32. Envia alguém a Jope e manda vir Simão, que tem por sobrenome Pedro. Está hospedado perto do mar em casa do curtidor Simão.</item>
<item>33. Por isso mandei chamar-te logo e felicito-te por teres vindo. Agora, pois, eis-nos todos reunidos na presença de Deus para ouvir tudo o que Deus te ordenou de nos dizer.</item>
<item>34. Então Pedro tomou a palavra e disse: Em verdade, reconheço que Deus não faz distinção de pessoas,</item>
<item>35. mas em toda nação lhe é agradável aquele que o temer e fizer o que é justo.</item>
<item>36. Deus enviou a sua palavra aos filhos de Israel, anunciando-lhes a boa nova da paz, por meio de Jesus Cristo. Este é o Senhor de todos.</item>
<item>37. Vós sabeis como tudo isso aconteceu na Judéia, depois de ter começado na Galiléia, após o batismo que João pregou.</item>
<item>38. Vós sabeis como Deus ungiu a Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e com o poder, como ele andou fazendo o bem e curando todos os oprimidos do demônio, porque Deus estava com ele.</item>
<item>39. E nós somos testemunhas de tudo o que fez na terra dos judeus e em Jerusalém. Eles o mataram, suspendendo-o num madeiro.</item>
<item>40. Mas Deus o ressuscitou ao terceiro dia e permitiu que aparecesse,</item>
<item>41. não a todo o povo, mas às testemunhas que Deus havia predestinado, a nós que comemos e bebemos com ele, depois que ressuscitou.</item>
<item>42. Ele nos mandou pregar ao povo e testemunhar que é ele quem foi constituído por Deus juiz dos vivos e dos mortos.</item>
<item>43. Dele todos os profetas dão testemunho, anunciando que todos os que nele crêem recebem o perdão dos pecados por meio de seu nome.</item>
<item>44. Estando Pedro ainda a falar, o Espírito Santo desceu sobre todos os que ouviam a (santa) palavra.</item>
<item>45. Os fiéis da circuncisão, que tinham vindo com Pedro, profundamente se admiraram, vendo que o dom do Espírito Santo era derramado também sobre os pagãos;</item>
<item>46. pois eles os ouviam falar em outras línguas e glorificar a Deus.</item>
<item>47. Então Pedro tomou a palavra: Porventura pode-se negar a água do batismo a estes que receberam o Espírito Santo como nós?</item>
<item>48. E mandou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Rogaram-lhe então que ficasse com eles por alguns dias.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Os apóstolos e os irmãos da Judéia ouviram dizer que também os pagãos haviam recebido a palavra de Deus.</item>
<item>2. E, quando Pedro subiu a Jerusalém, os fiéis que eram da circuncisão repreenderam-no:</item>
<item>3. Por que entraste em casa de incircuncisos e comeste com eles?</item>
<item>4. Mas Pedro fez-lhes uma exposição de tudo o que acontecera, dizendo:</item>
<item>5. Eu estava orando na cidade de Jope e, arrebatado em espírito, tive uma visão: uma coisa, à maneira duma grande toalha, presa pelas quatro pontas, descia do céu até perto de mim.</item>
<item>6. Olhei-a atentamente e distingui claramente quadrúpedes terrestres, feras, répteis e aves do céu.</item>
<item>7. Ouvi também uma voz que me dizia: Levanta-te, Pedro! Mata e come.</item>
<item>8. Eu, porém, disse: De nenhum modo, Senhor, pois nunca entrou em minha boca coisa profana ou impura.</item>
<item>9. Outra vez falou a voz do céu: O que Deus purificou não chames tu de impuro.</item>
<item>10. Isto aconteceu três vezes e tudo tornou a ser levado ao céu.</item>
<item>11. Nisso chegaram três homens à casa onde eu estava, enviados a mim de Cesaréia.</item>
<item>12. O Espírito me disse que fosse com eles sem hesitar. Foram comigo também os seis irmãos aqui presentes e entramos na casa de Cornélio.</item>
<item>13. Este nos referiu então como em casa tinha visto um anjo diante de si, que lhe dissera: Envia alguém a Jope e chama Simão, que tem por sobrenome Pedro.</item>
<item>14. Ele te dirá as palavras pelas quais serás salvo tu e toda a tua casa.</item>
<item>15. Apenas comecei a falar, quando desceu o Espírito Santo sobre eles, como no princípio descera também sobre nós.</item>
<item>16. Lembrei-me então das palavras do Senhor, quando disse: João batizou em água, mas vós sereis batizados no Espírito Santo.</item>
<item>17. Pois, se Deus lhes deu a mesma graça que a nós, que cremos no Senhor Jesus Cristo, com que direito me oporia eu a Deus?</item>
<item>18. Depois de terem ouvido essas palavras, eles se calaram e deram glória a Deus, dizendo: Portanto, também aos pagãos concedeu Deus o arrependimento que conduz à vida!</item>
<item>19. Entretanto, aqueles que foram dispersados pela perseguição que houve no tempo de Estêvão chegaram até a Fenícia, Chipre e Antioquia, pregando a palavra só aos judeus.</item>
<item>20. Alguns deles, porém, que eram de Chipre e de Cirene, entrando em Antioquia, dirigiram-se também aos gregos, anunciando-lhes o Evangelho do Senhor Jesus.</item>
<item>21. A mão do Senhor estava com eles e grande foi o número dos que receberam a fé e se converteram ao Senhor.</item>
<item>22. A notícia dessas coisas chegou aos ouvidos da Igreja de Jerusalém. Enviaram então Barnabé até Antioquia.</item>
<item>23. Ao chegar lá, alegrou-se, vendo a graça de Deus, e a todos exortava a perseverar no Senhor com firmeza de coração,</item>
<item>24. pois era um homem de bem e cheio do Espírito Santo e de fé. Assim uma grande multidão uniu-se ao Senhor.</item>
<item>25. Em seguida, partiu Barnabé para Tarso, à procura de Saulo. Achou-o e levou-o para Antioquia.</item>
<item>26. Durante um ano inteiro eles tomaram parte nas reuniões da comunidade e instruíram grande multidão, de maneira que em Antioquia é que os discípulos, pela primeira vez, foram chamados pelo nome de cristãos.</item>
<item>27. Por aqueles dias desceram alguns profetas de Jerusalém a Antioquia.</item>
<item>28. Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e deu a entender pelo Espírito que haveria uma grande fome em toda a terra. Esta, com efeito, veio no reinado de Cláudio.</item>
<item>29. Os discípulos resolveram, cada um conforme as suas posses, enviar socorro aos irmãos da Judéia.</item>
<item>30. Assim o fizeram e o enviaram aos anciãos por intermédio de Barnabé e Saulo.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Por aquele mesmo tempo, o rei Herodes mandou prender alguns membros da Igreja para os maltratar.</item>
<item>2. Assim foi que matou à espada Tiago, irmão de João.</item>
<item>3. Vendo que isto agradava aos judeus, mandou prender Pedro. Eram então os dias dos pães sem fermento.</item>
<item>4. Mandou prendê-lo e lançou-o no cárcere, entregando-o à guarda de quatro grupos, de quatro soldados cada um, com a intenção de apresentá-lo ao povo depois da Páscoa.</item>
<item>5. Pedro estava assim encerrado na prisão, mas a Igreja orava sem cessar por ele a Deus.</item>
<item>6. Ora, quando Herodes estava para o apresentar, naquela mesma noite dormia Pedro entre dois soldados, ligado com duas cadeias. Os guardas, à porta, vigiavam o cárcere.</item>
<item>7. De repente, apresentou-se um anjo do Senhor, e uma luz brilhou no recinto. Tocando no lado de Pedro, o anjo despertou-o: Levanta-te depressa, disse ele. Caíram-lhe as cadeias das mãos.</item>
<item>8. O anjo ordenou: Cinge-te e calça as tuas sandálias. Ele assim o fez. O anjo acrescentou: Cobre-te com a tua capa e segue-me.</item>
<item>9. Pedro saiu e seguiu-o, sem saber se era real o que se fazia por meio do anjo. Julgava estar sonhando.</item>
<item>10. Passaram o primeiro e o segundo postos da guarda. Chegaram ao portão de ferro, que dá para a cidade, o qual se lhes abriu por si mesmo. Saíram e tomaram juntos uma rua. Em seguida, de súbito, o anjo desapareceu.</item>
<item>11. Então Pedro tornou a si e disse: Agora vejo que o Senhor mandou verdadeiramente o seu anjo e me livrou da mão de Herodes e de tudo o que esperava o povo dos judeus.</item>
<item>12. Refletiu um momento e dirigiu-se para a casa de Maria, mãe de João, que tem por sobrenome Marcos, onde muitos se tinham reunido e faziam oração.</item>
<item>13. Quando bateu à porta de entrada, uma criada, chamada Rode, adiantou-se para escutar.</item>
<item>14. Mal reconheceu a voz de Pedro, de tanta alegria não abriu a porta, mas, correndo para dentro, foi anunciar que era Pedro que estava à porta.</item>
<item>15. Disseram-lhe: Estás louca! Mas ela persistia em afirmar que era verdade. Diziam eles: Então é o seu anjo.</item>
<item>16. Pedro continuava a bater. Afinal abriram a porta, viram-no e ficaram atônitos.</item>
<item>17. Ele, acenando-lhes com a mão que se calassem, contou como o Senhor o havia livrado da prisão, e disse: Comunicai-o a Tiago e aos irmãos. Em seguida, saiu dali e retirou-se para outro lugar.</item>
<item>18. Logo que amanheceu, houve um sobressalto pouco comum entre os soldados sobre o que acontecera a Pedro.</item>
<item>19. Herodes, procurando-o e não o achando, instaurou um processo contra os guardas e mandou supliciá-los. Em seguida, desceu da Judéia para Cesaréia, onde permaneceu.</item>
<item>20. Estava Herodes em conflito com os habitantes de Tiro e de Sidônia. Estes, porém, de comum acordo, se apresentaram a ele, e, com o favor de Blasto, que era camareiro do rei, pediram a paz. (Porque a sua região era abastecida por ele.)</item>
<item>21. No dia marcado, Herodes, vestido em traje real, sentou-se no tribunal e lhes dirigiu uma alocução.</item>
<item>22. O povo aplaudia: É a voz de um deus, e não de um homem!</item>
<item>23. No mesmo instante, o anjo do Senhor o feriu, por ele não haver dado honra a Deus. E, roído de vermes, expirou.</item>
<item>24. Entretanto, a palavra de Deus crescia e se espalhava sempre mais.</item>
<item>25. Tendo Barnabé e Saulo concluído a sua missão, voltaram de Jerusalém (a Antioquia), levando consigo João, que tem por sobrenome Marcos.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Havia então na Igreja de Antioquia profetas e doutores, entre eles Barnabé, Simão, apelidado o Negro, Lúcio de Cirene, Manaém, companheiro de infância do tetrarca Herodes, e Saulo.</item>
<item>2. Enquanto celebravam o culto do Senhor, depois de terem jejuado, disse-lhes o Espírito Santo: Separai-me Barnabé e Saulo para a obra a que os tenho destinado.</item>
<item>3. Então, jejuando e orando, impuseram-lhes as mãos e os despediram.</item>
<item>4. Enviados assim pelo Espírito Santo, foram a Selêucia e dali navegaram para a ilha de Chipre.</item>
<item>5. Chegados a Salamina, pregavam a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus. Tinham com eles João para auxiliá-los.</item>
<item>6. Percorreram toda a ilha até Pafos e acharam um judeu chamado Barjesus, mago e falso profeta,</item>
<item>7. que vivia na companhia do procônsul Sérgio Paulo, homem sensato. Este chamou Barnabé e Saulo, e exprimiu-lhes o desejo de ouvir a palavra de Deus.</item>
<item>8. Mas Élimas, o Mago - pois assim é interpretado o seu nome -, se lhes opunha, procurando desviar da fé o procônsul.</item>
<item>9. Então Saulo, chamado também Paulo, cheio do Espírito Santo, cravou nele os olhos e disse-lhe:</item>
<item>10. Filho do demônio, cheio de todo engano e de toda astúcia, inimigo de toda justiça, não cessas de perverter os caminhos retos do Senhor!</item>
<item>11. Eis que agora está sobre ti a mão do Senhor e ficarás cego. Não verás o sol até nova ordem! Caíram logo sobre ele a escuridão e as trevas, e, andando à roda, buscava quem lhe desse a mão.</item>
<item>12. À vista deste prodígio, o procônsul abraçou a fé, admirando vivamente a doutrina do Senhor.</item>
<item>13. Paulo e os seus companheiros navegaram de Pafos e chegaram a Perge, na Panfília, de onde João, apartando-se deles, voltou para Jerusalém.</item>
<item>14. Mas eles, deixando Perge, foram para Antioquia da Pisídia. Ali entraram em dia de sábado na sinagoga, e sentaram-se.</item>
<item>15. Depois da leitura da lei e dos profetas, mandaram-lhes dizer os chefes da sinagoga: Irmãos, se tendes alguma palavra de exortação ao povo, falai-a.</item>
<item>16. Paulo levantou-se, fez um sinal com a mão e falou: Homens de Israel e vós que temeis a Deus, ouvi.</item>
<item>17. O Deus do povo de Israel escolheu nossos pais e exaltou este povo no tempo em que habitava na terra do Egito, de onde os tirou com o poder de seu braço.</item>
<item>18. Por espaço de quarenta anos alimentou-os no deserto.</item>
<item>19. Destruiu sete nações na terra de Canaã e distribuiu-lhes por sorte aquela terra durante quase quatrocentos e cinqüenta anos.</item>
<item>20. Em seguida, lhes deu juízes até o profeta Samuel.</item>
<item>21. Pediram então um rei, e Deus lhes deu, por quarenta anos, Saul, filho de Cis, da tribo de Benjamim.</item>
<item>22. Depois, Deus o rejeitou e mandou-lhes Davi como rei, de quem deu este testemunho: Achei Davi, filho de Jessé, homem segundo o meu coração, que fará todas as minhas vontades.</item>
<item>23. De sua descendência, conforme a promessa, Deus fez sair para Israel o Salvador Jesus.</item>
<item>24. João tinha pregado, desde antes da sua vinda, o batismo do arrependimento a todo o povo de Israel.</item>
<item>25. Terminando a sua carreira, dizia: Eu não sou aquele que vós pensais, mas após mim virá aquele de quem não sou digno de desatar o calçado.</item>
<item>26. Irmãos, filhos de Abraão, e os que entre vós temem a Deus: a nós é que foi dirigida a mensagem de salvação.</item>
<item>27. Com efeito, os habitantes de Jerusalém e os seus magistrados não conheceram Jesus, e, sentenciando-o, cumpriram os oráculos dos profetas, que cada sábado são lidos.</item>
<item>28. Embora não achassem nele culpa alguma de morte, pediram a Pilatos que lhe tirasse a vida.</item>
<item>29. Depois de realizarem todas as coisas que dele estavam escritas, tirando-o do madeiro, puseram-no num sepulcro.</item>
<item>30. Mas Deus o ressuscitou dentre os mortos.</item>
<item>31. Durante muitos dias apareceu àqueles que com ele subiram da Galiléia a Jerusalém, os quais até agora são testemunhas dele junto ao povo.</item>
<item>32. Nós vos anunciamos: a promessa feita a nossos pais,</item>
<item>33. Deus a tem cumprido diante de nós, seus filhos, suscitando Jesus, como também está escrito no Salmo segundo: Tu és meu Filho, eu hoje te gerei (Sl 2,7).</item>
<item>34. Que Deus o ressuscitou dentre os mortos, para nunca mais tornar à corrupção, ele o declarou desta maneira: Eu vos darei as coisas sagradas prometidas a Davi (Is 55,3).</item>
<item>35. E diz também noutra passagem: Não permitirás que teu Santo experimente a corrupção (Sl 15,10).</item>
<item>36. Ora, Davi, depois de ter servido em vida aos desígnios de Deus, morreu. Foi reunido a seus pais e experimentou a corrupção.</item>
<item>37. Mas aquele a quem Deus ressuscitou não experimentou a corrupção.</item>
<item>38. Sabei, pois, irmãos, que por ele se vos anuncia a remissão dos pecados.</item>
<item>39. Todo aquele que crê é justificado por ele de tudo aquilo que não pôde ser pela Lei de Moisés.</item>
<item>40. Cuidai, pois, que não venha sobre vós o que foi dito pelos profetas:</item>
<item>41. Vede, ó desprezadores, pasmai e morrei de espanto. Pois eu vou realizar uma obra em vossos dias, obra a que não creríeis, se alguém vo-la contasse (Hab 1,5).</item>
<item>42. Ao saírem, rogavam que lhes repetissem essas palavras no sábado seguinte.</item>
<item>43. Depois que a assembléia terminou, muitos judeus e prosélitos devotos seguiram Paulo e Barnabé, os quais com muitas palavras os exortavam a perseverar na graça de Deus.</item>
<item>44. No sábado seguinte, afluiu quase toda a cidade para ouvir a palavra de Deus.</item>
<item>45. Os judeus, vendo a multidão, encheram-se de inveja e puseram-se a protestar com injúrias contra o que Paulo falava.</item>
<item>46. Então Paulo e Barnabé disseram-lhes resolutamente: Era a vós que em primeiro lugar se devia anunciar a palavra de Deus. Mas, porque a rejeitais e vos julgais indignos da vida eterna, eis que nos voltamos para os pagãos.</item>
<item>47. Porque o Senhor assim no-lo mandou: Eu te estabeleci para seres luz das nações, e levares a salvação até os confins da terra (Is 49,6).</item>
<item>48. Estas palavras encheram de alegria os pagãos que glorificavam a palavra do Senhor. Todos os que estavam predispostos para a vida eterna fizeram ato de fé.</item>
<item>49. Divulgava-se, assim, a palavra do Senhor por toda a região.</item>
<item>50. Mas os judeus instigaram certas mulheres religiosas da aristocracia e os principais da cidade, que excitaram uma perseguição contra Paulo e Barnabé e os expulsaram do seu território.</item>
<item>51. Estes sacudiram contra eles o pó dos seus pés, e foram a Icônio.</item>
<item>52. Os discípulos, por sua vez, estavam cheios de alegria e do Espírito Santo.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Em Icônio, Paulo e Barnabé, segundo seu costume, entraram na sinagoga dos judeus e ali pregaram, de tal modo que uma grande multidão de judeus e de gregos se converteu à fé.</item>
<item>2. Mas os judeus, que tinham permanecido incrédulos, excitaram os ânimos dos pagãos contra os irmãos.</item>
<item>3. Não obstante, eles se demoraram ali por muito tempo, falando com desassombro e confiança no Senhor, que dava testemunho à palavra da sua graça pelos milagres e prodígios que ele operava por mãos dos apóstolos.</item>
<item>4. A população da cidade achava-se dividida: uns eram pelos judeus, outros pelos apóstolos.</item>
<item>5. Mas como se tivesse levantado um motim dos gentios e dos judeus, com os seus chefes, para os ultrajar e apedrejar,</item>
<item>6. ao saberem disso, fugiram para as cidades da Licaônia, Listra e Derbe e suas circunvizinhanças.</item>
<item>7. Ali pregaram o Evangelho.</item>
<item>8. Em Listra vivia um homem aleijado das pernas, coxo de nascença, que nunca tinha andado.</item>
<item>9. Sentado, ele ouvia Paulo pregar. Este, fixando nele os olhos e vendo que tinha fé para ser curado,</item>
<item>10. disse em alta voz: Levanta-te direito sobre os teus pés! Ele deu um salto e pôs-se a andar.</item>
<item>11. Vendo a multidão o que Paulo fizera, levantou a voz, gritando em língua licaônica: Deuses em figura de homens baixaram a nós!</item>
<item>12. Chamavam a Barnabé Zeus e a Paulo Hermes, porque era este quem dirigia a palavra.</item>
<item>13. Um sacerdote de Zeus Propóleos trouxe para as portas touros ornados de grinaldas, querendo, de acordo com todo o povo, sacrificar-lhos.</item>
<item>14. Mas os apóstolos Barnabé e Paulo, ao perceberem isso, rasgaram as suas vestes e saltaram no meio da multidão:</item>
<item>15. Homens, clamavam eles, por que fazeis isso? Também nós somos homens, da mesma condição que vós, e pregamos justamente para que vos convertais das coisas vãs ao Deus vivo, que fez o céu, a terra, o mar e tudo quanto neles há.</item>
<item>16. Ele permitiu nos tempos passados que todas as nações seguissem os seus caminhos.</item>
<item>17. Contudo, nunca deixou de dar testemunho de si mesmo, por seus benefícios: dando-vos do céu as chuvas e os tempos férteis, concedendo abundante alimento e enchendo os vossos corações de alegria.</item>
<item>18. Apesar dessas palavras, não foi sem dificuldade que contiveram a multidão de sacrificar a eles.</item>
<item>19. Sobrevieram, porém, alguns judeus de Antioquia e de Icônio que persuadiram a multidão. Apedrejaram Paulo e, dando-o por morto, arrastaram-no para fora da cidade.</item>
<item>20. Os discípulos o rodearam. Ele se levantou e entrou na cidade. No dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe.</item>
<item>21. Depois de ter pregado o Evangelho à cidade de Derbe, onde ganharam muitos discípulos, voltaram para Listra, Icônio e Antioquia (da Pisídia).</item>
<item>22. Confirmavam as almas dos discípulos e exortavam-nos a perseverar na fé, dizendo que é necessário entrarmos no Reino de Deus por meio de muitas tribulações.</item>
<item>23. Em cada igreja instituíram anciãos e, após orações com jejuns, encomendaram-nos ao Senhor, em quem tinham confiado.</item>
<item>24. Atravessaram a Pisídia e chegaram a Panfília.</item>
<item>25. Depois de ter anunciado a palavra do Senhor em Perge, desceram a Atália.</item>
<item>26. Dali navegaram para Antioquia (da Síria), de onde tinham partido, encomendados à graça de Deus para a obra que estavam a completar.</item>
<item>27. Ali chegados, reuniram a igreja e contaram quão grandes coisas Deus fizera com eles, e como abrira a porta da fé aos gentios.</item>
<item>28. Demoraram-se com os discípulos longo tempo.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Alguns homens, descendo da Judéia, puseram-se a ensinar aos irmãos o seguinte: Se não vos circuncidais, segundo o rito de Moisés, não podeis ser salvos.</item>
<item>2. Originou-se então grande discussão de Paulo e Barnabé com eles, e resolveu-se que estes dois, com alguns outros irmãos, fossem tratar desta questão com os apóstolos e os anciãos em Jerusalém.</item>
<item>3. Acompanhados (algum tempo) dos membros da comunidade, tomaram o caminho que atravessa a Fenícia e Samaria. Contaram a todos os irmãos a conversão dos gentios, o que causou a todos grande alegria.</item>
<item>4. Chegando a Jerusalém, foram recebidos pela comunidade, pelos apóstolos e anciãos, a quem contaram tudo o que Deus tinha feito com eles.</item>
<item>5. Mas levantaram-se alguns que antes de ter abraçado a fé eram da seita dos fariseus, dizendo que era necessário circuncidar os pagãos e impor-lhes a observância da Lei de Moisés.</item>
<item>6. Reuniram-se os apóstolos e os anciãos para tratar desta questão.</item>
<item>7. Ao fim de uma grande discussão, Pedro levantou-se e lhes disse: Irmãos, vós sabeis que já há muito tempo Deus me escolheu dentre vós, para que da minha boca os pagãos ouvissem a palavra do Evangelho e cressem.</item>
<item>8. Ora, Deus, que conhece os corações, testemunhou a seu respeito, dando-lhes o Espírito Santo, da mesma forma que a nós.</item>
<item>9. Nem fez distinção alguma entre nós e eles, purificando pela fé os seus corações.</item>
<item>10. Por que, pois, provocais agora a Deus, impondo aos discípulos um jugo que nem nossos pais nem nós pudemos suportar?</item>
<item>11. Nós cremos que pela graça do Senhor Jesus seremos salvos, exatamente como eles.</item>
<item>12. Toda a assembléia o ouviu silenciosamente. Em seguida, ouviram Barnabé e Paulo contar quantos milagres e prodígios Deus fizera por meio deles entre os gentios.</item>
<item>13. Depois de terminarem, Tiago tomou a palavra: Irmãos, ouvi-me, disse ele.</item>
<item>14. Simão narrou como Deus começou a olhar para as nações pagãs para tirar delas um povo que trouxesse o seu nome.</item>
<item>15. Ora, com isto concordam as palavras dos profetas, como está escrito:</item>
<item>16. Depois disto voltarei, e reedificarei o tabernáculo de Davi que caiu. E reedificarei as suas ruínas, e o levantarei</item>
<item>17. para que o resto dos homens busque o Senhor, e todas as nações, sobre as quais tem sido invocado o meu nome.</item>
<item>18. Assim fala o Senhor que faz estas coisas, coisas que ele conheceu desde a eternidade (Am 9,11s.).</item>
<item>19. Por isso, julgo que não se devem inquietar os que dentre os gentios se convertem a Deus.</item>
<item>20. Mas que se lhes escreva somente que se abstenham das carnes oferecidas aos ídolos, da impureza, das carnes sufocadas e do sangue.</item>
<item>21. Porque Moisés, desde muitas gerações, tem em cada cidade seus pregadores, pois que ele é lido nas sinagogas todos os sábados.</item>
<item>22. Então pareceu bem aos apóstolos e aos anciãos com toda a comunidade escolher homens dentre eles e enviá-los a Antioquia com Paulo e Barnabé: Judas, que tinha o sobrenome de Barsabás, e Silas, homens notáveis entre os irmãos.</item>
<item>23. Por seu intermédio enviaram a seguinte carta: "Os apóstolos e os anciãos aos irmãos de origem pagã, em Antioquia, na Síria e Cilícia, saúde!</item>
<item>24. Temos ouvido que alguns dentre nós vos têm perturbado com palavras, transtornando os vossos espíritos, sem lhes termos dado semelhante incumbência.</item>
<item>25. Assim nós nos reunimos e decidimos escolher delegados e enviá-los a vós, com os nossos amados Barnabé e Paulo,</item>
<item>26. homens que têm exposto suas vidas pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>27. Enviamos, portanto, Judas e Silas que de viva voz vos exporão as mesmas coisas.</item>
<item>28. Com efeito, pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não vos impor outro peso além do seguinte indispensável:</item>
<item>29. que vos abstenhais das carnes sacrificadas aos ídolos, do sangue, da carne sufocada e da impureza. Dessas coisas fareis bem de vos guardar conscienciosamente. Adeus!</item>
<item>30. Tendo-se despedido, a delegação dirigiu-se a Antioquia. Ali reuniram a assembléia e entregaram a carta.</item>
<item>31. À sua leitura, todos se alegraram com o estímulo que ela trazia.</item>
<item>32. Judas e Silas, que eram também profetas, dirigiam aos irmãos muitas palavras de exortação e de animação.</item>
<item>33. Demoraram-se ali por algum tempo. Foram depois pelos irmãos despedidos em paz, voltando aos que lhos tinham enviado.</item>
<item>34. [A Silas contudo, pareceu bem ficar ali, e Judas partiu sozinho.]</item>
<item>35. Paulo e Barnabé detiveram-se também em Antioquia, ensinando e pregando com muitos outros a palavra do Senhor.</item>
<item>36. Ao termo de alguns dias, disse Paulo a Barnabé: Tornemos a visitar os irmãos por todas as cidades onde temos pregado a palavra do Senhor, para ver como estão passando.</item>
<item>37. Barnabé queria levar consigo também João, que tinha por sobrenome Marcos.</item>
<item>38. Paulo, porém, achava que não devia ser admitido quem se tinha separado deles em Panfília e não os havia acompanhado no ministério.</item>
<item>39. Houve tal discussão que se separaram um do outro, e Barnabé, levando consigo Marcos, navegou para Chipre.</item>
<item>40. Paulo, porém, tendo escolhido Silas, e depois de ter sido recomendado pelos irmãos à graça do Senhor, partiu. Ele percorreu a Síria, a Cilícia, confirmando as comunidades.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Chegou a Derbe e depois a Listra. Havia ali um discípulo, chamado Timóteo, filho de uma judia cristã, mas de pai grego,</item>
<item>2. que gozava de ótima reputação junto dos irmãos de Listra e de Icônio.</item>
<item>3. Paulo quis que ele fosse em sua companhia. Ao tomá-lo consigo, circuncidou-o, por causa dos judeus daqueles lugares, pois todos sabiam que o seu pai era grego.</item>
<item>4. Nas cidades pelas quais passavam, ensinavam que observassem as decisões que haviam sido tomadas pelos apóstolos e anciãos em Jerusalém.</item>
<item>5. Assim as igrejas eram confirmadas na fé, e cresciam em número dia a dia.</item>
<item>6. Atravessando em seguida a Frígia e a província da Galácia, foram impedidos pelo Espírito Santo de anunciar a palavra de Deus na (província da) Ásia.</item>
<item>7. Ao chegarem aos confins da Mísia, tencionavam seguir para a Bitínia, mas o Espírito de Jesus não o permitiu.</item>
<item>8. Depois de haverem atravessado rapidamente a Mísia, desceram a Trôade.</item>
<item>9. De noite, Paulo teve uma visão: um macedônio, em pé, diante dele, lhe rogava: Passa à Macedônia, e vem em nosso auxílio!</item>
<item>10. Assim que teve essa visão, procuramos partir para a Macedônia, certos de que Deus nos chamava a pregar-lhes o Evangelho.</item>
<item>11. Embarcados em Trôade, fomos diretamente à Samotrácia e no outro dia a Neápolis;</item>
<item>12. e dali a Filipos, que é a cidade principal daquele distrito da Macedônia, uma colônia (romana). Nesta cidade nos detivemos por alguns dias.</item>
<item>13. No sábado, saímos fora da porta para junto do rio, onde pensávamos haver lugar de oração. Aí nos assentamos e falávamos às mulheres que se haviam reunido.</item>
<item>14. Uma mulher, chamada Lídia, da cidade dos tiatirenos, vendedora de púrpura, temente a Deus, nos escutava. O Senhor abriu-lhe o coração, para atender às coisas que Paulo dizia.</item>
<item>15. Foi batizada juntamente com a sua família e fez-nos este pedido: Se julgais que tenho fé no Senhor, entrai em minha casa e ficai comigo. E obrigou-nos a isso.</item>
<item>16. Certo dia, quando íamos à oração, eis que nos veio ao encontro uma moça escrava que tinha o espírito de Pitão, a qual com as suas adivinhações dava muito lucro a seus senhores.</item>
<item>17. Pondo-se a seguir a Paulo e a nós, gritava: Estes homens são servos do Deus Altíssimo, que vos anunciam o caminho da salvação.</item>
<item>18. Repetiu isto por muitos dias. Por fim, Paulo enfadou-se. Voltou-se para ela e disse ao espírito: Ordeno-te em nome de Jesus Cristo que saias dela. E na mesma hora ele saiu.</item>
<item>19. Vendo seus amos que se lhes esvaecera a esperança do lucro, pegaram Paulo e Silas e levaram-nos ao foro, à presença das autoridades.</item>
<item>20. Em seguida, apresentaram-nos aos magistrados, acusando: Estes homens são judeus; amotinam a nossa cidade.</item>
<item>21. E pregam um modo de vida que nós, romanos, não podemos admitir nem seguir.</item>
<item>22. O povo insurgiu-se contra eles. Os magistrados mandaram arrancar-lhes as vestes para açoitá-los com varas.</item>
<item>23. Depois de lhes terem feito muitas chagas, meteram-nos na prisão, mandando ao carcereiro que os guardasse com segurança.</item>
<item>24. Este, conforme a ordem recebida, meteu-os na prisão inferior e prendeu-lhes os pés ao cepo.</item>
<item>25. Pela meia-noite, Paulo e Silas rezavam e cantavam um hino a Deus, e os prisioneiros os escutavam.</item>
<item>26. Subitamente, sentiu-se um terremoto tão grande que se abalaram até os fundamentos do cárcere. Abriram-se logo todas as portas e soltaram-se as algemas de todos.</item>
<item>27. Acordou o carcereiro e, vendo abertas as portas do cárcere, supôs que os presos haviam fugido. Tirou da espada e queria matar-se.</item>
<item>28. Mas Paulo bradou em alta voz: Não te faças nenhum mal, pois estamos todos aqui.</item>
<item>29. Então o carcereiro pediu luz, entrou e lançou-se trêmulo aos pés de Paulo e Silas.</item>
<item>30. Depois os conduziu para fora e perguntou-lhes: Senhores, que devo fazer para me salvar?</item>
<item>31. Disseram-lhe: Crê no Senhor Jesus e serás salvo, tu e tua família.</item>
<item>32. Anunciaram-lhe a palavra de Deus, a ele e a todos os que estavam em sua casa.</item>
<item>33. Então, naquela mesma hora da noite, ele cuidou deles e lavou-lhes as chagas. Imediatamente foi batizado, ele e toda a sua família.</item>
<item>34. Em seguida, ele os fez subir para sua casa, pôs-lhes a mesa e alegrou-se com toda a sua casa por haver crido em Deus.</item>
<item>35. Quando amanheceu, os magistrados mandaram os lictores dizer: Solta esses homens.</item>
<item>36. O carcereiro transmitiu essa mensagem a Paulo: Os magistrados mandaram-me dizer que vos ponha em liberdade. Saí, pois, e ide em paz.</item>
<item>37. Mas Paulo replicou: Sem nenhum julgamento nos açoitaram publicamente, a nós que somos cidadãos romanos, e meteram-nos no cárcere, e agora nos lançam fora ocultamente... Não há de ser assim! Mas venham e soltem-nos pessoalmente!</item>
<item>38. Os lictores deram parte dessas palavras aos magistrados. Estes temeram, ao ouvir dizer que eram romanos.</item>
<item>39. Foram e lhes falaram brandamente. Pedindo desculpas, rogavam-lhes que se retirassem da cidade.</item>
<item>40. Saindo do cárcere, entraram em casa de Lídia, onde reviram e consolaram os irmãos. Depois partiram.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. Passaram por Anfípolis e Apolônia e chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga de judeus.</item>
<item>2. Paulo dirigiu-se a eles, segundo o seu costume, e por três sábados disputou com eles.</item>
<item>3. Explicava e demonstrava, à base das Escrituras, que era necessário que Cristo padecesse e ressurgisse dos mortos. E este Cristo é Jesus que eu vos anuncio.</item>
<item>4. Alguns deles creram e associaram-se a Paulo e Silas, como também uma grande multidão de prosélitos gentios, e não poucas mulheres de destaque.</item>
<item>5. Os judeus, tomados de inveja, ajuntaram alguns homens da plebe e com esta gente amotinaram a cidade. Assaltaram a casa de Jasão, procurando-os para os entregar ao povo.</item>
<item>6. Mas como não os achassem, arrastaram Jasão e alguns irmãos à presença dos magistrados, clamando: Estes homens amotinam todo o mundo. Estão agora aqui! E Jasão os acolheu!</item>
<item>7. Todos eles contrariam os decretos de César, proclamando outro rei: Jesus.</item>
<item>8. Assim excitavam o povo e os magistrados.</item>
<item>9. E só depois de receberem uma caução de Jasão e dos outros é que os deixaram ir.</item>
<item>10. Logo que se fez noite, os irmãos enviaram Paulo e Silas para Beréia. Quando ali chegaram, entraram na sinagoga dos judeus.</item>
<item>11. Estes eram mais nobres do que os de Tessalônica e receberam a palavra com ansioso desejo, indagando todos os dias, nas Escrituras, se essas coisas eram de fato assim.</item>
<item>12. Muitos deles creram, como também muitas mulheres gregas da aristocracia, e não poucos homens.</item>
<item>13. Mas os judeus de Tessalônica, sabendo que também em Beréia tinha sido pregada por Paulo a palavra de Deus, foram para lá agitar e sublevar o povo.</item>
<item>14. Então os irmãos fizeram que Paulo se retirasse e fosse até o mar, ao passo que Silas e Timóteo ficaram ali.</item>
<item>15. Os que conduziam Paulo levaram-no até Atenas. De lá voltaram e transmitiram para Silas e Timóteo a ordem de que fossem ter com ele o mais cedo possível.</item>
<item>16. Enquanto Paulo os esperava em Atenas, à vista da cidade entregue à idolatria, o seu coração enchia-se de amargura.</item>
<item>17. Disputava na sinagoga com os judeus e prosélitos, e todos os dias, na praça, com os que ali se encontravam.</item>
<item>18. Alguns filósofos epicureus e estóicos conversaram com ele. Diziam uns: Que quer dizer esse tagarela? Outros: Parece que é pregador de novos deuses. Pois lhes anunciava Jesus e a Ressurreição.</item>
<item>19. Tomaram-no consigo e levaram-no ao Areópago, e lhe perguntaram: Podemos saber que nova doutrina é essa que pregas?</item>
<item>20. Pois o que nos trazes aos ouvidos nos parece muito estranho. Queremos saber o que vem a ser isso.</item>
<item>21. Ora (como se sabe), todos os atenienses e os forasteiros que ali se fixaram não se ocupavam de outra coisa senão a de dizer ou de ouvir as últimas novidades.</item>
<item>22. Paulo, em pé no meio do Areópago, disse: Homens de Atenas, em tudo vos vejo muitíssimo religiosos.</item>
<item>23. Percorrendo a cidade e considerando os monumentos do vosso culto, encontrei também um altar com esta inscrição: A um Deus desconhecido. O que adorais sem o conhecer, eu vo-lo anuncio!</item>
<item>24. O Deus, que fez o mundo e tudo o que nele há, é o Senhor do céu e da terra, e não habita em templos feitos por mãos humanas.</item>
<item>25. Nem é servido por mãos de homens, como se necessitasse de alguma coisa, porque é ele quem dá a todos a vida, a respiração e todas as coisas.</item>
<item>26. Ele fez nascer de um só homem todo o gênero humano, para que habitasse sobre toda a face da terra. Fixou aos povos os tempos e os limites da sua habitação.</item>
<item>27. Tudo isso para que procurem a Deus e se esforcem por encontrá-lo como que às apalpadelas, pois na verdade ele não está longe de cada um de nós.</item>
<item>28. Porque é nele que temos a vida, o movimento e o ser, como até alguns dos vossos poetas disseram: Nós somos também de sua raça...</item>
<item>29. Se, pois, somos da raça de Deus, não devemos pensar que a divindade é semelhante ao ouro, à prata ou à pedra lavrada por arte e gênio dos homens.</item>
<item>30. Deus, porém, não levando em conta os tempos da ignorância, convida agora a todos os homens de todos os lugares a se arrependerem.</item>
<item>31. Porquanto fixou o dia em que há de julgar o mundo com justiça, pelo ministério de um homem que para isso destinou. Para todos deu como garantia disso o fato de tê-lo ressuscitado dentre os mortos.</item>
<item>32. Quando o ouviram falar de ressurreição dos mortos, uns zombavam e outros diziam: A respeito disso te ouviremos outra vez.</item>
<item>33. Assim saiu Paulo do meio deles.</item>
<item>34. Todavia, alguns homens aderiram a ele e creram: entre eles, Dionísio, o areopagita, e uma mulher chamada Dâmaris; e com eles ainda outros.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. Depois disso, saindo de Atenas, Paulo dirigiu-se a Corinto.</item>
<item>2. Encontrou ali um judeu chamado Áquila, natural do Ponto, e sua mulher Priscila. Eles pouco antes haviam chegado da Itália, por Cláudio ter decretado que todos os judeus saíssem de Roma. Paulo uniu-se a eles.</item>
<item>3. Como exercessem o mesmo ofício, morava e trabalhava com eles. (Eram fabricantes de tendas.)</item>
<item>4. Todos os sábados ele falava na sinagoga e procurava convencer os judeus e os gregos.</item>
<item>5. Quando Silas e Timóteo chegaram da Macedônia, Paulo dedicou-se inteiramente à pregação da palavra, dando aos judeus testemunho de que Jesus era o Messias.</item>
<item>6. Mas como esses contradissessem e o injuriassem, ele, sacudindo as vestes, disse-lhes: O vosso sangue caia sobre a vossa cabeça! Tenho as mãos inocentes. Desde agora vou para o meio dos gentios.</item>
<item>7. Saindo dali, entrou em casa de um prosélito, chamado Tício Justo, cuja casa era contígua à sinagoga.</item>
<item>8. Entretanto Crispo, o chefe da sinagoga, acreditou no Senhor com todos os da sua casa. Sabendo disso, muitos dos coríntios, ouvintes de Paulo, acreditaram e foram batizados.</item>
<item>9. Numa noite, o Senhor disse a Paulo em visão: Não temas! Fala e não te cales.</item>
<item>10. Porque eu estou contigo. Ninguém se aproximará de ti para te fazer mal, pois tenho um numeroso povo nesta cidade.</item>
<item>11. Paulo deteve-se ali um ano e seis meses, ensinando a eles a palavra de Deus.</item>
<item>12. Sendo Galião procônsul da Acaia, levantaram-se os judeus de comum acordo contra Paulo e levaram-no ao tribunal e disseram:</item>
<item>13. Este homem persuade os ouvintes a (adotar) um culto contrário à lei.</item>
<item>14. Paulo ia falar, mas Galião disse aos judeus: Se fosse, na realidade, uma injustiça ou verdadeiro crime, seria razoável que vos atendesse.</item>
<item>15. Mas se são questões de doutrina, de nomes e da vossa lei, isso é lá convosco. Não quero ser juiz dessas coisas.</item>
<item>16. E mandou-o sair do tribunal.</item>
<item>17. Então todos pegaram em Sóstenes, chefe da sinagoga, e o espancaram diante do tribunal, sem que Galião fizesse caso algum disso.</item>
<item>18. Paulo permaneceu ali (em Corinto) ainda algum tempo. Depois se despediu dos irmãos e navegou para a Síria e com ele Priscila e Áquila. Antes, porém, cortara o cabelo em Cêncris, porque terminara um voto.</item>
<item>19. Chegaram a Éfeso, onde os deixou. Ele entrou na sinagoga e entretinha-se com os judeus.</item>
<item>20. Pediram-lhe estes que ficasse com eles ali por mais tempo, mas ele não quis.</item>
<item>21. Ao despedir-se, disse: Voltarei a vós, se Deus quiser. E partiu de Éfeso.</item>
<item>22. Viajou até Cesaréia, subiu (a Jerusalém) e saudou a comunidade e logo em seguida desceu a Antioquia.</item>
<item>23. Aí se demorou apenas por algum tempo, partiu de novo e atravessou sucessivamente as regiões da Galácia e da Frígia, fortalecendo todos os discípulos.</item>
<item>24. Entrementes, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, homem eloqüente e muito versado nas Escrituras, chegou a Éfeso.</item>
<item>25. Era instruído no caminho do Senhor, falava com fervor de espírito e ensinava com precisão a respeito de Jesus, embora conhecesse somente o batismo de João.</item>
<item>26. Começou, pois, a falar na sinagoga com desassombro. Como Priscila e Áquila o ouvissem, levaram-no consigo, e expuseram-lhe mais profundamente o caminho do Senhor.</item>
<item>27. Como ele quisesse ir à Acaia, os irmãos animaram-no e escreveram aos discípulos que o recebessem bem. A sua presença (em Corinto) foi, pela graça de Deus, de muito proveito para os que haviam crido,</item>
<item>28. pois com grande veemência refutava publicamente os judeus, provando, pelas Escrituras, que Jesus era o Messias.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo atravessou as províncias superiores e chegou a Éfeso, onde achou alguns discípulos e indagou deles:</item>
<item>2. Recebestes o Espírito Santo, quando abraçastes a fé? Responderam-lhe: Não, nem sequer ouvimos dizer que há um Espírito Santo!</item>
<item>3. Então em que batismo fostes batizados?, perguntou Paulo. Disseram: No batismo de João.</item>
<item>4. Paulo então replicou: João só dava um batismo de penitência, dizendo ao povo que cresse naquele que havia de vir depois dele, isto é, em Jesus.</item>
<item>5. Ouvindo isso, foram batizados em nome do Senhor Jesus.</item>
<item>6. E quando Paulo lhes impôs as mãos, o Espírito Santo desceu sobre eles, e falavam em línguas estranhas e profetizavam.</item>
<item>7. Eram ao todo uns doze homens.</item>
<item>8. Paulo entrou na sinagoga e falou com desassombro por três meses, disputando e persuadindo-os acerca do Reino de Deus.</item>
<item>9. Mas, como alguns se endurecessem e não cressem, desacreditando a sua doutrina diante da multidão, apartou-se deles e reuniu à parte os discípulos, onde os ensinava diariamente na escola de um certo Tirano.</item>
<item>10. Isto durou dois anos, de tal maneira que todos os habitantes da Ásia, judeus e gentios, puderam ouvir a palavra do Senhor.</item>
<item>11. Deus fazia milagres extraordinários por intermédio de Paulo, de modo que lenços e outros panos que tinham tocado o seu corpo eram levados aos enfermos;</item>
<item>12. e afastavam-se deles as doenças e retiravam-se os espíritos malignos.</item>
<item>13. Alguns judeus exorcistas que percorriam vários lugares inventaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre os que se achavam possessos dos espíritos malignos, com as palavras: Esconjuro-vos por Jesus, a quem Paulo prega.</item>
<item>14. Assim procediam os sete filhos de um judeu chamado Cevas, sumo sacerdote.</item>
<item>15. Mas o espírito maligno replicou-lhes: Conheço Jesus e sei quem é Paulo. Mas vós, quem sois?</item>
<item>16. Nisto o homem possuído do espírito maligno, saltando sobre eles, apoderou-se de dois deles e subjugou-os de tal maneira, que tiveram que fugir daquela casa feridos e com as roupas estraçalhadas.</item>
<item>17. Este caso tornou-se (em breve) conhecido de todos os judeus e gregos de Éfeso, e encheu-os de temor e engrandeceram o nome do Senhor Jesus.</item>
<item>18. Muitos dos que haviam acreditado vinham confessar e declarar as suas obras.</item>
<item>19. Muitos também, que tinham exercido artes mágicas, ajuntaram os seus livros e queimaram-nos diante de todos. Calculou-se o seu valor, e achou-se que montava a cinqüenta mil moedas de prata.</item>
<item>20. Foi assim que o poder do Senhor fez crescer a palavra e a tornou sempre mais eficaz.</item>
<item>21. Concluídas essas coisas, Paulo resolveu ir a Jerusalém, depois de atravessar a Macedônia e a Acaia. Depois de eu ter estado lá, disse ele, é necessário que veja também Roma.</item>
<item>22. Enviou à Macedônia dois dos seus auxiliares, Timóteo e Erasto, mas ele mesmo se demorou ainda por algum tempo na Ásia.</item>
<item>23. Por esse tempo, ocorreu um grande alvoroço a respeito do Evangelho.</item>
<item>24. Um ourives, chamado Demétrio, que fazia de prata templozinhos de Ártemis, dava muito a ganhar aos artífices.</item>
<item>25. Convocou-os, juntamente com os demais operários do mesmo ramo, e disse: Conheceis o lucro que nos resulta desta indústria.</item>
<item>26. Ora, estais vendo e ouvindo que não só em Éfeso, mas quase em toda a Ásia, esse Paulo tem persuadido e desencaminhado muita gente, dizendo que não são deuses os ídolos que são feitos por mãos de homens.</item>
<item>27. Daí não somente há perigo de que essa nossa corporação caia em descrédito, como também que o templo da grande Ártemis seja desconsiderado, e até mesmo seja despojada de sua majestade aquela que toda a Ásia e o mundo inteiro adoram.</item>
<item>28. Estas palavras encheram-nos de ira e puseram-se a gritar: Viva a Ártemis dos efésios!</item>
<item>29. A cidade alvoroçou-se e todos correram ao teatro levando consigo Caio e Aristarco, macedônios e companheiros de Paulo.</item>
<item>30. Paulo queria apresentar-se ao povo, mas os discípulos não o deixaram.</item>
<item>31. Até alguns dos asiarcas, que eram seus amigos, enviaram-lhe recado, pedindo que não se aventurasse a ir ao teatro.</item>
<item>32. Todos gritavam ao mesmo tempo. A assembléia era uma grande confusão e a maioria nem sabia por que se achavam ali reunidos.</item>
<item>33. Então fizeram sair do meio da turba Alexandre, que os judeus empurravam para a frente. Alexandre, fazendo sinal com a mão, queria dar satisfação ao povo.</item>
<item>34. Mas quando perceberam que ele era judeu, todos a uma voz gritaram pelo espaço de quase duas horas: Viva a Ártemis dos efésios!</item>
<item>35. Então o escrivão da cidade (veio) para apaziguar a multidão e disse: Efésios, que homem há que não saiba que a cidade de Éfeso cultua a grande Ártemis, e que a sua estátua caiu dos céus?</item>
<item>36. Se isso é incontestável, convém que vos sossegueis e nada façais inconsideradamente.</item>
<item>37. Estes homens, que aqui trouxestes, não são sacrílegos nem blasfemadores da vossa deusa.</item>
<item>38. Mas, se Demétrio e os outros artífices têm alguma queixa contra alguém, os tribunais estão abertos e aí estão os magistrados: institua-se um processo contra eles.</item>
<item>39. Se tendes reclamação a fazer, a assembléia legal decidirá.</item>
<item>40. Do que se deu hoje, até corremos risco de sermos acusados de rebelião, porque não há motivo algum que nos permita justificar este concurso.</item>
<item>41. A estas palavras, dissolveu-se a aglomeração.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. Depois que cessou o tumulto, Paulo convocou os discípulos. Fez-lhes uma exortação, despediu-se e pôs-se a caminho para ir à Macedônia.</item>
<item>2. Percorreu aquela região, exortou os discípulos com muitas palavras e chegou à Grécia,</item>
<item>3. onde se deteve por três meses. Como os judeus lhe armassem ciladas no momento em que ia embarcar para a Síria, tomou a resolução de voltar pela Macedônia.</item>
<item>4. Acompanharam-no Sópatro de Beréia, filho de Pirro, e os tessalonicenses Aristarco e Segundo, Gaio de Derbe, Timóteo, Tíquico e Trófimo, da Ásia.</item>
<item>5. Estes foram na frente e esperaram-nos em Trôade.</item>
<item>6. Nós outros, só depois da festa de Páscoa é que navegamos de Filipos. E, cinco dias depois, fomos ter com eles em Trôade, onde ficamos uma semana.</item>
<item>7. No primeiro dia da semana, estando nós reunidos para partir o pão, Paulo, que havia de viajar no dia seguinte, conversava com os discípulos e prolongou a palestra até a meia-noite.</item>
<item>8. Havia muitas lâmpadas no quarto, onde nos achávamos reunidos.</item>
<item>9. Acontece que um moço, chamado Êutico, que estava sentado numa janela, foi tomado de profundo sono, enquanto Paulo ia prolongando seu discurso. Vencido pelo sono, caiu do terceiro andar abaixo, e foi levantado morto.</item>
<item>10. Paulo desceu, debruçou-se sobre ele, tomou-o nos braços e disse: Não vos perturbeis, porque a sua alma está nele.</item>
<item>11. Então subiu, partiu o pão, comeu falou-lhes largamente até o romper do dia. Depois partiu.</item>
<item>12. Quanto ao moço, levaram-no dali vivo, cheios de consolação.</item>
<item>13. Nós nos tínhamos adiantado e navegado para Assos, para ali recebermos Paulo. Ele mesmo assim o havia disposto, preferindo fazer a viagem a pé.</item>
<item>14. Reuniu-se a nós em Assos, e nós o tomamos a bordo e fomos a Mitilene.</item>
<item>15. Continuando dali, sempre por mar, chegamos no dia seguinte defronte de Quios. No outro dia, chegamos a Samos, e um dia depois estávamos em Mileto.</item>
<item>16. Paulo havia determinado não ir a Éfeso, para não se demorar na Ásia, pois se apressava para celebrar, se possível em Jerusalém, o dia de Pentecostes.</item>
<item>17. Mas de Mileto mandou a Éfeso chamar os anciãos da igreja.</item>
<item>18. Quando chegaram, e estando todos reunidos, disse-lhes: Vós sabeis de que modo sempre me tenho comportado para convosco, desde o primeiro dia em que entrei na Ásia.</item>
<item>19. Servi ao Senhor com toda a humildade, com lágrimas e no meio das provações que me sobrevieram pelas ciladas dos judeus.</item>
<item>20. Vós sabeis como não tenho negligenciado, como não tenho ocultado coisa alguma que vos podia ser útil. Preguei e vos instruí publicamente e dentro de vossas casas.</item>
<item>21. Preguei aos judeus e aos gentios a conversão a Deus e a fé em nosso Senhor Jesus.</item>
<item>22. Agora, constrangido pelo Espírito, vou a Jerusalém, ignorando a que ali me espera.</item>
<item>23. Só sei que, de cidade em cidade, o Espírito Santo me assegura que me esperam em Jerusalém cadeias e perseguições.</item>
<item>24. Mas nada disso temo, nem faço caso da minha vida, contanto que termine a minha carreira e o ministério da palavra que recebi do Senhor Jesus, para dar testemunho ao Evangelho da graça de Deus.</item>
<item>25. Sei agora que não tornareis a ver a minha face, todos vós, por entre os quais andei pregando o Reino de Deus.</item>
<item>26. Portanto, hoje eu protesto diante de vós que sou inocente do sangue de todos,</item>
<item>27. porque nada omiti no anúncio que vos fiz dos desígnios de Deus.</item>
<item>28. Cuidai de vós mesmos e de todo o rebanho sobre o qual o Espírito Santo vos constituiu bispos, para pastorear a Igreja de Deus, que ele adquiriu com o seu próprio sangue.</item>
<item>29. Sei que depois da minha partida se introduzirão entre vós lobos cruéis, que não pouparão o rebanho.</item>
<item>30. Mesmo dentre vós surgirão homens que hão de proferir doutrinas perversas, com o intento de arrebatarem após si os discípulos.</item>
<item>31. Vigiai! Lembrai-vos, portanto, de que por três anos não cessei, noite e dia, de admoestar, com lágrimas, a cada um de vós.</item>
<item>32. Agora eu vos encomendo a Deus e à palavra da sua graça, àquele que é poderoso para edificar e dar a herança com os santificados.</item>
<item>33. De ninguém cobicei prata, nem ouro, nem vestes.</item>
<item>34. Vós mesmos sabeis: estas mãos proveram às minhas necessidades e às dos meus companheiros.</item>
<item>35. Em tudo vos tenho mostrado que assim, trabalhando, convém acudir os fracos e lembrar-se das palavras do Senhor Jesus, porquanto ele mesmo disse: É maior felicidade dar que receber!</item>
<item>36. A essas palavras, ele se pôs de joelhos a orar.</item>
<item>37. Derramaram-se em lágrimas e lançaram-se ao pescoço de Paulo para abraçá-lo,</item>
<item>38. aflitos, sobretudo pela palavra que tinha dito: Já não vereis a minha face. Em seguida, acompanharam-no até o navio.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Depois de nos separarmos dele, embarcamos e fomos em direção a Cós, e no dia seguinte a Rodes e dali a Pátara.</item>
<item>2. Encontramos aí um navio que ia partir para a Fenícia. Entramos e seguimos viagem.</item>
<item>3. Quando estávamos à vista de Chipre, deixando-a à esquerda, continuamos rumo à Síria e aportamos em Tiro, onde o navio devia ser descarregado.</item>
<item>4. Como achássemos uns discípulos, detivemo-nos com eles por sete dias. Eles, sob a inspiração do Espírito, aconselhavam Paulo que não subisse a Jerusalém.</item>
<item>5. Mas, passados que foram esses dias, partimos e seguimos a nossa viagem. Todos eles com suas mulheres e filhos acompanharam-nos até fora da cidade. Ajoelhados na praia, fizemos a nossa oração.</item>
<item>6. Despedimo-nos então e embarcamos, enquanto eles voltaram para suas casas.</item>
<item>7. Navegando, fomos de Tiro a Ptolemaida, onde saudamos os irmãos, passando um dia com eles.</item>
<item>8. Partindo no dia seguinte, chegamos a Cesaréia e, entrando na casa de Filipe, o Evangelista, que era um dos sete (diáconos), ficamos com ele.</item>
<item>9. Tinha quatro filhas virgens que profetizavam.</item>
<item>10. Já estávamos aí fazia alguns dias, quando chegou da Judéia um profeta, chamado Ágabo.</item>
<item>11. Veio ter conosco, tomou o cinto de Paulo e, amarrando-se com ele pés e mãos, disse: Isto diz o Espírito Santo: assim os judeus em Jerusalém ligarão o homem a quem pertence este cinto e o entregarão às mãos dos pagãos.</item>
<item>12. A estas palavras, nós e os fiéis que eram daquele lugar, rogamos-lhe que não subisse a Jerusalém.</item>
<item>13. Paulo, porém, respondeu: Por que chorais e me magoais o coração? Pois eu estou pronto não só a ser preso, mas também a morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus.</item>
<item>14. Como não pudéssemos persuadi-lo, desistimos, dizendo: Faça-se a vontade do Senhor!</item>
<item>15. Depois desses dias, terminados os preparativos, subimos a Jerusalém.</item>
<item>16. Foram também conosco alguns dos discípulos de Cesaréia, que nos levaram à casa de Menason de Chipre, um antigo discípulo em cuja casa nos devíamos hospedar.</item>
<item>17. À nossa chegada em Jerusalém, os irmãos nos receberam com alegria.</item>
<item>18. No dia seguinte, Paulo dirigiu-se conosco à casa de Tiago, onde todos os anciãos se reuniram.</item>
<item>19. Tendo-os saudado, contou-lhes uma por uma todas as coisas que Deus fizera entre os pagãos por seu ministério.</item>
<item>20. Ouvindo isso, glorificaram a Deus e disseram a Paulo: Bem vês, irmão, quantos milhares de judeus abraçaram a fé sem abandonar seu zelo pela lei.</item>
<item>21. Eles têm ouvido dizer de ti que ensinas os judeus, que vivem entre os gentios, a deixarem Moisés, dizendo que não devem circuncidar os seus filhos nem observar os costumes (mosaicos).</item>
<item>22. Que se há de fazer? Sem dúvida, saberão de tua chegada.</item>
<item>23. Faze, pois, o que te vamos dizer. Temos aqui quatro homens que têm um voto.</item>
<item>24. Toma-os contigo, faze com eles os ritos da purificação e paga por eles (a oferta obrigatória) para que rapem a cabeça. Então todos saberão que é falso quanto de ti ouviram, mas que também tu guardas a lei.</item>
<item>25. Mas a respeito dos que creram dentre os gentios, já escrevemos, ordenando que se abstenham do que for sacrificado aos ídolos, do sangue, da carne sufocada e da fornicação.</item>
<item>26. Então Paulo acompanhou aqueles homens no dia seguinte e, purificando-se com eles, entrou no templo e fez aí uma declaração do termo do voto, findo o qual se devia oferecer um sacrifício a favor de cada um deles.</item>
<item>27. Ao fim dos sete dias, os judeus, vindos da Ásia, viram Paulo no templo e amotinaram todo o povo. Lançando-lhe as mãos,</item>
<item>28. gritavam: Ó judeus, valei-nos! Este é o homem que por toda parte prega a todos contra o povo, a lei e o templo. Além disso, introduziu até gregos no templo e profanou o lugar santo.</item>
<item>29. É que tinham visto Trófimo, de Éfeso, com ele na cidade, e pensavam que Paulo o tivesse introduzido no templo.</item>
<item>30. Alvoroçou-se toda a cidade com grande ajuntamento de povo. Agarraram Paulo e arrastaram-no para fora do templo, cujas portas se fecharam imediatamente.</item>
<item>31. Como quisessem matá-lo, o tribuno da coorte foi avisado de que toda Jerusalém estava amotinada.</item>
<item>32. Ele tomou logo soldados e oficiais e correu aos manifestantes. Estes, ao avistarem o tribuno e os saldados, cessaram de espancar Paulo.</item>
<item>33. Aproximando-se então o tribuno, prendeu-o e mandou acorrentá-lo com duas cadeias. Perguntou então quem era e o que havia feito.</item>
<item>34. Na multidão todos gritavam de tal modo que, não podendo apurar a verdade por causa do tumulto, mandou que fosse recolhido à cidadela.</item>
<item>35. Quando Paulo chegou às escadas, foi carregado pelos soldados, por causa do furor da multidão.</item>
<item>36. O povo o seguia em massa dizendo aos gritos: À morte</item>
<item>37. Quando estava para ser introduzido na fortaleza, Paulo perguntou ao tribuno: É-me permitido dizer duas palavras? Este respondeu: Sabes o grego!</item>
<item>38. Não és tu, portanto, aquele egípcio que há tempos levantou um tumulto e conduziu ao deserto quatro mil extremistas?</item>
<item>39. Paulo replicou: Eu sou judeu, natural de Tarso, na Cilícia, cidadão dessa ilustre cidade. Mas rogo-te que me permitas falar ao povo.</item>
<item>40. O tribuno lho permitiu. Paulo, em pé nos degraus, acenou ao povo com a mão e se fez um grande silêncio. Falou em língua hebraica do seguinte modo:</item>
 </string-array><string-array name="CapAt22">
<item>Capítulo 22</item>
<item>1. Irmãos e pais, ouvi o que vos tenho a dizer em minha defesa.</item>
<item>2. Quando ouviram que lhes falava em língua hebraica, escutaram-no com a maior atenção.</item>
<item>3. Continuou ele: Eu sou judeu, nasci em Tarso da Cilícia, mas criei-me nesta cidade, instruí-me aos pés de Gamaliel, em toda a observância da lei de nossos pais, partidário entusiasta da causa de Deus como todos vós também o sois no dia de hoje.</item>
<item>4. Eu persegui de morte essa doutrina, prendendo e metendo em cárceres homens e mulheres.</item>
<item>5. O sumo sacerdote e todo o conselho dos anciãos me são testemunhas. E foi deles que também recebi cartas para os irmãos de Damasco, para onde me dirigi, com o fim de prender os que lá se achassem e trazê-los a Jerusalém, para que fossem castigados.</item>
<item>6. Ora, estando eu a caminho, e aproximando-me de Damasco, pelo meio-dia, de repente me cercou uma forte luz do céu.</item>
<item>7. Caí por terra e ouvi uma voz que me dizia: Saulo, Saulo, por que me persegues?</item>
<item>8. Eu repliquei: Quem és tu, Senhor? A voz me disse: Eu sou Jesus de Nazaré, a quem tu persegues.</item>
<item>9. Os meus companheiros viram a luz, mas não ouviram a voz de quem falava.</item>
<item>10. Então eu disse: Senhor, que devo fazer? E o Senhor me respondeu: Levanta-te, vai a Damasco e lá te será dito tudo o que deves fazer.</item>
<item>11. Como eu não pudesse ver por causa da intensidade daquela luz, guiado pela mão dos meus companheiros, cheguei a Damasco.</item>
<item>12. Um certo Ananias, homem piedoso e observador da lei, muito bem conceituado entre todos os judeus daquela cidade,</item>
<item>13. veio ter comigo e disse-me: Irmão Saulo, recobra a tua vista. Naquela mesma hora pude enxergá-lo.</item>
<item>14. Continuou ele: O Deus de nossos pais te predestinou para que conhecesses a sua vontade, visses o Justo e ouvisses a palavra da sua boca,</item>
<item>15. pois lhe serás, diante de todos os homens, testemunha das coisas que tens visto e ouvido.</item>
<item>16. E agora, por que tardas? Levanta-te. Recebe o batismo e purifica-te dos teus pecados, invocando o seu nome.</item>
<item>17. Voltei para Jerusalém e, orando no templo, fui arrebatado em êxtase.</item>
<item>18. E vi Jesus que me dizia: Apressa-te e sai logo de Jerusalém, porque não receberão o teu testemunho a meu respeito.</item>
<item>19. Eu repliquei: Senhor, eles sabem que eu encarcerava e açoitava com varas nas sinagogas os que crêem em ti.</item>
<item>20. E quando se derramou o sangue de Estêvão, tua testemunha, eu estava presente, consentia nisso e guardava os mantos dos que o matavam.</item>
<item>21. Mas ele me respondeu: Vai, porque eu te enviarei para longe, às nações...</item>
<item>22. Haviam-no escutado até essa palavra. Então levantaram a voz: Tira do mundo esse homem! Não é digno de viver!</item>
<item>23. Como vociferassem, arrojassem de si as vestes e lançassem pó ao ar,</item>
<item>24. o tribuno mandou recolhê-lo à cidadela, açoitá-lo e submetê-lo a torturas, para saber por que causa clamavam assim contra ele.</item>
<item>25. Quando o iam amarrando com a correia, Paulo perguntou a um centurião que estava presente: É permitido açoitar um cidadão romano que nem sequer foi julgado?</item>
<item>26. Ao ouvir isso, o centurião foi ter com o tribuno e avisou-o: Que vais fazer? Este homem é cidadão romano.</item>
<item>27. Veio o tribuno e perguntou-lhe: Dize-me, és romano? Sim, respondeu-lhe.</item>
<item>28. O tribuno replicou: Eu adquiri este direito de cidadão por grande soma de dinheiro. Paulo respondeu: Pois eu o sou de nascimento.</item>
<item>29. Apartaram-se então dele os que iam torturá-lo. O tribuno alarmou-se porque o mandara acorrentar, sendo ele um cidadão romano.</item>
<item>30. No dia seguinte, querendo saber com mais exatidão de que os judeus o acusavam, soltou-o e ordenou que se reunissem os sumos sacerdotes e todo o Grande Conselho. Trouxe Paulo e o mandou comparecer diante deles.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt23">
<item>Capítulo 23</item>
<item>1. Paulo, fitando os olhos nos membros do conselho, disse: Irmãos, eu tenho procedido diante de Deus com toda a boa consciência ate o dia de hoje...</item>
<item>2. Mas Ananias, sumo sacerdote, mandou aos que estavam ao seu lado que lhe batessem na boca.</item>
<item>3. Então Paulo lhe disse: Deus te ferirá também a ti, hipócrita! Tu estás aí assentado para julgar-me segundo a lei, e contra a lei mandas que eu seja ferido?</item>
<item>4. Os assistentes disseram: Tu injurias o sumo sacerdote de Deus.</item>
<item>5. Respondeu Paulo: Não sabia, irmãos, que é o sumo sacerdote. Pois está escrito: Não falarás mal do príncipe do teu povo (Ex 22,28).</item>
<item>6. Paulo sabia que uma parte do Sinédrio era de saduceus e a outra de fariseus e disse em alta voz.: Irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseus. Por causa da minha esperança na ressurreição dos mortos é que sou julgado.</item>
<item>7. Ao dizer ele estas palavras, houve uma discussão entre os fariseus e os saduceus, e dividiu-se a assembléia.</item>
<item>8. (Pois os saduceus afirmam não haver ressurreição, nem anjos, nem espíritos, mas os fariseus admitem uma e outra coisa.)</item>
<item>9. Originou-se, então, grande vozearia. Levantaram-se alguns escribas dos fariseus e contestaram ruidosamente: Não achamos mal algum neste homem. (Quem sabe) se não lhe falou algum espírito ou um anjo...</item>
<item>10. A discussão fazia-se sempre mais violenta. O tribuno temeu que Paulo fosse despedaçado por eles e mandou aos soldados que descessem, o tirassem do meio deles e o levassem para a cidadela.</item>
<item>11. Na noite seguinte, apareceu-lhe o Senhor e lhe disse: Coragem! Deste testemunho de mim em Jerusalém, assim importa também que o dês em Roma.</item>
<item>12. Quando amanheceu, coligaram-se alguns judeus e juraram com imprecações não comer nem beber nada, enquanto não matassem Paulo.</item>
<item>13. Eram mais de quarenta as pessoas que fizeram essa conjuração.</item>
<item>14. Foram apresentar-se aos sumos sacerdotes e aos cidadãos, dizendo: Juramos solenemente nada comer enquanto não matarmos Paulo.</item>
<item>15. Vós, pois, ide com o conselho requerer do tribuno que o conduza à vossa presença, como se houvésseis de investigar com mais precisão a sua causa; e nós estamos prontos para matá-lo durante o trajeto.</item>
<item>16. Mas um filho da irmã de Paulo, inteirado da cilada, dirigiu-se à cidadela e o comunicou a Paulo.</item>
<item>17. Este chamou a si um dos centuriões e disse-lhe: Leva este moço ao tribuno, porque tem alguma coisa a lhe transmitir.</item>
<item>18. Ele o introduziu à presença do tribuno e lhe disse: O preso Paulo rogou-me que trouxesse este moço à tua presença, porque tem alguma coisa a dizer-te.</item>
<item>19. O tribuno, tomando-o pela mão, retirou-se com ele à parte e perguntou: Que tens a dizer-me?</item>
<item>20. Respondeu-lhe ele: Os judeus têm combinado rogar-te amanhã que apresentes Paulo ao Grande Conselho, como se houvessem de inquirir dele alguma coisa com mais precisão.</item>
<item>21. Mas tu não creias, porque mais de quarenta homens dentre eles lhe armam traição. Juraram solenemente nada comer, nem beber, enquanto não o matarem. Eles já estão preparados e só esperam a tua permissão.</item>
<item>22. Então o tribuno despediu o moço, ordenando-lhe que a ninguém dissesse que o havia avisado.</item>
<item>23. Depois disso, chamou ele dois centuriões e disse-lhes: Preparai duzentos soldados, setenta cavaleiros e duzentos lanceiros para irem a Cesaréia à terceira hora da noite.</item>
<item>24. Aprontai também cavalgaduras para Paulo, que tendes de levar com toda a segurança ao governador Félix.</item>
<item>25. E ele escreveu uma carta nestes termos:</item>
<item>26. Cláudio Lísias ao excelentíssimo governador Félix, saúde!</item>
<item>27. Esse homem foi preso pelos judeus e estava a ponto de ser morto por eles, quando eu, sobrevindo com a tropa, o livrei, ao saber que era romano.</item>
<item>28. Então, querendo saber a causa por que o acusavam, levei-o ao Grande Conselho.</item>
<item>29. Soube que era acusado sobre questões da lei deles, sem haver nele delito algum que merecesse morte ou prisão.</item>
<item>30. Mas, como tivesse chegado a mim a notícia das traições que maquinavam contra ele, envio-o com urgência a ti, intimando também aos acusadores que recorram a ti. Adeus.</item>
<item>31. Os soldados, conforme lhes fora ordenado, tomaram Paulo e o levaram de noite a Antipátride.</item>
<item>32. No dia seguinte, voltaram para a guarnição, deixando que os soldados da cavalaria o escoltassem.</item>
<item>33. À sua chegada a Cesaréia, entregaram ao governador a carta e apresentaram-lhe também Paulo.</item>
<item>34. Ele, depois de lê-la e perguntar de que província ele era, sabendo que era da Cilícia, disse:</item>
<item>35. Ouvir-te-ei quando chegarem teus acusadores. Mandou, então, que Paulo fosse guardado no pretório de Herodes.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt24">
<item>Capítulo 24</item>
<item>1. Cinco dias depois, desceu o sumo sacerdote Ananias com alguns anciãos e Tertulo, advogado. Compareceram eles ante o governador para acusar Paulo.</item>
<item>2. Este foi citado e Tertulo começou a acusá-lo nestes termos: Graças a ti nós gozamos de paz, e pela tua providência se têm corrigido muitos abusos em nossa nação.</item>
<item>3. Nós o reconhecemos em todo o tempo e lugar, excelentíssimo Félix, com toda a gratidão.</item>
<item>4. Mas, para não te enfadar por mais tempo, rogo-te que, na tua bondade, nos ouças por um momento.</item>
<item>5. Encontramos este homem, uma peste, um indivíduo que fomenta discórdia entre os judeus no mundo inteiro. É um dos líderes da seita dos nazarenos.</item>
<item>6. Tentou mesmo profanar o templo. Nós, porém, o prendemos.</item>
<item>7. (Quisemos julgá-lo segundo a nossa lei, mas, sobrevindo o tribuno Lísias, no-lo tirou das mãos com grande violência, ordenando que os seus acusadores comparecessem diante de ti.)</item>
<item>8. Tu mesmo, interrogando-o, poderás verificar todas essas coisas de que nós o acusamos.</item>
<item>9. Os judeus apoiaram o advogado, confirmando que as coisas de fato eram assim.</item>
<item>10. Depois disso, a um sinal do governador, Paulo respondeu: Sabendo eu que há muitos anos és governador desta nação, é com confiança que farei a minha defesa.</item>
<item>11. Podes verificar que não há mais de doze dias que eu subi a Jerusalém para fazer minhas devoções.</item>
<item>12. Não me acharam disputando com alguém, nem amotinando o povo, quer no templo, quer nas sinagogas, ou na cidade.</item>
<item>13. Nem tampouco te podem provar as coisas de que agora me acusam.</item>
<item>14. Reconheço na tua presença que, segundo a doutrina que eles chamam de sectária, sirvo a Deus de nossos pais, crendo em todas as coisas que estão escritas na lei e nos profetas.</item>
<item>15. Tenho esperança em Deus, como também eles esperam, de que há de haver a ressurreição dos justos e dos pecadores.</item>
<item>16. Por isso, procuro ter sempre sem mácula a minha consciência diante de Deus e dos homens.</item>
<item>17. Depois de muitos anos (de ausência) vim trazer à minha nação esmolas e oferendas (rituais).</item>
<item>18. Nesta ocasião, acharam-me no templo, depois de uma purificação, sem aglomeração e sem tumulto.</item>
<item>19. Viram-me ali uns judeus vindos da Ásia, e estes é que deviam comparecer diante de ti e me acusar, se tivessem alguma queixa contra mim.</item>
<item>20. Ou digam estes aqui que crime terão achado em mim, quando eu compareci diante do Grande Conselho.</item>
<item>21. A não ser esta única frase que proferi em voz alta no meio deles: Por causa da ressurreição dos mortos é que sou julgado hoje diante de vós!</item>
<item>22. Félix conhecia bem esta religião e, adiando a questão, disse: Quando descer o tribuno Lísias, então examinarei a fundo a vossa questão.</item>
<item>23. Ordenou ao centurião que o guardasse e o tratasse com brandura, sem proibir que os seus o servissem.</item>
<item>24. Passados que foram alguns dias, veio Félix com sua mulher Drusila, que era judia. Chamou Paulo e ouvia-o falar da fé em Jesus Cristo.</item>
<item>25. Mas, como Paulo lhe falasse sobre a justiça, a castidade e o juízo futuro, Félix, todo atemorizado, disse-lhe: Por ora, podes retirar-te. Na primeira ocasião, chamar-te-ei.</item>
<item>26. Esperava outrossim, ao mesmo tempo, que Paulo lhe desse algum dinheiro, pelo que o mandava chamar com freqüência e se entretinha com ele.</item>
<item>27. Decorridos dois anos, Félix teve por sucessor a Pórcio Festo. Querendo, porém, agradar aos judeus, deixou Paulo na prisão.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt25">
<item>Capítulo 25</item>
<item>1. Três dias depois de sua chegada à província, Festo subiu de Cesaréia a Jerusalém.</item>
<item>2. Aí os sumos sacerdotes e os judeus mais notáveis foram ter com ele, acusando Paulo, e rogaram-lhe,</item>
<item>3. com insistência, como um favor, que o mandasse de volta para Jerusalém. É que queriam armar-lhe uma emboscada para o assassinarem no caminho.</item>
<item>4. Festo, porém, respondeu que Paulo se achava detido em Cesaréia e que ele mesmo partiria para lá dentro de poucos dias. E acrescentou:</item>
<item>5. Portanto, os que dentre vós são de prestígio desçam comigo; e se houver algum crime nesse homem, acusem-no.</item>
<item>6. Demorou-se entre eles cerca de oito ou dez dias e desceu a Cesaréia. No dia seguinte, sentou-se no tribunal e citou Paulo.</item>
<item>7. Assim que este compareceu, rodearam-no os judeus que tinham descido de Jerusalém e acusaram-no de muitos e graves delitos que não podiam provar.</item>
<item>8. Paulo alegava em sua defesa: Em nada tenho pecado contra a lei dos judeus, nem contra o templo, nem contra César!</item>
<item>9. Mas Festo, querendo agradar aos judeus, disse a Paulo: Queres subir a Jerusalém e ser julgado ali diante de mim?</item>
<item>10. Paulo, porém, disse: Estou perante o tribunal de César. É lá que devo ser julgado. Não fiz mal algum aos judeus, como bem sabes.</item>
<item>11. Se lhes tenho feito algum mal ou coisa digna de morte, não recuso morrer. Mas, se nada há daquilo de que estes me acusam, ninguém tem o direito de entregar-me a eles. Apelo para César!</item>
<item>12. Então Festo conferenciou com os seus assessores e respondeu: Para César apelaste, a César irás.</item>
<item>13. Alguns dias depois, o rei Agripa e Berenice desceram a Cesaréia para saudar Festo.</item>
<item>14. Como se demorassem ali muitos dias, Festo expôs ao rei o caso de Paulo: Félix deixou preso aqui um certo homem.</item>
<item>15. Quando estive em Jerusalém, os sumos sacerdotes e os anciãos dos judeus vieram queixar-se dele comigo pedindo a sua condenação.</item>
<item>16. Respondi-lhes que não era costume dos romanos condenar homem algum, antes de ter confrontado o acusado com os seus acusadores e antes de se lhes dar a liberdade de defender-se dos crimes que lhes são imputados.</item>
<item>17. Compareceram aqui. E eu, sem demora, logo no dia seguinte, dei audiência e ordenei que conduzissem esse homem.</item>
<item>18. Apresentaram-se os seus acusadores, mas não o acusaram de nenhum dos crimes de que eu suspeitava.</item>
<item>19. Eram só desavenças entre eles a respeito da sua religião, e uma discussão a respeito de um tal Jesus, já morto, e que Paulo afirma estar vivo.</item>
<item>20. Vi-me perplexo quanto ao modo de inquirir essas questões e perguntei-lhe se queria ir a Jerusalém e ser ali julgado.</item>
<item>21. Mas, como Paulo apelou para o julgamento do imperador, mandei que fique detido até que o remeta a César.</item>
<item>22. Agripa disse então a Festo: Eu também desejava ouvir esse homem. Ao que ele respondeu: Amanhã o ouvirás.</item>
<item>23. No dia seguinte, Agripa e Berenice apresentaram-se com grande pompa. E, entrando com os tribunos e as pessoas de mais relevo da cidade na sala de audiência, foi também Paulo introduzido por ordem de Festo.</item>
<item>24. Festo tomou a palavra: Ó rei, e todos vós que estais aqui presentes, vedes este homem contra quem os judeus em massa e com grandes gritos vieram reclamar a morte, tanto aqui como em Jerusalém.</item>
<item>25. Mas tenho averiguado que ele não fez coisa alguma digna de morte. Entretanto, havendo ele apelado para o imperador, determinei remeter-lho.</item>
<item>26. Mas dele não tenho nada de positivo que possa escrever ao imperador, e por isso mandei-o comparecer diante de vós, mormente diante de tua majestade, para que essa audiência apure alguma coisa que eu possa escrever.</item>
<item>27. Pois não me parece razoável remeter um preso, sem mencionar ao mesmo tempo as acusações formuladas contra ele.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt26">
<item>Capítulo 26</item>
<item>1. Agripa disse a Paulo: Tens permissão de fazer a tua defesa. Paulo então fez um gesto com a mão e começou a sua justificação:</item>
<item>2. Julgo-me feliz de poder hoje fazer a minha defesa, na tua presença, ó rei Agripa, de tudo quanto me acusam os judeus,</item>
<item>3. porque tu conheces perfeitamente os seus costumes e controvérsias. Peço-te, pois, que me ouças com paciência.</item>
<item>4. Minha vida, desde a minha primeira juventude, tem decorrido no meio de minha pátria e em Jerusalém, e é conhecida dos judeus.</item>
<item>5. Sabem eles, desde longa data, e se quiserem poderão testemunhá-lo, que vivi segundo a seita mais rigorosa da nossa religião, isto é, como fariseu.</item>
<item>6. Mas agora sou acusado em juízo, por esperar a promessa que foi feita por Deus a nossos pais,</item>
<item>7. e a qual as nossas doze tribos esperam alcançar, servindo a Deus noite e dia. Por essa esperança, ó rei, é que sou acusado pelos judeus.</item>
<item>8. Que pensais vós? É coisa incrível que Deus ressuscite os mortos?</item>
<item>9. Também eu acreditei que devia fazer a maior oposição ao nome de Jesus de Nazaré.</item>
<item>10. Assim procedi de fato em Jerusalém e tenho encerrado muitos irmãos em cárceres, havendo recebido para isso poder dos sumos sacerdotes; quando os sentenciavam à morte, eu dava a minha plena aprovação.</item>
<item>11. Muitas vezes, perseguindo-os por todas as sinagogas, eu os maltratava para obrigá-los a blasfemar. Enfurecendo-me mais e mais contra eles, eu os perseguia até no estrangeiro.</item>
<item>12. Nesse intuito, fui a Damasco, com poder e comissão dos sumos sacerdotes.</item>
<item>13. Era meio-dia, ó rei. Eu estava a caminho quando uma luz do céu, mais fulgurante que o sol, brilhou em torno de mim e dos meus companheiros.</item>
<item>14. Caímos todos nós por terra, e ouvi uma voz que me dizia em língua hebraica: Saulo, Saulo, por que me persegues? Dura coisa te é recalcitrar contra o aguilhão.</item>
<item>15. Então eu disse: Quem és, Senhor? O Senhor respondeu: Eu sou Jesus, a quem persegues.</item>
<item>16. Mas levanta-te e põe-te em pé, pois eu te apareci para te fazer ministro e testemunha das coisas que viste e de outras para as quais hei de manifestar-me a ti.</item>
<item>17. Escolhi-te do meio do povo e dos pagãos, aos quais agora te envio</item>
<item>18. para abrir-lhes os olhos, a fim de que se convertam das trevas à luz e do poder de Satanás a Deus, para que, pela fé em mim, recebam perdão dos pecados e herança entre os que foram santificados.</item>
<item>19. Desde então, ó rei, não fui desobediente à visão celestial.</item>
<item>20. Preguei primeiramente aos de Damasco e depois em Jerusalém e por toda a terra da Judéia, e aos pagãos, para que se arrependessem e se convertessem a Deus, fazendo dignas obras correspondentes.</item>
<item>21. Por isso, os judeus me prenderam no templo e tentaram matar-me.</item>
<item>22. Mas, assistido do socorro de Deus, permaneço vivo até o dia de hoje. Dou testemunho a pequenos e a grandes, nada dizendo senão o que os profetas e Moisés disseram que havia de acontecer,</item>
<item>23. a saber: que Cristo havia de padecer e seria o primeiro que, pela ressurreição dos mortos, havia de anunciar a luz ao povo judeu e aos pagãos.</item>
<item>24. Dizendo ele essas coisas em sua defesa, Festo exclamou em alta voz: Estás louco, Paulo! O teu muito saber tira-te o juízo.</item>
<item>25. Paulo, então, respondeu: Não estou louco, excelentíssimo Festo, mas digo palavras de verdade e de prudência.</item>
<item>26. Pois dessas coisas tem conhecimento o rei, em cuja presença falo com franqueza. Sei que nada disso lhe é oculto, porque nenhuma dessas coisas se fez ali ocultamente.</item>
<item>27. Crês, ó rei, nos profetas? Bem sei que crês!</item>
<item>28. Disse então Agripa a Paulo: Por pouco não me persuades a fazer-me cristão!</item>
<item>29. Respondeu Paulo: Prouvera a Deus que, por pouco e por muito, não somente tu, senão também quantos me ouvem, se fizessem hoje tal qual eu sou... menos estas algemas!</item>
<item>30. Então o rei, o governador, Berenice e os que estavam sentados com eles se levantaram.</item>
<item>31. Retirando-se, comentavam uns com os outros: Esse homem não fez coisa que mereça a morte ou prisão.</item>
<item>32. Agripa ainda disse a Festo: Ele poderia ser solto, se não tivesse apelado para César.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt27">
<item>Capítulo 27</item>
<item>1. Logo que foi determinado que embarcássemos para a Itália, Paulo foi entregue com outros presos a um centurião da coorte Augusta, chamado Júlio.</item>
<item>2. Embarcamos num navio de Adramito que devia costear as terras da Ásia, e levantamos âncora. Em nossa companhia estava Aristarco, macedônio de Tessalônica.</item>
<item>3. No dia seguinte, fazendo escala em Sidônia, Júlio, usando de bondade com Paulo, permitiu-lhe ir ver os seus amigos e prover-se do que havia de necessário.</item>
<item>4. Dali, fazendo-nos ao mar, fomos navegando perto das costas de Chipre, por nos serem contrários os ventos.</item>
<item>5. Tendo atravessado o mar da Cilícia e da Panfília, chegamos a Mira, cidade da Lícia.</item>
<item>6. O centurião encontrou ali um navio de Alexandria, que rumava para a Itália, e fez-nos passar para ele.</item>
<item>7. Por muitos dias navegamos lentamente e com dificuldade até diante de Cnido, onde o vento não nos permitiu aportar.</item>
<item>8. Fomos então costeando ao sul da ilha de Creta, junto ao cabo Salmona. Navegando com dificuldade ao longo da costa, chegamos afinal a um lugar, a que chamam Bons Portos, perto do qual está a cidade de Lasaia.</item>
<item>9. Passara o tempo - já havia passado a época do jejum - e a navegação se tornava perigosa. Paulo advertiu-os:</item>
<item>10. Amigos, vejo que a navegação não se fará sem perigo e sem graves danos, não somente ao navio e à sua carga, mas ainda às nossas vidas.</item>
<item>11. O centurião, porém, dava mais crédito ao piloto e ao mestre do que ao que Paulo dizia.</item>
<item>12. O porto era impróprio para passar o inverno, pelo que a maior parte deles foi de parecer que se retornasse ao mar, na esperança de chegar a Fenice, para passar ali o inverno, por ser esse um porto de Creta, abrigado dos ventos do sudeste e do nordeste.</item>
<item>13. Soprava então brandamente o vento sul. Julgavam poder executar os seus planos. Levantaram a âncora e foram costeando de perto a ilha de Creta.</item>
<item>14. Mas, não muito depois, veio do lado da ilha um tufão chamado Euroaquilão.</item>
<item>15. Sem poder resistir à ventania, o navio foi arrebatado e deixamo-nos arrastar.</item>
<item>16. Impelidos rapidamente para uma pequena ilha chamada Cauda, conseguimos, com muito esforço, recolher o batel.</item>
<item>17. Içaram-no e, depois, como meio de segurança, cingiram o navio com cabos. Então, temendo encalhar em Sirte, arriaram as velas e entregaram-se à mercê dos ventos.</item>
<item>18. No dia seguinte, sendo a tempestade ainda mais violenta, atiraram fora a carga.</item>
<item>19. No terceiro dia, atiramos para fora com as nossas próprias mãos os acessórios do navio.</item>
<item>20. Ora, não aparecendo por muitos dias nem sol nem estrelas e sendo batidos por forte tempestade, tínhamos por fim perdido toda a esperança de sermos salvos.</item>
<item>21. Desde muito tempo ninguém havia comido nada. Paulo levantou-se no meio deles e disse: Amigos, deveras devíeis ter-me atendido e não ter saído de Creta, e assim evitar esse perigo e essas perdas.</item>
<item>22. Agora, porém, vos admoesto a que tenhais coragem, pois não perecerá nenhum de vós, mas somente o navio.</item>
<item>23. Esta noite apareceu-me um anjo de Deus, a quem pertenço e a quem sirvo, o qual me disse:</item>
<item>24. Não temas, Paulo. É necessário que compareças diante de César. Deus deu-te todos os que navegam contigo.</item>
<item>25. Por isso, amigos, coragem! Eu confio em Deus que há de acontecer como me foi dito.</item>
<item>26. Vamos dar a uma ilha.</item>
<item>27. Já estávamos na décima quarta noite, pelo mar Adriático, quando, pela meia-noite, os marinheiros pressentiram que estavam perto de alguma terra.</item>
<item>28. Então, atirando a sonda, perceberam que a profundidade era de vinte braças. Depois, um pouco mais adiante, viram que era de quinze braças.</item>
<item>29. Temendo que déssemos em algum recife, lançaram quatro âncoras da popa, esperando ansiosos que amanhecesse o dia.</item>
<item>30. Imediatamente, os marinheiros procuraram fugir e, sob o pretexto de largar as âncoras da proa, lançaram o bote ao mar.</item>
<item>31. Paulo disse ao centurião e aos soldados: Se estes homens não permanecerem no navio, não podereis salvar-vos.</item>
<item>32. Os soldados cortaram, então, os cabos do bote e deixaram-no cair.</item>
<item>33. Enquanto ia amanhecendo, Paulo encorajou a todos que comessem alguma coisa, e disse: Já faz hoje catorze dias que estais em jejum, sem comer nada.</item>
<item>34. Rogo-vos que comais alguma coisa, no interesse de vossa vida, porque nem um cabelo da cabeça de alguém de vós perecerá.</item>
<item>35. Tendo dito isso, tomou do pão, pronunciou uma bênção na presença de todos e, depois de parti-lo, começou a comer.</item>
<item>36. Com isso, todos cobraram ânimo e puseram-se igualmente a comer.</item>
<item>37. No navio éramos ao todo duzentas e setenta e seis pessoas.</item>
<item>38. Depois de terem comido à vontade, aliviaram o navio, atirando o trigo ao mar.</item>
<item>39. Afinal, clareou o dia. Os marinheiros não reconheceram a terra, mas viram uma enseada com uma praia, na qual tencionavam encalhar o navio, caso o pudessem.</item>
<item>40. Levantaram as âncoras e largaram ao mesmo tempo as amarras dos lemes. Desfraldaram ao vento a vela mestra e rumaram para a praia.</item>
<item>41. Mas deram numa língua de terra, e o navio encalhou aí. A proa, encalhada, permanecia imóvel, ao mesmo tempo que a popa se abria com a força do mar.</item>
<item>42. Os soldados tencionavam matar os presos, por temerem que algum deles fugisse a nado.</item>
<item>43. O centurião, porém, querendo salvar Paulo, impediu que o fizessem e ordenou que aqueles que pudessem nadar fossem os primeiros a lançar-se ao mar e alcançar a terra.</item>
<item>44. Os demais, uns atingiram a terra em tábuas, outros em cima dos destroços do navio. Desse modo, todos conseguiram chegar à terra, sãos e salvos.</item>
 </string-array><string-array name="CapAt28">
<item>Capítulo 28</item>
<item>1. Estando já salvos, soubemos então que a ilha se chamava Malta.</item>
<item>2. Os indígenas trataram-nos com extraordinária benevolência. Acenderam uma grande fogueira e em torno dela nos recolheram, em vista da chuva que caía e do frio que fazia.</item>
<item>3. Paulo ajuntou um feixe de gravetos e o pôs na fogueira. Nisto uma víbora, que fugira ao fogo, mordeu-lhe a mão.</item>
<item>4. Quando os indígenas viram a serpente pendendo da sua mão, diziam uns aos outros: Sem dúvida, este homem é homicida, pois, tendo escapado ao mar, a justiça não o deixa viver.</item>
<item>5. Ele, porém, sacudindo a víbora no fogo, não sofreu mal algum.</item>
<item>6. Julgavam os indígenas que ele viesse a inchar, e que subitamente caísse morto. Mas, depois de esperarem muito tempo, vendo que não lhe acontecia mal nenhum, mudaram de parecer e disseram: Ele é um deus.</item>
<item>7. Havia na vizinhança sítios pertencentes ao principal da ilha, chamado Públio. Este homem nos hospedou por três dias em sua casa, tratando-nos bem.</item>
<item>8. Ora, o pai desse Públio achava-se acamado com febre e sofrendo de disenteria. Paulo foi visitá-lo e, orando e impondo-lhe as mãos, sarou-o.</item>
<item>9. Depois desse fato, vieram ter com ele todos os habitantes da ilha que se achavam doentes, e foram curados. Tiveram assim conosco toda sorte de considerações e,</item>
<item>10. quando estávamos para navegar, proveram-nos do que era necessário.</item>
<item>11. Ao termo de três meses, embarcamos num navio de Alexandria, que havia passado o inverno na ilha. Este navio levava por insígnias os Dióscuros.</item>
<item>12. Fizemos escala em Siracusa, onde ficamos três dias.</item>
<item>13. De lá, seguindo a costa, atingimos Régio. No dia seguinte, soprava o vento sul e chegamos em dois dias a Pozzuoli.</item>
<item>14. Ali encontramos irmãos que nos rogaram que ficássemos na sua companhia sete dias. Em seguida, nos dirigimos a Roma.</item>
<item>15. Os irmãos de Roma foram informados de nossa chegada e vieram ao nosso encontro até o Foro de Ápio e as Três Tavernas. Ao vê-los, Paulo deu graças a Deus e se sentiu animado.</item>
<item>16. Chegados que fomos a Roma, foi concedida licença a Paulo para que ficasse em casa própria com um soldado que o guardava.</item>
<item>17. Três dias depois, Paulo convocou os judeus mais notáveis. Estando reunidos, disse-lhes: Irmãos, sem cometer nada contra o povo nem contra os costumes de nossos pais, fui preso em Jerusalém e entregue nas mãos dos romanos.</item>
<item>18. Estes, depois de terem instruído o meu processo, quiseram soltar-me, visto não achar em mim crime algum que merecesse morte.</item>
<item>19. Mas, opondo-se a isso os judeus, vi-me obrigado a apelar para César, sem intentar contudo acusar de alguma coisa a minha nação.</item>
<item>20. Por esse motivo, mandei chamar-vos, para vos ver e falar convosco. Porquanto, pela esperança de Israel, é que estou preso com esta corrente.</item>
<item>21. Responderam-lhe eles: Não temos recebido carta alguma da Judéia, que fale em ti, nem de lá tem vindo irmão algum que nos dissesse ou falasse mal de ti.</item>
<item>22. Quiséramos, porém, que tu mesmo nos dissesses o que pensas, pois o que nós sabemos dessa seita é que em toda parte lhe fazem oposição.</item>
<item>23. Marcaram um dia e muitos foram procurá-lo no albergue onde se achava hospedado. A entrevista durou desde a manhã até a tarde. Paulo expôs-lhes o Reino de Deus e apresentou, sempre de novo, testemunhos destinados a convencê-los a respeito de Jesus, baseando-se na Lei de Moisés e nos profetas.</item>
<item>24. Alguns se persuadiram pelas suas palavras, outros não acreditaram.</item>
<item>25. Não estando concordes entre si, retiraram-se, enquanto Paulo lhes fazia esta reflexão: Bem falou o Espírito Santo pelo profeta Isaías a vossos pais, dizendo:</item>
<item>26. Vai a este povo e dize-lhes: Com vossos ouvidos ouvireis, sem compreender. Com vossos olhos olhareis, sem enxergar.</item>
<item>27. Coração obstinado o deste povo, ouvido duro, olhos fechados, para não verem com a vista, nem ouvirem com o ouvido, nem entenderem com o coração, e se converterem e eu os curar (Is 6,9s.).</item>
<item>28. Ficai, pois, sabendo que aos gentios é enviada agora esta salvação de Deus; e eles a ouvirão.</item>
<item>29. [Havendo dito isso, saíram dali os judeus, discutindo animosamente entre si.]</item>
<item>30. Paulo permaneceu por dois anos inteiros no aposento alugado, e recebia a todos os que vinham procurá-lo.</item>
<item>31. Pregava o Reino de Deus e ensinava as coisas a respeito do Senhor Jesus Cristo, com toda a liberdade e sem proibição.</item>


 </string-array>
</resources>
