<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapBr1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Eis o texto do livro escrito por Baruc, filho de Nérias, filho de Maasias, filho de Sedecias, filho de Sedei, filho de Helcias, em Babilônia,</item>
<item>2. no quinto ano, sétimo dia do (quinto) mês. Decorria o tempo em que os caldeus tomaram Jerusalém e a haviam incendiado.</item>
<item>3. Leu Baruc este livro em presença de Jeconias, filho de Joaquim, rei de Judá, e de todo o povo, que para tal fim se reunira,</item>
<item>4. dos nobres, príncipes reais, anciãos e de quantos residiam em Babilônia, às margens do rio Sodi, desde os mais simples até os mais elevados.</item>
<item>5. Ao ouvi-lo, puseram-se todos a chorar e a jejuar, orando ao Senhor.</item>
<item>6. Fizeram, em seguida, uma coleta de dinheiro, de acordo com as posses de cada um,</item>
<item>7. e o produto enviaram a Jerusalém, ao sacerdote Joaquim, filho de Helcias, filho de Salom, assim como aos outros sacerdotes e a quantos ainda com ele se encontravam na cidade.</item>
<item>8. No décimo dia do mês de Sivã, Baruc já havia recuperado os utensílios da casa do Senhor - que haviam sido levados por ocasião da pilhagem -, a fim de devolvê-los à terra de Judá. Eram objetos de prata feitos a mandado de Sedecias, filho se Josias, rei de Judá,</item>
<item>9. depois que Nabucodonosor, rei de Babilônia, deportou de Jerusalém para Babilônia Jeconias, juntamente com os príncipes, os artífices, os principais e o povo.</item>
<item>10. Eis o que escreveram: servi-vos do dinheiro que vos enviamos, a fim de comprar vítimas para os holocaustos, os sacrifícios expiatórios, e para o incenso. Preparai também oferendas que poreis sobre o altar do Senhor, nosso Deus.</item>
<item>11. Orai pela saúde de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e pela vida de seu filho Baltasar, a fim de que elas sejam como uma vida celeste na terra.</item>
<item>12. Que o Senhor nos dê força e ilumine os nossos olhos para que vivamos à sombra de Nabucodonosor, rei de Babilônia, e de seu filho Baltasar, e que a eles sirvamos por longos dias e gozemos de seus favores.</item>
<item>13. Rogai também ao Senhor, nosso Deus, por nós, porque pecamos contra ele, e a sua cólera ainda não se desviou de nós.</item>
<item>14. Tomai conhecimento deste livro que vos enviamos para que dele façais a leitura pública no templo, nos dias de festas e de assembléias religiosas.</item>
<item>15. Eis o que direis: O Senhor, nosso Deus, é justo. Nós, porém, devemos, hoje, corar de vergonha, nós, homens de Judá e habitantes de Jerusalém,</item>
<item>16. nossos reis e príncipes, sacerdotes, profetas e nossos pais,</item>
<item>17. porque pecamos contra o Senhor.</item>
<item>18. Nós lhe desobedecemos; recusamo-nos a ouvir a voz do Senhor, nosso Deus, e a seguir os mandamentos que nos deu.</item>
<item>19. Desde o dia em que o Senhor tirou nossos pais do Egito até agora, persistimos em nos mostrar recalcitrantes contra o Senhor, nosso Deus, e, em nossa leviandade, recusamos escutar-lhe a voz.</item>
<item>20. Por isso, como agora o vemos, persegue-nos a calamidade assim como a maldição que o Senhor pronunciara pela boca de Moisés, seu servo, quando este fez com que saíssem do Egito nossos pais, a fim de nos proporcionar uma terra que mana leite e mel.</item>
<item>21. Contudo, a despeito dos avisos dos profetas que nos enviou, não escutamos a voz do Senhor, nosso Deus.</item>
<item>22. Seguindo cada um de nós as inclinações perversas do coração, servimos a deuses estranhos e praticamos o mal ante os olhos do Senhor, nosso Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapBr2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Assim sendo, pôs o Senhor em execução a ameaça que, contra nós, havia pronunciado, e contra os nossos chefes que governavam Israel, os nossos reis e príncipes e todo Israel e Judá;</item>
<item>2. a ameaça de lançar sobre nós calamidades tais como nunca, sob o céu, ocorreram semelhantes ao que se passou em Jerusalém. (Foi visto realizar-se) o que na lei de Moisés se encontra:</item>
<item>3. chegar cada um de nós a comer a carne do filho ou da filha.</item>
<item>4. Entregou-os ao domínio de todos os reinos que nos cercavam, e os tornou objeto de opróbrio e maldição para todos os povos, em cujo meio o Senhor os havia dispersado.</item>
<item>5. Assim passaram a ser súditos em lugar de senhores, porque cometemos o pecado contra o Senhor, nosso Deus, e lhe desatendemos à voz.</item>
<item>6. O Senhor, nosso Deus, é justo. Nós é que hoje devemos corar de pejo, assim como nossos pais.</item>
<item>7. Aconteceram todas as calamidades de que nos ameaçara o Senhor.</item>
<item>8. E nós não (tentamos) abrandar a cólera do Senhor contra nós, renunciando aos pensamentos perversos de nosso coração.</item>
<item>9. E assim, o Senhor que velava sobre a calamidade, desencadeou-a sobre nós. Todavia, o Senhor é justo em todos os acontecimentos que nos impôs</item>
<item>10. porque nenhuma atenção prestamos ao seu aviso que consistia em seguir os mandamentos que o Senhor nos havia imposto.</item>
<item>11. E agora, Senhor, Deus de Israel, que fizestes sair o vosso povo do Egito pela força de vossa mão, com milagres e prodígios por um efeito do poder de vosso braço, que criastes um nome até hoje:</item>
<item>12. pecamos, é verdade, e procedemos como ímpios, Senhor, nosso Deus, praticando o mal contra todos os vossos preceitos.</item>
<item>13. Dignai-vos desviar de nós a vossa cólera, porque não passamos de uns poucos restantes entre as nações pelas quais nos dispersastes!</item>
<item>14. Atendei, Senhor, à nossa prece suplicante e, por vosso amor, salvai-nos. Fazei-nos encontrar perdão ante os olhos daqueles que nos deportaram,</item>
<item>15. a fim de que o mundo saiba que vós sois o Senhor, nosso Deus. Porventura não é de vosso nome que provém o de Israel e de sua linhagem?</item>
<item>16. Lançai, Senhor, o vosso olhar sobre nós lá do alto de vossa morada santa e atendei à nossa voz. Inclinai vossos ouvidos, Senhor, a fim de nos ouvir.</item>
<item>17. Abri os vossos olhos, e volvei-os sobre nós! Não são os mortos das moradas subterrâneas, cujo sopro se lhes desprendeu das entranhas, que rendem glória ao Senhor, (e louvam) sua justiça,</item>
<item>18. e sim a alma (viva), por mais acabrunhada que esteja de tristeza, aquele que caminha curvado e esfalfado, o olhar desfalecido, e a alma a penar de fome - estes vos rendem glória e louvam a vossa justiça, ó Senhor.</item>
<item>19. Não é em nome dos méritos de nossos pais e reis que vos apresentamos nossa súplica, Senhor, nosso Deus.</item>
<item>20. Pois (é com razão) que desencadeastes sobre nós a vossa cólera e furor, como o predissestes por intermédio dos profetas, vossos servos.</item>
<item>21. Eis o que diz o Senhor: dobrai a cerviz e servi ao rei de Babilônia; assim ficareis na terra que dei a vossos pais.</item>
<item>22. Se não atenderdes ao aviso que vos deu o Senhor, vosso Deus, de submeter-vos ao rei de Babilônia,</item>
<item>23. farei calar nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém os gritos de alegria e júbilo, o cântico do noivo e da noiva, e a terra inteira transformar-se-á em deserto inabitável.</item>
<item>24. Não escutamos, entretanto, vosso apelo para que nos submetêssemos ao rei de Babilônia. E executastes a ameaça que havíeis ordenado proferissem os profetas, vossos servos, de que os ossos de nossos reis e pais fossem arrebatados de suas sepulturas.</item>
<item>25. E lá estão eles, expostos ao calor dos dias e ao frio das noites, após a morte de nossos pais, no sofrimento cruel da fome, da espada e da peste.</item>
<item>26. Assim, foi por causa da malícia da casa de Israel e de Judá, que reduzistes o povo, que de vós recebeu o nome, ao estado em que hoje se encontra.</item>
<item>27. E ainda, foi pela vossa bondade e misericórdia, Senhor, nosso Deus, que agistes conosco,</item>
<item>28. como o declarastes por intermédio de vosso servo Moisés, no dia em que o impelistes a gravar por escrito a vossa lei na presença dos israelitas:</item>
<item>29. Se não escutardes a minha voz, esta grande e vasta multidão será reduzida a um punhado de homens entre as nações, pelas quais os dispersarei.</item>
<item>30. Bem sei que não me escutam. É um povo recalcitrante. Contudo, na terra do exílio, tomarão a peito esse caso,</item>
<item>31. reconhecendo que sou eu o Senhor e Deus. Dar-lhes-ei então um coração apto a compreender e dóceis ouvidos.</item>
<item>32. E lá na terra do exílio, render-me-ão louvores e se hão de recordar de meu nome.</item>
<item>33. Ante a lembrança do destino de seus pais que pecaram contra o Senhor, renunciarão às suas obstinações e ao seu perverso proceder.</item>
<item>34. Trá-los-ei então para a terra que, sob juramento, havia prometido a seus pais, Abraão, Isaac e Jacó. Dela retomarão posse, e eu lá os multiplicarei, e seu número não mais diminuirá.</item>
<item>35. Com eles estabelecerei eterna aliança; e serei o seu Deus, e eles serão o meu povo. E jamais expulsarei Israel, meu povo, da terra que lhe outorguei.</item>
 </string-array><string-array name="CapBr3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Senhor, todo-poderoso, Deus de Israel, é uma alma angustiada e um coração atormentado que clama a vós:</item>
<item>2. Escutai, Senhor! Tende piedade! Porque pecamos contra vós.</item>
<item>3. Estais sentado sobre um trono eterno, e nós caminhamos para um definitivo aniquilamento.</item>
<item>4. Senhor, todo-poderoso, Deus de Israel, escutai a prece dos mortos de Israel, dos filhos daqueles que pecaram contra vós, que não atenderam à voz do Senhor, seu Deus, e por isso foram levados à desgraça.</item>
<item>5. Não mais tomeis em conta os crimes de nossos pais; lembrai-vos, apenas, nesta hora, do poder de vosso nome.</item>
<item>6. Sois o Senhor nosso Deus, e nós queremos louvar-vos, Senhor.</item>
<item>7. Por esse motivo é que nos inspirastes o temor a vós e a necessidade de vos invocar. Agora, em nosso exílio, vos louvamos, já que o nosso coração renunciou às iniqüidades de nossos pais, que contra vós pecaram.</item>
<item>8. Olhai! Aqui vivemos em um exílio, para onde nos dispersastes, a fim de sermos objeto de opróbrio, de insultos e maldições, e para carregarmos o peso das culpas de nossos pais, que haviam abandonado o Senhor, nosso Deus.</item>
<item>9. Escuta, Israel, os mandamentos de vida; medita, a fim de que aprendas a prudência.</item>
<item>10. Donde vem, Israel, donde vem, que te encontras em terra inimiga, que definhas em solo estranho, passas por imundo, qual cadáver,</item>
<item>11. e és contado entre os ocupantes dos túmulos?</item>
<item>12. Negligenciaste a fonte da sabedoria.</item>
<item>13. Se houvesses caminhado pelas sendas de Deus, poderias habitar para sempre na paz.</item>
<item>14. Aprende onde se acha a prudência, a força e a inteligência, a fim de que saibas, ao mesmo tempo, onde se encontram a vida longa e a felicidade, o fulgor dos olhos e a paz.</item>
<item>15. Quem jamais encontrou sua morada, e penetrou em seus domínios?</item>
<item>16. Onde estão os chefes das nações que domavam os animais da terra,</item>
<item>17. e brincavam com as aves do céu, que entesouravam prata e ouro, em quem os homens confiavam, e cujos bens são inesgotáveis?</item>
<item>18. Onde estão aqueles que trabalham a prata com dificuldade? Nada resta de suas obras.</item>
<item>19. Desapareceram, desceram à habitação dos mortos, e outros subiram ao lugar deles;</item>
<item>20. os mais jovens viram o dia e habitaram a terra; não descobriram, porém, o caminho da sabedoria,</item>
<item>21. nem conheceram a senda que a ela conduz. Também seus filhos não a alcançaram e longe permaneceram de seu caminho.</item>
<item>22. Dela não se ouviu falar em Canaã nem foi vista em Temã.</item>
<item>23. Mesmo os filhos de Agar, à procura de prudência terrestre, e os negociantes de Madiã e Temã, os amigos de provérbios e os desejosos de prudência, não puderam conhecer o caminho da sabedoria, nem dela obter informações sobre sua pista.</item>
<item>24. Ó Israel!, quão imensa é a casa de Deus; como é vasta a extensão de seus domínios!</item>
<item>25. Sim, é vasta, imensa, ampla, ilimitada.</item>
<item>26. Lá nasceram os famosos gigantes antigos, de estatura imensa e alma de guerreiros.</item>
<item>27. Não os escolheu Deus, nem lhes mostrou o caminho da sabedoria.</item>
<item>28. E por falta de sagacidade pereceram, vítimas da própria estultícia.</item>
<item>29. Quem escalou o céu a fim de procurar a sabedoria, e a trouxe para baixo das nuvens?</item>
<item>30. Quem atravessou o mar para encontrá-la, e a adquiriu, ao preço do ouro mais puro?</item>
<item>31. Ninguém conhece o caminho que a ela conduz, nem sabe a pista que lá o possa levar.</item>
<item>32. Somente aquele que tudo sabe a conhece, e por efeito de sua prudência a descobre; aquele que criou a terra para tempos que não findam; aquele que de animais a povoou;</item>
<item>33. aquele que lança o relâmpago e o faz brilhar, que o chama e ele, bramindo, obedece.</item>
<item>34. Brilham em seus postos as estrelas e se alegram;</item>
<item>35. e as chama, e respondem: Aqui estamos. E jubilosas refulgem para o seu criador.</item>
<item>36. É ele o nosso Deus, com ele nenhum outro se compara.</item>
<item>37. Conhece a fundo os caminhos que conduzem à sabedoria, galardoando com ela Jacó, seu servo, e Israel, seu favorecido.</item>
<item>38. Foi então que ela apareceu sobre a terra, onde permanece entre os homens.</item>
 </string-array><string-array name="CapBr4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Ela é o livro dos mandamentos divinos e a Lei que subsiste para todo o sempre. Todos aqueles que a seguem adquirirão a vida, e os que a abandonam morrerão.</item>
<item>2. Volta para ela, Jacó, abraça-a. Caminha ao seu encontro, ao esplendor da sua luz.</item>
<item>3. Não entregues a outros esta glória, nem relegues esta salvação a nação estrangeira.</item>
<item>4. Ditosos somos nós, Israel, porque a nós foi revelado o que agrada a Deus!</item>
<item>5. Coragem, povo meu, que trazeis o nome de Israel!</item>
<item>6. Fostes, em verdade, vendidos aos pagãos, não, porém, para serdes aniquilados. Por haverdes desencadeado a cólera divina é que fostes entregues aos inimigos.</item>
<item>7. Havíeis exasperado vosso Criador, ofertando sacrifícios aos demônios e não a Deus.</item>
<item>8. Esquecestes o vosso Criador, o Deus eterno, e contristastes Jerusalém, vossa nutriz.</item>
<item>9. Esta viu precipitar-se sobre vós a ira divina, e clamou: Escutai, vizinhas de Sião! Fez-me Deus suportar cruel tormento.</item>
<item>10. Assisti à deportação de meus filhos e filhas, que o Eterno lhes infligiu.</item>
<item>11. Eu os educara com alegria e fui obrigada a deixá-los partir com lágrimas de luto.</item>
<item>12. Que ninguém se regozije com minha viuvez e meu desamparo! Por causa dos pecados de meus filhos vivo desolada, já que se afastaram da lei de Deus,</item>
<item>13. negligenciando seus mandamentos, afastando-se dos caminhos de seus preceitos e não seguindo a vereda da disciplina segundo sua justiça.</item>
<item>14. Vinde, vizinhas de Sião! Pensai na deportação de meus filhos e filhas, que o Eterno lhes infligiu.</item>
<item>15. Lançou contra eles um povo longínquo, povo insolente, de linguagem bárbara, sem respeito pelo ancião, sem piedade para com o pequenino.</item>
<item>16. Roubou à viúva os bem-amados, deixando-me sozinha, sem as minhas filhas.</item>
<item>17. E que posso eu fazer por vós?</item>
<item>18. Somente aquele que vos infligiu estes males pode salvar-vos das mãos de vossos inimigos.</item>
<item>19. Ide, filhos meus! Ide! Quanto a mim, permanecerei na solidão.</item>
<item>20. Tirei minhas vestes dos dias de paz para revestir-me do saco dos suplicantes. Até meu último dia invocarei o Eterno.</item>
<item>21. Coragem, meus filhos! E vós também orai a Deus, a fim de que vos salve da mão poderosa de vossos inimigos!</item>
<item>22. Do Eterno espero a vossa libertação, espero que do Santo me venha a alegria, pela misericórdia que breve vos será concedida pelo Eterno, vosso Salvador.</item>
<item>23. Entre lágrimas e coberta de luto deixei-vos partir... Deus, porém, vos devolverá a mim para uma eterna alegria,</item>
<item>24. porque as vizinhas de Sião, que viram a vossa deportação, verão em breve Deus conceder-vos a libertação, seguida de imensa glória e de fulgor emanando do Eterno.</item>
<item>25. Suportai, filhos meus, com paciência o golpe da cólera divina. Fostes perseguidos por vossos inimigos; em breve, porém, assistireis à sua ruína, e sobre suas cervizes poreis os pés.</item>
<item>26. Meus delicados filhos tiveram de andar por ásperos caminhos, acossados, qual rebanho roubado pelo inimigo.</item>
<item>27. Coragem, porém, meus filhos. Orai a Deus, pois aquele que vos feriu, lembrar-se-á de vós!</item>
<item>28. Quisestes apartar-vos de Deus; ponde agora dez vezes mais zelo em procurá-lo.</item>
<item>29. Porquanto, aquele que sobre vós precipitou a catástrofe conceder-vos-á, com a libertação, eterno regozijo.</item>
<item>30. Coragem, Jerusalém! Aquele que te deu o nome consolar-te-á.</item>
<item>31. Miseráveis os que te maltrataram, e que se regozijaram com tua ruína!</item>
<item>32. Miseráveis as cidades em que teus filhos conheceram a servidão, miserável aquela que conservou teus cativos!</item>
<item>33. Em verdade, assim como se regozijou com tua queda, e triunfou, quando de tua ruína, assim também vai gemer com a própria desolação.</item>
<item>34. Aniquilarei a altivez de sua numerosa população, e sua arrogância transformar-se-á em luto,</item>
<item>35. porque um fogo constante, vindo do Eterno, a atingirá e gênios maus vão persegui-la por muito tempo.</item>
<item>36. Jerusalém, volta o teu olhar para o oriente, vê a alegria que te vem de Deus.</item>
<item>37. Olha! Eis que voltam os filhos que viras partir. Chegam do oriente e do ocidente, à voz do Altíssimo, repletos da alegria que lhes dá a glória de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapBr5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Tira, Jerusalém, a veste de luto e de miséria; reveste, para sempre, os adornos da glória divina.</item>
<item>2. Cobre-te com o manto da justiça que vem de Deus, e coloca sobre a cabeça o diadema da glória do Eterno.</item>
<item>3. Deus vai mostrar à terra, e sob todos os céus, teu esplendor.</item>
<item>4. Eis o nome que te é dado por Deus, para todo o sempre: Paz da Justiça e Esplendor do temor a Deus!</item>
<item>5. Ergue-te, Jerusalém, galga os cumes e olha para o oriente! Olha: ao chamado do Altíssimo, reúnem-se teus filhos, desde o poente ao levante, felizes por se haver Deus lembrado deles.</item>
<item>6. Quando de ti partiram, caminhavam a pé, arrastados pelos inimigos. Deus, porém, tos devolve, conduzidos com honras, quais príncipes reais,</item>
<item>7. porque Deus dispôs que sejam abaixados os montes e as colinas, e enchidos os vales para que se una o solo, para que Israel caminhe com segurança sob a glória divina.</item>
<item>8. As florestas e as árvores de suave fragrância darão sombra a Israel, por ordem do Senhor.</item>
<item>9. Em verdade, é o próprio Deus quem conduz Israel, pleno de júbilo no esplendor de sua majestade, pela sua justiça, pela sua misericórdia!</item>
 </string-array><string-array name="CapBr6">
<item>Capítulo 6</item>

<item>1. É por causa dos pecados que cometestes contra Deus que ides deportados para Babilônia como prisioneiros, por Nabucodonosor, rei dos babilônios.</item>
<item>2. Quando chegardes a Babilônia, será para ficardes lá por muito tempo, durante longos anos, até sete gerações. Depois disso, porém, farei com que volteis em paz.</item>
<item>3. Ireis ver em Babilônia deuses de prata, ouro e madeira, deuses que são carregados aos ombros e que, não obstante, inspiram temor aos pagãos.</item>
<item>4. Quanto a vós, preveni-vos! Não imiteis esses estrangeiros, deixando que também o temor desses deuses se aposse de vós.</item>
<item>5. Quando virdes a multidão comprimir-se em torno deles para adorá-los, dizei no silêncio de vossos corações: É somente a vós, Senhor, que devemos adorar.</item>
<item>6. Porque meu anjo estará ao vosso lado, e poderia vingar-se na vossa vida.</item>
<item>7. A língua desses deuses é polida por um artista. Mas, apesar de dourados e prateados, são falsos e incapazes de falar.</item>
<item>8. Como se fora para uma donzela apaixonada por enfeites, eles pegam ouro</item>
<item>9. e confeccionam coroas para serem colocadas nas cabeças de suas divindades. Acontece, até, que os sacerdotes roubam o ouro e a prata para utilizá-los em proveito próprio,</item>
<item>10. ou para presentear prostitutas que mantêm em suas casas. Eles ataviam com lindas vestes, como se fossem homens (esses deuses) de prata, de ouro ou madeira,</item>
<item>11. enquanto estes nem mesmo são capazes de defender-se contra a ferrugem e os vermes. Vestem-nos de púrpura;</item>
<item>12. precisam, porém, tirar-lhes do rosto a poeira que neles se acumula.</item>
<item>13. Possui o deus um cetro como se fora governador de província; mas é incapaz de condenar à morte aqueles que contra ele se rebelam.</item>
<item>14. Ostenta na mão o machado e a espada, mas nem pode garantir-se contra um inimigo ou um ladrão. E disto se pode concluir que não são deuses. Não tendes por que temê-los.</item>
<item>15. Quando a ferramenta de um homem se quebra, perde a utilidade. Assim também acontece com seus deuses.</item>
<item>16. Se os colocardes num templo, enchem-se seus olhos da poeira erguida pelos pés dos visitantes.</item>
<item>17. Quando um homem ofende o rei, fecham-se atrás dele as portas da prisão, porque vai ser conduzido à morte. Assim os sacerdotes defendem os templos por meio de portas munidas de fechaduras e ferrolhos, a fim de impedir que ladrões venham roubar os deuses.</item>
<item>18. E acendem mais luzes do que eles mesmos precisam, enquanto que os deuses não podem vê-las,</item>
<item>19. porque são apenas quais vigas de seu templo, cujo coração está também corroído. E eles nem se apercebem dos vermes que fervilham no solo e que vêm devorá-los, assim como as suas vestes.</item>
<item>20. Escurece-lhes os rostos a fumaça que se desprende do templo.</item>
<item>21. Morcegos, andorinhas e outras aves esvoaçam em torno de seus corpos, e gatos saltam sobre eles.</item>
<item>22. De tudo isso podeis concluir que não são deuses, e que nenhum respeito lhes deveis.</item>
<item>23. O ouro que os reveste serve, sem dúvida, para embelezá-los mas, se não se polir o ouro, não brilham. E nem sentiram quando foram fundidos.</item>
<item>24. Foram comprados por preço exorbitante, quando neles nem sequer um sopro de vida existe.</item>
<item>25. Não possuindo pés, devem ser carregados aos ombros, revelando assim a todos a sua ignomínia. Bem mais, porém, seus servos deveriam envergonhar-se,</item>
<item>26. pois se algum deus vier a cair por terra, não poderá por si mesmo levantar-se; virá alguém repô-lo de pé, pois que é incapaz de qualquer movimento. E se o colocarem obliquamente, não poderá erguer-se. São como cadáveres ante as oferendas que lhes trazem.</item>
<item>27. Os sacerdotes, porém, vendem essas ofertas em proveito próprio, e suas mulheres as preparam, sem nada repartir com os pobres e os infelizes.</item>
<item>28. As mulheres em seu estado de impureza e que deram à luz tocam nesses sacrifícios. Portanto, bem podeis reconhecer que não são deuses. Não tenhais pois para com eles respeito algum.</item>
<item>29. Como poderiam eles ser chamados deuses? Pois há mulheres que tomam parte no culto desses ídolos de prata, de ouro e de madeira!</item>
<item>30. E nos seus templos, os sacerdotes assentam-se com as vestes rasgadas, descoberta a cabeça, cabelos e barbas raspados!</item>
<item>31. Gritam e clamam ante seus ídolos, como se fora no festim de um morto.</item>
<item>32. E roubam-lhes as vestimentas e com elas presenteiam suas mulheres e filhos.</item>
<item>33. São incapazes de retribuir, quer se lhes faça um bem ou um mal. Nem mesmo poderiam aclamar um rei ou destroná-lo.</item>
<item>34. Nem podem dar ricos presentes nem (a mais vil) moeda. Se alguém não cumprir os votos que lhes fez, nem podem protestar.</item>
<item>35. Tampouco lhes é dado proteger alguém da morte, como arrancar o fraco das mãos do mais forte.</item>
<item>36. Não possuem o poder de dar vista ao cego, nem de salvar alguém da miséria.</item>
<item>37. Não se compadecem da viúva e nenhum bem fazem ao órfão.</item>
<item>38. Quais pedras da montanha, são esses ídolos de madeira, dourada ou prateada, e seus servos deveriam envergonhar-se deles.</item>
<item>39. Como, pois, crer em tais deuses, e assim chamá-los?</item>
<item>40. Os próprios caldeus os afrontam. Quando se lhes apresenta um mudo, levam-no a Bel, suplicando-lhe que dê voz ao mudo, como se o deus pudesse ouvir alguma coisa.</item>
<item>41. E, embora saibam bem isso, não podem abster-se de assim agir, tão falhos que são de inteligência.</item>
<item>42. Mulheres, cingidas de corda, vão sentar-se à beira dos caminhos e aí fazem fumaça, queimando sementes.</item>
<item>43. Quando uma delas é levada por um transeunte e com ele dorme, zomba da vizinha por não haver recebido semelhante honra e não ter sido rompida a sua corda.</item>
<item>44. É apenas mentira tudo quanto se faz perante eles. Como se poderá, então, acreditar e proclamar que sejam deuses?</item>
<item>45. Foram confeccionados por artífices e ourives, e não poderiam ser diferentes do que o quiseram seus artífices.</item>
<item>46. E se estes não atingem idade avançada,</item>
<item>47. como poderia ser diferente a obra de suas mãos? Assim só deixam a seus descendentes engano e vergonha.</item>
<item>48. Sobrevenham guerras ou calamidades, e eis os sacerdotes a entrarem em conciliábulos a fim de saber aonde deverão ir ocultar-se com seus ídolos.</item>
<item>49. Como acreditar, então, que sejam deuses aqueles que são incapazes de se salvar da guerra ou de outra qualquer calamidade?</item>
<item>50. Mais tarde vir-se-á a saber que os ídolos de madeira dourada ou prateada são apenas engano. E aos olhos de todos os povos e de todos os reis tornar-se-á evidente que não são deuses, mas obras de mãos humanas, já que nada se encontra de divino neles.</item>
<item>51. Como, pois, poderá deixar de se tornar evidente que não são deuses?</item>
<item>52. Eles não podem entronizar um rei num país, nem dar chuva aos homens.</item>
<item>53. Nem sequer podem ainda julgar suas contendas, nem protegê-los contra os males (que lhes advenham), pois de nenhum poder dispõem, assemelhando-se a gralhas que esvoaçam entre o céu e a terra.</item>
<item>54. Se o fogo atinge o templo desses ídolos de madeira dourada ou prateada, seus sacerdotes procuram salvar-se, pondo-se ao abrigo, enquanto seus deuses são consumidos quais vigas no incêndio.</item>
<item>55. E não poderiam resistir nem a um rei nem aos inimigos. Como admitir, então, ou mesmo supor que possam ser tidos por deuses?</item>
<item>56. Esses deuses de madeira prateada e dourada nem mesmo podem defender-se contra os ladrões.</item>
<item>57. Mais fortes que eles, arrebatam-lhes o ouro e a prata e até as vestes de que foram cobertos, e se retiram sem que os deuses tenham podido defender-se a si mesmos.</item>
<item>58. Assim, melhor que a dos falsos deuses é a condição de um rei, que pode lançar mão de seu poder, ou a de um utensílio doméstico, do qual o dono pode servir-se, ou mesmo a da porta de uma casa, que protege o que dentro dela se encontra, ou ainda a da coluna de madeira no palácio real.</item>
<item>59. O sol, a lua e as estrelas, que brilham e se destinam à utilidade dos homens, obedecem de boa mente.</item>
<item>60. Assim também o relâmpago, tão belo ao faiscar; o vento que sopra sobre a terra</item>
<item>61. e as nuvens que recebem de Deus a ordem de percorrer toda a terra executam a missão que lhes foi imposta.</item>
<item>62. Quando o fogo é enviado do céu para consumir as florestas das montanhas, cumpre o que lhe foi ordenado. Nem a beleza, nem o poder dos ídolos podem igualar-se a essas maravilhas.</item>
<item>63. Eis por que não há motivo para crer nem proclamar que sejam deuses, já que não lhes é dado praticar a justiça junto aos homens nem lhes outorgar o bem.</item>
<item>64. Se admitis que não são deuses, não tenhais deles receio algum.</item>
<item>65. Eles não têm a faculdade de amaldiçoar os reis nem de abençoá-los.</item>
<item>66. Muito menos podem fazer com que no céu apareçam sinais aos pagãos; não brilham como o sol, nem alumiam como a lua.</item>
<item>67. Valem mais que eles os animais, pois, ao menos pela fuga, têm a faculdade de procurar a segurança num abrigo.</item>
<item>68. De maneira alguma, pois, se nos convence que eles sejam deuses. Por conseguinte, não os temais.</item>
<item>69. Assim como um espantalho em campo de pepinos, esses deuses de madeira dourada ou prateada de nada preservam.</item>
<item>70. Moita de espinhos num jardim, na qual vêm os pássaros pousar; cadáver lançado em lugar tenebroso, eis o que são esses deuses de madeira dourada e prateada.</item>
<item>71. Enfim, pela púrpura e pelo escarlate que sobre eles se desgastam pode-se reconhecer que não são deuses. Acabarão por ser devorados, e se tornarão desonra para sua nação.</item>
<item>72. Melhor é, portanto, a condição de um homem honesto que não tem ídolos, pois assim estará sempre isento de confusão.</item>


 </string-array>
</resources>
