<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>



<string-array name="CapCl1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo,</item>
<item>2. aos irmãos em Cristo, santos e fiéis de Colossos: a vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai!</item>
<item>3. Nas contínuas orações que por vós fazemos, damos graças a Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo,</item>
<item>4. porque temos ouvido falar da vossa fé em Jesus Cristo e da vossa caridade com os irmãos,</item>
<item>5. em vista da esperança que vos está reservada nos céus. Esperança que vos foi transmitida pela pregação da verdade do Evangelho,</item>
<item>6. que chegou até vós, assim como toma incremento no mundo inteiro e produz frutos sempre mais abundantes. É o que acontece entre vós, desde o dia em que ouvistes anunciar a graça de Deus e verdadeiramente a conhecestes,</item>
<item>7. pela pregação de Epafras, nosso muito amado companheiro no ministério. Ele nos ajuda como fiel ministro de Cristo.</item>
<item>8. Foi ele que nos informou do amor com que o Espírito vos anima.</item>
<item>9. Por isso, também nós, desde o dia em que o soubemos, não cessamos de orar por vós e pedir a Deus para que vos conceda pleno conhecimento da sua vontade, perfeita sabedoria e penetração espiritual,</item>
<item>10. para que vos comporteis de maneira digna do Senhor, procurando agradar-lhe em tudo, frutificando em toda boa obra e crescendo no conhecimento de Deus.</item>
<item>11. Para que, confortados em tudo pelo seu glorioso poder, tenhais a paciência de tudo suportar com longanimidade.</item>
<item>12. Sede contentes e agradecidos ao Pai, que vos fez dignos de participar da herança dos santos na luz.</item>
<item>13. Ele nos arrancou do poder das trevas e nos introduziu no Reino de seu Filho muito amado,</item>
<item>14. no qual temos a redenção, a remissão dos pecados.</item>
<item>15. Ele é a imagem de Deus invisível, o Primogênito de toda a criação.</item>
<item>16. Nele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as criaturas visíveis e as invisíveis. Tronos, dominações, principados, potestades: tudo foi criado por ele e para ele.</item>
<item>17. Ele existe antes de todas as coisas, e todas as coisas subsistem nele.</item>
<item>18. Ele é a Cabeça do corpo, da Igreja. Ele é o Princípio, o primogênito dentre os mortos e por isso tem o primeiro lugar em todas as coisas.</item>
<item>19. Porque aprouve a Deus fazer habitar nele toda a plenitude</item>
<item>20. e por seu intermédio reconciliar consigo todas as criaturas, por intermédio daquele que, ao preço do próprio sangue na cruz, restabeleceu a paz a tudo quanto existe na terra e nos céus.</item>
<item>21. Há bem pouco tempo, sendo vós alheios a Deus e inimigos pelos vossos pensamentos e obras más,</item>
<item>22. eis que agora ele vos reconciliou pela morte de seu corpo humano, para que vos possais apresentar santos, imaculados, irrepreensíveis aos olhos do Pai.</item>
<item>23. Para isto, é necessário que permaneçais fundados e firmes na fé, inabaláveis na esperança do Evangelho que ouvistes, que foi pregado a toda criatura que há debaixo do céu, e do qual eu, Paulo, fui constituído ministro.</item>
<item>24. Agora me alegro nos sofrimentos suportados por vós. O que falta às tribulações de Cristo, completo na minha carne, por seu corpo que é a Igreja.</item>
<item>25. Dela fui constituído ministro, em virtude da missão que Deus me conferiu de anunciar em vosso favor a realização da palavra de Deus,</item>
<item>26. mistério este que esteve escondido desde a origem às gerações (passadas), mas que agora foi manifestado aos seus santos.</item>
<item>27. A estes quis Deus dar a conhecer a riqueza e glória deste mistério entre os gentios: Cristo em vós, esperança da glória!</item>
<item>28. A ele é que anunciamos, admoestando todos os homens e instruindo-os em toda a sabedoria, para tornar todo homem perfeito em Cristo.</item>
<item>29. Eis a finalidade do meu trabalho, a razão por que luto auxiliado por sua força que atua poderosamente em mim.</item>
 </string-array><string-array name="CapCl2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Desejo realmente que estejais informados do árduo combate que sustento por amor de vós e dos de Laodicéia, assim como de todos os que ainda não me viram pessoalmente!</item>
<item>2. Tudo sofro para que os seus corações sejam reconfortados e que, estreitamente unidos pela caridade, sejam enriquecidos de uma plenitude de inteligência, para conhecerem o mistério de Deus, isto é, Cristo,</item>
<item>3. no qual estão escondidos todos os tesouros da sabedoria e da ciência.</item>
<item>4. Digo-vos isso para que ninguém vos engane com discursos sedutores.</item>
<item>5. Porque, embora corporalmente distante, estou presente a vós em espírito, e me alegro em ver a firmeza da vossa fé em Cristo.</item>
<item>6. Como (de nossa pregação) recebestes o Senhor Jesus Cristo, vivei nele,</item>
<item>7. enraizados e edificados nele, inabaláveis na fé em que fostes instruídos, com o coração a transbordar de gratidão!</item>
<item>8. Estai de sobreaviso, para que ninguém vos engane com filosofias e vãos sofismas baseados nas tradições humanas, nos rudimentos do mundo, em vez de se apoiar em Cristo.</item>
<item>9. Pois nele habita corporalmente toda a plenitude da divindade.</item>
<item>10. Tendes tudo plenamente nele, que é a cabeça de todo principado e potestade.</item>
<item>11. Nele também fostes circuncidados com circuncisão não feita por mão de homem, mas com a circuncisão de Cristo, que consiste no despojamento do nosso ser carnal.</item>
<item>12. Sepultados com ele no batismo, com ele também ressuscitastes por vossa fé no poder de Deus, que o ressuscitou dos mortos.</item>
<item>13. Mortos pelos vossos pecados e pela incircuncisão da vossa carne, chamou-vos novamente à vida em companhia com ele. É ele que nos perdoou todos os pecados,</item>
<item>14. cancelando o documento escrito contra nós, cujas prescrições nos condenavam. Aboliu-o definitivamente, ao encravá-lo na cruz.</item>
<item>15. Espoliou os principados e potestades, e os expôs ao ridículo, triunfando deles pela cruz.</item>
<item>16. Ninguém, pois, vos critique por causa de comida ou bebida, ou espécies de festas ou de luas novas ou de sábados.</item>
<item>17. Tudo isto não é mais que sombra do que devia vir. A realidade é Cristo.</item>
<item>18. Ninguém vos roube a seu bel-prazer a palma da corrida, sob pretexto de humildade e culto dos anjos. Desencaminham-se estas pessoas em suas próprias visões e, cheias do vão orgulho de seu espírito materialista,</item>
<item>19. não se mantêm unidas à Cabeça, da qual todo o corpo, pela união das junturas e articulações, se alimenta e cresce conforme um crescimento disposto por Deus.</item>
<item>20. Se em Cristo estais mortos aos princípios deste mundo, por que ainda vos deixais impor proibições, como se vivêsseis no mundo?</item>
<item>21. Não pegues! Não proves! Não toques!,</item>
<item>22. proibições estas que se tornam perniciosas pelo uso que delas se faz, e que não passam de normas e doutrinas humanas.</item>
<item>23. Elas podem, sem dúvida, dar a impressão de sabedoria, enquanto exibem culto voluntário, de humildade e austeridade corporal. Mas não têm nenhum valor real, e só servem para satisfazer a carne.</item>
 </string-array><string-array name="CapCl3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Se, portanto, ressuscitastes com Cristo, buscai as coisas lá do alto, onde Cristo está sentado à direita de Deus.</item>
<item>2. Afeiçoai-vos às coisas lá de cima, e não às da terra.</item>
<item>3. Porque estais mortos e a vossa vida está escondida com Cristo em Deus.</item>
<item>4. Quando Cristo, vossa vida, aparecer, então também vós aparecereis com ele na glória.</item>
<item>5. Mortificai, pois, os vossos membros no que têm de terreno: a devassidão, a impureza, as paixões, os maus desejos, a cobiça, que é uma idolatria.</item>
<item>6. Dessas coisas provém a ira de Deus sobre os descrentes.</item>
<item>7. Outrora também vós assim vivíeis, mergulhados como estáveis nesses vícios.</item>
<item>8. Agora, porém, deixai de lado todas estas coisas: ira, animosidade, maledicência, maldade, palavras torpes da vossa boca,</item>
<item>9. nem vos enganeis uns aos outros. Vós vos despistes do homem velho com os seus vícios,</item>
<item>10. e vos revestistes do novo, que se vai restaurando constantemente à imagem daquele que o criou, até atingir o perfeito conhecimento.</item>
<item>11. Aí não haverá mais grego nem judeu, nem bárbaro nem cita, nem escravo nem livre, mas somente Cristo, que será tudo em todos.</item>
<item>12. Portanto, como eleitos de Deus, santos e queridos, revesti-vos de entranhada misericórdia, de bondade, humildade, doçura, paciência.</item>
<item>13. Suportai-vos uns aos outros e perdoai-vos mutuamente, toda vez que tiverdes queixa contra outrem. Como o Senhor vos perdoou, assim perdoai também vós.</item>
<item>14. Mas, acima de tudo, revesti-vos da caridade, que é o vínculo da perfeição.</item>
<item>15. Triunfe em vossos corações a paz de Cristo, para a qual fostes chamados a fim de formar um único corpo. E sede agradecidos.</item>
<item>16. A palavra de Cristo permaneça entre vós em toda a sua riqueza, de sorte que com toda a sabedoria vos possais instruir e exortar mutuamente. Sob a inspiração da graça cantai a Deus de todo o coração salmos, hinos e cânticos espirituais.</item>
<item>17. Tudo quanto fizerdes, por palavra ou por obra, fazei-o em nome do Senhor Jesus, dando por ele graças a Deus Pai.</item>
<item>18. Mulheres, sede submissas a vossos maridos, porque assim convém, no Senhor.</item>
<item>19. Maridos, amai as vossas mulheres e não as trateis com aspereza.</item>
<item>20. Filhos, obedecei em tudo a vossos pais, porque isto agrada ao Senhor.</item>
<item>21. Pais, deixai de irritar vossos filhos, para que não se tornem desanimados.</item>
<item>22. Servos, obedecei em tudo a vossos senhores terrenos, servindo não por motivo de que estais sendo vistos, como quem busca agradar a homens, mas com sinceridade de coração, por temor a Deus.</item>
<item>23. Tudo o que fizerdes, fazei-o de bom coração, como para o Senhor e não para os homens,</item>
<item>24. certos de que recebereis, como recompensa, a herança das mãos do Senhor. Servi a Cristo, Senhor.</item>
<item>25. Quem cometer injustiça, pagará pelo que fez injustamente; e não haverá distinção de pessoas.</item>
 </string-array><string-array name="CapCl4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Senhores, tratai vossos servos com justiça e igualdade. Sabeis perfeitamente que também vós tendes um Senhor no céu.</item>
<item>2. Sede perseverantes, sede vigilantes na oração, acompanhada de ações de graças.</item>
<item>3. Orai também por nós. Pedi a Deus que dê livre curso à nossa palavra para que possamos anunciar o mistério de Cristo. É por causa deste mistério que estou preso.</item>
<item>4. Possa eu fazê-lo conhecido, como é meu dever.</item>
<item>5. Procedei com sabedoria no trato com os de fora. Sabei aproveitar todas as circunstâncias.</item>
<item>6. Que as vossas conversas sejam sempre amáveis, temperadas com sal, e sabei responder a cada um devidamente.</item>
<item>7. Quanto ao que me concerne, o caríssimo irmão Tíquico, ministro fiel e companheiro no Senhor, vos informará de tudo.</item>
<item>8. Eu vo-lo envio para este fim, para que conheçais nossa situação e console os vossos corações.</item>
<item>9. Ele vai juntamente com Onésimo, nosso caríssimo e fiel irmão, conterrâneo vosso. Ambos vos informarão de tudo o que aqui se passa.</item>
<item>10. Saúda-vos Aristarco, meu companheiro de prisão, e Marcos, primo de Barnabé, a respeito do qual já recebestes instruções. (Se este for ter convosco, acolhei-o bem.)</item>
<item>11. Também Jesus, chamado o Justo, vos saúda. São os únicos da circuncisão que trabalham comigo no Reino de Deus. Eles se têm tornado a minha consolação.</item>
<item>12. Saúda-vos Epafras, vosso concidadão, servo de Jesus Cristo. Ele não cessa de lutar por vós em suas orações, para que, numa perfeita e plena convicção, permaneçais plenamente submissos à vontade divina.</item>
<item>13. Posso assegurar-vos que muito trabalha por vós e pelos que estão em Laodicéia e em Hierápolis.</item>
<item>14. Saúda-vos Lucas, o caríssimo médico, e Demas.</item>
<item>15. Saudai os irmãos de Laodicéia, como também a Ninfas e a igreja que está em sua casa.</item>
<item>16. Uma vez lida esta carta entre vós, fazei com que ela o seja também na igreja dos laodicenses. E vós, lede a de Laodicéia.</item>
<item>17. Finalmente, dizei a Arquipo: Vê bem o ministério que recebeste em nome do Senhor, e desempenha-o plenamente.</item>
<item>18. Minha saudação, de próprio punho: PAULO. Lembrai-vos das minhas cadeias. A graça esteja convosco!</item>

 </string-array>
</resources>
