<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapCt1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. O mais belo dos Cânticos de Salomão.</item>
<item>2. - Ah! Beija-me com os beijos de tua boca! Porque os teus amores são mais deliciosos que o vinho,</item>
<item>3. e suave é a fragrância de teus perfumes; o teu nome é como um perfume derramado: por isto amam-te as jovens.</item>
<item>4. Arrasta-me após ti; corramos! O rei introduziu-me nos seus aposentos. Exultaremos de alegria e de júbilo em ti. Tuas carícias nos inebriarão mais que o vinho. Quanta razão há de te amar!</item>
<item>5. Sou morena, mas sou bela, filhas de Jerusalém, como as tendas de Cedar, como os pavilhões de Salomão.</item>
<item>6. Não repareis em minha tez morena, pois fui queimada pelo sol. Os filhos de minha mãe irritaram-se contra mim; puseram-me a guardar as vinhas, mas não guardei a minha própria vinha.</item>
<item>7. Dize-me, ó tu, que meu coração ama, onde apascentas o teu rebanho, onde o levas a repousar ao meio-dia, para que eu não ande vagueando junto aos rebanhos dos teus companheiros.</item>
<item>8. - Se não o sabes, ó mais bela das mulheres, vai, segue as pisadas da ovelhas, e apascenta os cabritos junto às cabanas dos pastores.</item>
<item>9. - À égua dos carros do faraó eu te comparo, ó minha amiga;</item>
<item>10. tuas faces são graciosas entre os brincos, e o teu pescoço entre os colares de pérolas.</item>
<item>11. Faremos para ti brincos de ouro com glóbulos de prata.</item>
<item>12. - Enquanto o rei descansa em seu divã, meu nardo exala o seu perfume;</item>
<item>13. meu bem-amado é para mim um saquitel de mirra, que repousa entre os meus seios;</item>
<item>14. meu bem-amado é para mim um cacho de uvas nas vinhas de Engadi.</item>
<item>15. - Como és formosa, amiga minha! Como és bela! Teus olhos são como pombas.</item>
<item>16. - Como é belo, meu amor! Como és encantador! Nosso leito é um leito verdejante,</item>
<item>17. as vigas de nossa casa são de cedro, suas traves de cipreste;</item>
 </string-array><string-array name="CapCt2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. sou o narciso de Saron, o lírio dos vales.</item>
<item>2. - Como o lírio entre os espinhos, assim é minha amiga entre as jovens.</item>
<item>3. - Como a macieira entre as árvores da floresta, assim é o meu amado entre os jovens; gosto de sentar-me à sua sombra, e seu fruto é doce à minha boca.</item>
<item>4. Ele introduziu-me num celeiro, e o estandarte, que levanta sobre mim, é o amor.</item>
<item>5. Restaurou-me com tortas de uvas, fortaleceu-me com maçãs, porque estou enferma de amor.</item>
<item>6. Sua mão esquerda está sob minha cabeça, e sua direita abraça-me.</item>
<item>7. - Conjuro-vos, ó filhas de Jerusalém, pelas gazelas e corças dos campos, que não desperteis nem perturbeis o amor, antes que ele o queira.</item>
<item>8. - Oh, esta é a voz do meu amado! Ei-lo que aí vem, saltando sobre os montes, pulando sobre as colinas.</item>
<item>9. Meu amado é como a gazela e como um cervozinho. Ei-lo atrás de nossa parede. Olho pela janela, espreito pelas grades.</item>
<item>10. Meu bem-amado disse-me: Levanta-te, minha amiga, vem, formosa minha.</item>
<item>11. Eis que o inverno passou, cessaram e desapareceram as chuvas.</item>
<item>12. Apareceram as flores na nossa terra, voltou o tempo das canções. Em nossas terras já se ouve a voz da rola.</item>
<item>13. A figueira já começa a dar os seus figos, e a vinha em flor exala o seu perfume; levanta-te, minha amada, formosa minha, e vem.</item>
<item>14. Minha pomba, oculta nas fendas do rochedo, e nos abrigos das rochas escarpadas, mostra-me o teu rosto, faze-me ouvir a tua voz. Tua voz é tão doce, e delicado teu rosto!</item>
<item>15. - Apanhai-nos as raposas, essas pequenas raposas que devastam nossas vinhas, pois nossas vinhas estão em flor.</item>
<item>16. - Meu bem-amado é para mim e eu para ele; ele apascenta entre os lírios.</item>
<item>17. Antes que sopre a brisa do dia, e se estendam as sombras, volta, ó meu amado, como a gazela, ou o cervozinho sobre os montes escarpados.</item>
 </string-array><string-array name="CapCt3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Durante as noites, no meu leito, busquei aquele que meu coração ama; procurei-o, sem o encontrar.</item>
<item>2. Vou levantar-me e percorrer a cidade, as ruas e as praças, em busca daquele que meu coração ama; procurei-o, sem o encontrar.</item>
<item>3. Os guardas encontraram-me quando faziam sua ronda na cidade. Vistes acaso aquele que meu coração ama?</item>
<item>4. Mal passara por eles, encontrei aquele que meu coração ama. Segurei-o, e não o largarei antes que o tenha introduzido na casa de minha mãe, no quarto daquela que me concebeu.</item>
<item>5. - Conjuro-vos, ó filhas de Jerusalém, pelas gazelas e corças dos campos, não desperteis nem perturbeis o amor, antes que ele o queira.</item>
<item>6. - Que é aquilo que sobe do deserto como colunas de fumaça, exalando o perfume de mirra e de incenso, e de todos os aromas dos mercadores?</item>
<item>7. É a liteira de Salomão, escoltada por sessenta guerreiros, sessenta valentes de Israel;</item>
<item>8. todos hábeis manejadores de espada, e exercitados no combate; cada um deles leva a espada ao lado por causa dos terrores noturnos.</item>
<item>9. O rei Salomão mandou fazer para si uma liteira de madeira do Líbano.</item>
<item>10. Suas colunas são feitas de prata, seu encosto de ouro, seu assento de púrpura. O interior é bordado pelo amor das filhas de Jerusalém.</item>
<item>11. Saí, ó filhas de Sião, contemplai o rei Salomão, ostentando o diadema recebido de sua mãe no dia de suas núpcias, no dia da alegria de seu coração.</item>
 </string-array><string-array name="CapCt4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. - Tu és bela, minha querida, tu és formosa! Por detrás do teu véu os teus olhos são como pombas, teus cabelos são como um rebanho de cabras descendo impetuosas pela montanha de Galaad,</item>
<item>2. teus dentes são como um rebanho de ovelhas tosquiadas que sobem do banho; cada uma leva dois (cordeirinhos) gêmeos, e nenhuma há estéril entre elas.</item>
<item>3. Teus lábios são como um fio de púrpura, e graciosa é tua boca. Tua face é como um pedaço de romã debaixo do teu véu;</item>
<item>4. teu pescoço é semelhante à torre de Davi, construída para depósito de armas. .Aí estão pendentes mil escudos, todos os escudos dos valentes.</item>
<item>5. Os teus dois seios são como dois filhotes gêmeos de uma gazela pastando entre os lírios.</item>
<item>6. Antes que sopre a brisa do dia, e se estendam as sombras, irei ao monte da mirra, e à colina do incenso.</item>
<item>7. És toda bela, ó minha amiga, e não há mancha em ti.</item>
<item>8. Vem comigo do Líbano, ó esposa, vem comigo do Líbano! Olha dos cumes do Amaná, do cimo de Sanir e do Hermon, das cavernas dos leões, dos esconderijos das panteras.</item>
<item>9. Tu me fazes delirar, minha irmã, minha esposa, tu me fazes delirar com um só dos teus olhares, com um só colar do teu pescoço.</item>
<item>10. Como são deliciosas as tuas carícias, minha irmã, minha esposa! Mais deliciosos que o vinho são teus amores, e o odor dos teus perfumes excede o de todos os aromas!</item>
<item>11. Teus lábios, ó esposa, destilam o mel; há mel e leite sob a tua língua. O perfume de tuas vestes é como o perfume do Líbano.</item>
<item>12. És um jardim fechado, minha irmã, minha esposa, uma nascente fechada, uma fonte selada.</item>
<item>13. Teus rebentos são como um bosque de romãs com frutos deliciosos; com ligústica e nardo,</item>
<item>14. nardo e açafrão, canela e cinamomo, com todas as árvores de incenso, mirra e aloés, com os balsámos mais preciosos.</item>
<item>15. És a fonte de meu jardim, uma fonte de água viva, um riacho que corre do Líbano.</item>
<item>16. - Levanta-te, vento do norte, vem tu, vento do sul. Sopra no meu jardim para que se espalhem os meus perfumes. Entre meu amado no seu jardim, prove-lhe os frutos deliciosos.</item>
 </string-array><string-array name="CapCt5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. - Entro no meu jardim, minha irmã, minha esposa, colho a minha mirra e o meu bálsamo, como o meu favo com meu mel, e bebo o meu vinho com meu leite. .Amigos, comei, bebei, inebriai-vos ó caríssimos.</item>
<item>2. - Eu dormia, mas meu coração velava. Eis a voz do meu amado. Ele bate. Abre-me, minha irmã, minha amiga, minha pomba, minha perfeita; minha cabeça está coberta de orvalho, e os cachos de meus cabelos cheios das gotas da noite.</item>
<item>3. Tirei minha túnica; como irei revesti-la? Lavei os meus pés; por que sujá-los de novo?</item>
<item>4. Meu bem-amado passou a mão pela abertura (da porta) e o meu coração estremeceu.</item>
<item>5. Levantei-me para abrir ao meu amigo; a mirra escorria de minhas mãos, de meus dedos a mirra líquida sobre os trincos do ferrolho.</item>
<item>6. Abri ao meu bem-amado, mas ele já se tinha ido, já tinha desaparecido; ouvindo-o falar, eu ficava fora de mim. Procurei-o e não o encontrei; chamei-o, mas ele não respondeu.</item>
<item>7. Os guardas encontraram-me, quando faziam sua ronda na cidade. Bateram-me, feriram-me, arrancaram-me o manto os guardas das muralhas.</item>
<item>8. Conjuro-vos, filhas de Jerusalém, se encontrardes o meu amigo, que lhe haveis de dizer? Dizei-lhe que estou enferma de amor.</item>
<item>9. - Que tem o teu bem-amado a mais que os outros, ó mais bela das mulheres? Que tem o teu bem-amado a mais que os outros, para que assim nos conjures?</item>
<item>10. - Meu amado é forte e corado, distingue-se entre dez mil.</item>
<item>11. Sua cabeça é de ouro puro, seus cachos flexíveis são negros como o corvo.</item>
<item>12. Seus olhos são como pombas à beira dos regatos, banhando-se no leite, pousadas nas praias.</item>
<item>13. Suas faces são um jardim perfumado onde crescem plantas odoríferas. Seus lábios são lírios que destilam mirra líquida.</item>
<item>14. Suas mãos são argolas de ouro incrustadas de pedrarias. Seu corpo é um bloco de marfim recoberto de safiras.</item>
<item>15. Suas pernas são colunas de alabastro erguidas sobre pedestais de ouro puro. Seu aspecto é como o do Líbano, imponente como os cedros.</item>
<item>16. Sua boca é cheia de doçura, tudo nele é encanto. Assim é o meu amado, tal é o meu amigo, filhas de Jerusalém!</item>
 </string-array><string-array name="CapCt6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. - Para onde foi o teu amado, ó mais bela das mulheres? Para onde se retirou o teu amigo? Nós o buscaremos contigo.</item>
<item>2. - O meu bem-amado desceu ao seu jardim, aos canteiros perfumados; para apascentar em meu jardim, e colher lírios.</item>
<item>3. Eu sou do meu amado e meu amado é meu. Ele apascenta entre os lírios.</item>
<item>4. - És formosa, amiga minha, como Tirsa, graciosa como Jerusalém, temível como um exército em ordem de batalha.</item>
<item>5. Desvia de mim os teus olhos, porque eles me fascinam. Teus cabelos são como um rebanho de cabras descendo impetuosamente pelas encostas de Galaad.</item>
<item>6. Teus dentes são como um rebanho de ovelhas que sobem do banho, cada uma leva dois (cordeirinhos) gêmeos, e nenhuma delas é estéril.</item>
<item>7. Tua face é como um pedaço de romã debaixo do teu véu.</item>
<item>8. Há sessenta rainhas, oitenta concubinas, e inumeráveis jovens mulheres;</item>
<item>9. uma, porém, é a minha pomba, uma só a minha perfeita; ela é a única de sua mãe, a predileta daquela que a deu à luz. Ao vê-la, as donzelas proclamam-na bem-aventurada, rainhas e concubinas a louvam.</item>
<item>10. Quem é esta que surge como a aurora, bela como a lua, brilhante como o sol, temível como um exército em ordem de batalha?</item>
<item>11. Eu desci ao jardim das nogueiras para ver a nova vegetação dos vales, e para ver se a vinha crescia e se as romãzeiras estavam em flor.</item>
<item>12. Eu não o sabia; minha alma colocou-me nos carros de Aminadab.</item>
 </string-array><string-array name="CapCt7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. - Volta, volta, ó Sulamita, volta, volta, para que nós te vejamos. - Por que olhais a Sulamita, quando ela entra na dança de Maanaim?</item>
<item>2. - Como são graciosos os teus pés nas tuas sandálias, filha de príncipe! A curva de teus quadris assemelha-se a um colar, obra de mãos de artista;</item>
<item>3. teu umbigo é uma taça redonda, cheia de vinho perfumado; teu corpo é um monte de trigo cercado de lírios;</item>
<item>4. teus dois seios são como dois filhotes gêmeos de uma gazela;</item>
<item>5. teu pescoço é uma torre de marfim; teus olhos são as fontes de Hesebon junto à porta de Bat-Rabim. Teu nariz é como a torre do Líbano, que olha para os lados de Damasco;</item>
<item>6. tua cabeça ergue-se sobre ti como o Carmelo; tua cabeleira é como a púrpura, e um rei se acha preso aos seus cachos.</item>
<item>7. - Como és bela e graciosa, ó meu amor, ó minhas delícias!</item>
<item>8. Teu porte assemelha-se ao da palmeira, de que teus dois seios são os cachos.</item>
<item>9. Vou subir à palmeira, disse eu comigo mesmo, e colherei os seus frutos.. Sejam-me os teus seios como cachos da vinha.</item>
<item>10. E o perfume de tua boca como o odor das maçãs; teus beijos são como um vinho delicioso que corre para o bem-amado, umedecendo-lhe os lábios na hora do sono.</item>
<item>11. Eu sou para o meu amado o objeto de seus desejos.</item>
<item>12. Vem, meu bem-amado, saiamos ao campo, passemos a noite nos pomares;</item>
<item>13. pela manhã iremos às vinhas, para ver se a vinha lançou rebentos, se as suas flores se abrem, se as romãzeiras estão em flor. Ali te darei as minhas carícias.</item>
<item>14. As mandrágoras exalam o seu perfume; temos à nossa porta frutos excelentes, novos e velhos que guardei para ti, meu bem-amado.</item>
 </string-array><string-array name="CapCt8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Ah, se fosses meu irmão, amamentado ao seio de minha mãe! Então, encontrando-te fora, poderia beijar-te sem que ninguém me censurasse.</item>
<item>2. Eu te levaria, far-te-ia entrar na casa de minha mãe; dar-te-ia a beber vinho perfumado, licor de minhas romãs.</item>
<item>3. Sua mão esquerda está sob a minha cabeça, e sua direita abraça-me.</item>
<item>4. - Conjuro-vos, filhas de Jerusalém, não desperteis nem perturbeis o amor, antes que ele o queira.</item>
<item>5. - Quem é esta que sobe do deserto apoiada em seu bem-amado? - Sob a macieira eu te despertei, onde em dores te deu à luz tua mãe, onde em dores te pôs no mundo tua mãe.</item>
<item>6. - Põe-me como um selo sobre o teu coração, como um selo sobre os teus braços; porque o amor é forte como a morte, a paixão é violenta como o cheol. Suas centelhas são centelhas de fogo, uma chama divina.</item>
<item>7. As torrentes não poderiam extinguir o amor, nem os rios o poderiam submergir. Se alguém desse toda a riqueza de sua casa em troca do amor, só obteria desprezo.</item>
<item>8. Temos uma irmã pequenina que não tem ainda os seus seios formados. Que faremos nós de nossa irmã no dia que for pedida (em casamento)?</item>
<item>9. Se ela é um muro, construiremos sobre ela ameias de prata. Se é uma porta, fechá-la-emos com batentes de cedro.</item>
<item>10. - Ora, eu sou um muro, e meus seios são como torres; por isso sou aos seus olhos uma fonte de alegria.</item>
<item>11. Salomão tinha uma videira em Baal-Hamon. Confiou-a aos guardas, cada um dos quais devia dar mil siclos de prata pelos frutos colhidos.</item>
<item>12. Eu disponho de minha videira: mil siclos para ti, Salomão! Duzentos para aqueles que velam pela colheita.</item>
<item>13. - Os amigos estão atentos. Ó tu, que habitas nos jardins, faze-me ouvir a tua voz.</item>
<item>14. - Foge, meu bem-amado, como a gazela ou como o cervozinho sobre os montes perfumados!</item>


 </string-array>
</resources>
