<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string-array name="CapEcle1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Palavras do Eclesiastes, filho de Davi, rei de Jerusalém.</item>
<item>2. Vaidade das vaidades, diz o Eclesiastes, vaidade das vaidades! Tudo é vaidade.</item>
<item>3. Que proveito tira o homem de todo o trabalho com que se afadiga debaixo do sol?</item>
<item>4. Uma geração passa, outra vem; mas a terra sempre subsiste.</item>
<item>5. O sol se levanta, o sol se põe; apressa-se a voltar a seu lugar; em seguida, se levanta de novo.</item>
<item>6. O vento vai em direção ao sul, vai em direção ao norte, volteia e gira nos mesmos circuitos.</item>
<item>7. Todos os rios se dirigem para o mar, e o mar não transborda. Em direção ao mar, para onde correm os rios, eles continuam a correr.</item>
<item>8. Todas as coisas se afadigam, mais do que se pode dizer. A vista não se farta de ver, o ouvido nunca se sacia de ouvir.</item>
<item>9. O que foi é o que será: o que acontece é o que há de acontecer. Não há nada de novo debaixo do sol.</item>
<item>10. Se é encontrada alguma coisa da qual se diz: Veja: isto é novo, ela já existia nos tempos passados.</item>
<item>11. Não há memória do que é antigo, e nossos descendentes não deixarão memória junto daqueles que virão depois deles.</item>
<item>12. Eu, o Eclesiastes, fui rei de Israel em Jerusalém.</item>
<item>13. Apliquei meu espírito a um estudo atencioso e à sábia observação de tudo que se passa debaixo dos céus: Deus impôs aos homens esta ocupação ingrata.</item>
<item>14. Vi tudo o que se faz debaixo do sol, e eis: tudo vaidade, e vento que passa.</item>
<item>15. O que está curvado não se pode endireitar, e o que falta não se pode calcular.</item>
<item>16. Eu disse comigo mesmo: Eis que amontoei e acumulei mais sabedoria que todos os que me precederam em Jerusalém. Porque meu espírito estudou muito a sabedoria e a ciência,</item>
<item>17. e apliquei o meu espírito ao discernimento da sabedoria, da loucura e da tolice. Mas cheguei à conclusão de que isso é também vento que passa.</item>
<item>18. Porque no acúmulo de sabedoria, acumula-se tristeza, e que aumenta a ciência, aumenta a dor.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Eu disse comigo mesmo: Vamos, tentemos a alegria e gozemos o prazer. Mas isso é também vaidade.</item>
<item>2. Do riso eu disse: Loucura! e da alegria: Para que serve?</item>
<item>3. Resolvi entregar minha carne ao vinho, enquanto meu espírito se aplicaria ainda à sabedoria; procurar a loucura até que eu visse o que é bom para os filhos dos homens fazerem durante toda a sua vida debaixo dos céus.</item>
<item>4. Empreendi grandes trabalhos, construí para mim casas e plantei vinhas;</item>
<item>5. fiz jardins e pomares, onde plantei árvores frutíferas de toda espécie;</item>
<item>6. cavei reservatórios de água para regar o bosque. Comprei escravos e escravas; e possuí outros nascidos em casa.</item>
<item>7. Possuí muito gado, bois e ovelhas, mais que todos os que me precederam em Jerusalém.</item>
<item>8. Amontoei prata e ouro, riquezas de reis e de províncias. Procurei cantores e cantoras, e que faz as delícias dos filhos dos homens: mulheres e mulheres.</item>
<item>9. Fui maior que todos os que me precederam em Jerusalém; e, ainda assim, minha sabedoria permaneceu comigo.</item>
<item>10. Tudo que meus olhos desejaram, não lhes recusei; não privei meu coração de nenhuma alegria. Meu coração encontrava sua alegria no meu trabalho; este é o fruto que dele tirei.</item>
<item>11. Mas, quando me pus a considerar todas as obras de minhas mãos e o trabalho ao qual me tinha dado para fazê-las, eis: tudo é vaidade e vento que passa; não há nada de proveitoso debaixo do sol.</item>
<item>12. Passei então à meditação da sabedoria, da loucura e da tolice. (Qual é o homem, designado desde muito tempo, que virá depois do rei?)</item>
<item>13. Cheguei à conclusão de que a sabedoria leva vantagem sobre a loucura, como a luz leva vantagem sobre as trevas.</item>
<item>14. Os olhos do sábio estão na cabeça, mas o insensato anda nas trevas. Mas eu notei que um mesmo destino espera a ambos,</item>
<item>15. e disse comigo mesmo: A minha sorte será a mesma que a do insensato. Então para que me serve toda a minha sabedoria? Por isso disse eu comigo mesmo, que tudo isso é ainda vaidade.</item>
<item>16. Porque a memória do sábio não é mais eterna que a do insensato, pois que, passados alguns dias, ambos serão esquecidos. Mas então? Tanto morre o sábio como morre o louco!</item>
<item>17. E eu detestei a vida, porque, a meus olhos, tudo é mau no que se passa debaixo do sol, tudo é vaidade e vento que passa.</item>
<item>18. Também se tornou odioso para mim todo o trabalho que produzi debaixo do sol, porque devo deixá-lo àquele que virá depois de mim.</item>
<item>19. E quem sabe se ele será sábio ou insensato? Contudo, é ele que disporá de todo o fruto dos meus trabalhos que debaixo do sol em custaram trabalho e sabedoria. Também isso é vaidade.</item>
<item>20. E eu senti o coração cheio de desgosto por todo o labor que suportei debaixo do sol.</item>
<item>21. Que um homem trabalhe com sabedoria, ciência e bom êxito para deixar o fruto de seu labor a outro que em nada colaborou, note-se bem, é uma vaidade e uma grande desgraça.</item>
<item>22. Com efeito, que resta ao homem de todo o seu labor, de todas as suas azáfamas a que se entregou debaixo do sol?</item>
<item>23. Todos os seus dias são apenas dores, seu trabalhos apenas tristezas; mesmo durante a noite ele não goza de descanso. Isto é ainda vaidade.</item>
<item>24. Não há nada melhor para o homem que comer, beber e gozar o bem-estar no seu trabalho. Mas eu notei que também isso vem da mão de Deus;</item>
<item>25. pois, quem come e bebe, senão graças a ele? Àquele que lhe é agradável Deus dá sabedoria, ciência e alegria; mas ao pecador ele dá a tarefa de recolher e acumular bens, que depois passará a quem lhe agradar. Isto é ainda vaidade e vento que passa.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Para tudo há um tempo, para cada coisa há um momento debaixo dos céus:</item>
<item>2. tempo para nascer, e tempo para morrer; tempo para plantar, e tempo para arrancar o que foi plantado;</item>
<item>3. tempo para matar, e tempo para sarar; tempo para demolir, e tempo para construir;</item>
<item>4. tempo para chorar, e tempo para rir; tempo para gemer, e tempo para dançar;</item>
<item>5. tempo para atirar pedras, e tempo para ajuntá-las; tempo para dar abraços, e tempo para apartar-se.</item>
<item>6. Tempo para procurar, e tempo para perder; tempo para guardar, e tempo para jogar fora;</item>
<item>7. tempo para rasgar, e tempo para costurar; tempo para calar, e tempo para falar;</item>
<item>8. tempo para amar, e tempo para odiar; tempo para a guerra, e tempo para a paz.</item>
<item>9. Que proveito tira o trabalhador de sua obra?</item>
<item>10. Eu vi o trabalho que Deus impôs aos homens:</item>
<item>11. todas as coisas que Deus fez são boas, a seu tempo. Ele pôs, além disso, no seu coração a duração inteira, sem que ninguém possa compreender a obra divina de um extremo a outro.</item>
<item>12. Assim eu concluí que nada é melhor para o homem do que alegrar-se e procurar o bem-estar durante sua vida;</item>
<item>13. e que comer, beber e gozar do fruto de seu trabalho é um dom de Deus.</item>
<item>14. Reconheci que tudo o que Deus fez subsistirá sempre, sem que se possa ajuntar nada, nem nada suprimir. Deus procede desta maneira para ser temido.</item>
<item>15. Aquilo que é, já existia, e aquilo que há de ser, já existiu; Deus chama de novo o que passou.</item>
<item>16. Debaixo do sol, observei ainda o seguinte: a injustiça ocupa o lugar do direito, e a iniqüidade ocupa o lugar da justiça.</item>
<item>17. Então eu disse comigo mesmo: Deus julgará o justo e o ímpio, porque há tempo para todas as coisas e tempo para toda a obra.</item>
<item>18. Eu disse comigo mesmo a respeito dos homens: Deus quer prová-los e mostrar-lhes que, quanto a eles, são semelhantes aos brutos.</item>
<item>19. Porque o destino dos filhos dos homens e o destino dos brutos é o mesmo: um mesmo fim os espera. A morte de um é a morte do outro. A ambos foi dado o mesmo sopro, e a vantagem do homem sobre o bruto é nula, porque tudo é vaidade.</item>
<item>20. Todos caminham para um mesmo lugar, todos saem do pó e para o pó voltam.</item>
<item>21. Quem sabe se o sopro de vida dos filhos dos homens se eleva para o alto, e o sopro de vida dos brutos desce para a terra?</item>
<item>22. E verifiquei que nada há de melhor para o homem do que alegrar-se com o fruto de seus trabalhos. Esta é a parte que lhe toca. Pois, quem lhe dará a conhecer o que acontecerá com o volver dos anos.?</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Pus-me então a considerar todas as opressões que se exercem debaixo do sol. Eis aqui as lágrimas dos oprimidos e não há ninguém para consolá-los. Seus opressores fazem-lhes violência e não há ninguém para os consolar.</item>
<item>2. E julguei os mortos, que estão mortos, mais felizes que os vivos que ainda estão em vida,</item>
<item>3. e mais feliz que uns e outros o aborto que não chegou à existência, aquele que não viu o mal que se comete debaixo do sol.</item>
<item>4. Vi que todo o trabalho, toda a habilidade numa obra, não passa de emulação de um homem diante do seu próximo. Isto é também vaidade e vento que passa.</item>
<item>5. O insensato cruza as mãos e devora sua própria carne.</item>
<item>6. Mais vale uma mão cheia de tranqüilidade, que as duas mãos cheias de trabalho e de vento que passa.</item>
<item>7. Vi ainda outra vaidade debaixo do sol:</item>
<item>8. eis um homem sozinho, sem alguém junto de si, nem filho, nem irmão; trabalha sem parar, e, não obstante, seus olhos não se fartam de riquezas. Para quem trabalho eu, privando-me de todo bem-estar? Eis uma vaidade e um trabalho ingrato.</item>
<item>9. Dois homens juntos são mais felizes que um isolado, porque obterão um bom salário de seu trabalho.</item>
<item>10. Se um vem a cair, o outro o levanta. Mas ai do homem solitário: se ele cair não há ninguém para o levantar.</item>
<item>11. Da mesma forma, se dormem dois juntos, aquecem-se; mas um homem só, como se há de aquecer?</item>
<item>12. Se é possível dominar o homem que está sozinho, dois podem resistir ao agressor, e um cordel triplicado não se rompe facilmente.</item>
<item>13. Mais vale um adolescente pobre, mas sábio, que um rei velho, mas insensato, que já não aceita conselhos;</item>
<item>14. porque ele sai da prisão para reinar, se bem que pobre de nascimento no seu reino.</item>
<item>15. Vi todos os viventes, que se acham debaixo do sol, apressarem-se junto do adolescente que o ia suceder;</item>
<item>16. era interminável o cortejo dessa multidão, à testa da qual ele caminhava. Contudo, a geração seguinte não se regozijará por sua causa. Tudo isso é ainda vaidade e vento que passa.</item>
<item>17. Vê onde pões teu pé quando entras no templo do Senhor. Mais vale a obediência que os sacrifícios dos insensatos, porque eles só sabem fazer o mal.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Não te apresses em abrir a boca; que teu coração não se apresse em proferir palavras diante de Deus, porque Deus está no céu, e tu na terra; que tuas palavras sejam, portanto, pouco numerosas.</item>
<item>2. Porque muitas ocupações geram sonhos, e a torrente de palavras faz nascer resoluções insensatas.</item>
<item>3. Quando fizeres um voto a Deus, realiza-o sem delonga, porque aos insensatos Deus não é favorável. Portanto, cumpre teu voto.</item>
<item>4. Mais vale não fazer voto, que prometer a não ser fiel à promessa.</item>
<item>5. Não permitas à tua boca fazer pecar a tua carne, e não digas ao sacerdote que isto foi apenas uma inadvertência, para não suceder que Deus se irrite com essas palavras e reduza a nada tua empresa.</item>
<item>6. Porque muitos cuidados geram sonhos, e a torrente de palavras, despropósitos. Assim, pois, teme a Deus.</item>
<item>7. Se vires na região a opressão do pobre, ou a violação do direito e da justiça, não te admires, porque o que é grande é observado por outro maior e ambos por maiores ainda.</item>
<item>8. Sob todos os pontos de vista, uma vantagem para uma nação é um rei para um país cultivado.</item>
<item>9. Aquele que ama o dinheiro nunca se fartará, e aquele que ama a riqueza não tira dela proveito. Também isso é vaidade.</item>
<item>10. Quando abundam os bens, numerosos são os que comem, e que vantagem há para os seus possuidores, senão ver como se comportam?</item>
<item>11. Doce é o sono dos trabalhador, tenha ele pouco ou muito para comer; mas a abundância do rico o impede de dormir.</item>
<item>12. Vi uma dolorosa miséria debaixo do sol: as riquezas que um possuidor guarda para sua desgraça.</item>
<item>13. Caso essas riquezas venham a se perder em conseqüência de algum desagradável acontecimento, se ele tiver um filho, nada lhe restará na sua mão.</item>
<item>14. Nu saiu ele do ventre de sua mãe, tão nu como veio sairá desta vida, e, pelo seu trabalho, nada receberá que possa levar em suas mãos.</item>
<item>15. Sim, é uma dolorosa miséria que ele se vá assim como veio; e que vantagem terá ele por ter trabalhado para o vento?</item>
<item>16. Todos os seus dias foram consumidos numa sombria dor, em extrema amargura, no sofrimento e na irritação.</item>
<item>17. Eis o que eu reconheci ser bom: que é conveniente ao homem comer, beber, gozar de bem-estar em todo o trabalho ao qual ele se dedica debaixo do sol, durante todos os dias de vida que Deus lhe der. Esta é a sua parte.</item>
<item>18. Se Deus dá ao homem bens e riquezas, e lhe concede delas comer e delas tomar sua parte, e se alegrar no seu trabalho, isso é um dom de Deus.</item>
<item>19. Ele não pensa no número dos dias de sua vida, quando Deus derrama em seu coração a alegria.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Vi um mal debaixo do sol, que calca pesadamente o homem.</item>
<item>2. Isto é, um homem a quem Deus deu sorte, riquezas e honras; nada que possa desejar lhe falta, mas Deus não lhe concede o gozo, reservando-o a um estrangeiro. Isso é vaidade e dor.</item>
<item>3. Um homem, embora crie cem filhos, viva numerosos anos e numerosos dias nesses anos, se não pôde fartar-se de felicidade e não tiver tido sepultura, eu digo que um aborto lhe é preferível.</item>
<item>4. Porque é em vão o fato de o aborto ter vindo e ido para as trevas. Seu nome permanecerá na obscuridade,</item>
<item>5. e não terá visto nem conhecido o sol. Melhor é a sua sorte que a deste homem.</item>
<item>6. E, mesmo que alguém vivesse duas vezes mil anos, sem provar a felicidade, não vão todos para o mesmo lugar?</item>
<item>7. Todo o trabalho do homem é para a sua boca, e, entretanto, seus desejos não são satisfeitos.</item>
<item>8. Que superioridade tem o sábio sobre o louco? Que vantagem há para o pobre saber se comportar na vida?</item>
<item>9. Melhor é o que vêem os olhos do que a agitação dos desejos. Isso é ainda vaidade e vento que passa.</item>
<item>10. A tudo que existe, desde há muito foi dado um nome: sabe-se o que é um homem, e ele não pode disputar com um mais forte do que ele.</item>
<item>11. Muitas palavras, muita vaidade. De tudo isso, qual é o proveito para o homem?</item>
<item>12. Pois, quem pode saber o que é bom para o homem na vida, durante os dias de sua vã existência, que ele atravessa como uma sombra? Que poderá dizer ao homem o que acontecerá depois dele debaixo do sol?</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Boa fama vale mais que bom perfume; mais vale o dia da morte que o dia do nascimento.</item>
<item>2. Melhor é ir para a casa onde há luto que para a casa onde há banquete. Porque aí se vê aparecer o fim de todo homem e os vivos nele refletem.</item>
<item>3. Tristeza vale mais que riso, porque a tristeza do semblante é boa para o coração.</item>
<item>4. O coração dos sábios está na casa do luto, o coração dos insensatos na casa da alegria.</item>
<item>5. É melhor ouvir a reprimenda de um sábio que a canção de um tolo,</item>
<item>6. porque qual o crepitar dos espinhos na caldeira, tal é o riso do insensato. E isso é ainda vaidade.</item>
<item>7. A opressão torna um sábio insensato; os presentes corrompem o coração.</item>
<item>8. Mais vale o fim de uma coisa que seu começo. Um espírito paciente vale mais que um espírito orgulhoso.</item>
<item>9. Não cedas prontamente ao espírito de irritação; é no coração dos insensatos que reside a irritação.</item>
<item>10. Não digas jamais: Como pode ser que os dias de outrora eram melhores que estes de agora? Porque não é a sabedoria que te inspira esta pergunta.</item>
<item>11. A sabedoria é tão boa como uma herança, e é de proveito aos que vêem o sol.</item>
<item>12. Pois está-se à sombra da sabedoria como se está à sombra do dinheiro: a utilidade do saber consiste em que a sabedoria dá vida ao que a possui.</item>
<item>13. Considera a obra de Deus: quem poderá endireitar o que ele fez curvo?</item>
<item>14. No dia da felicidade, sê alegre; no dia da desgraça, pensa; porque Deus fez uma e outra, de tal modo que o homem não descubra o futuro.</item>
<item>15. No decurso de minha vã existência, vi tudo isso: há o justo que morre permanecendo justo e o ímpio que dura apesar de sua malícia.</item>
<item>16. Não sejas justo excessivamente, nem sábio além da medida. Por que te tornarias estúpido?</item>
<item>17. Não sejas excessivamente mau, e não sejas insensato. Por que haverias de morrer antes de tua hora?</item>
<item>18. É bom que guardes isto, e que não negligencies aquilo: porque aquele que teme a Deus, realizará uma e outra coisa.</item>
<item>19. A sabedoria dá ao sábio mais força que dez chefes de guerra reunidos numa cidade.</item>
<item>20. Não há homem justo sobre a terra que faça o bem sem jamais pecar.</item>
<item>21. Não prestes atenção em todas as palavras que se dizem, para que não ouças dizer que teu servo fala mal de ti;</item>
<item>22. porque teu coração bem sabe que tu mesmo, muitas vezes, falaste mal dos outros.</item>
<item>23. Tudo isso eu perscrutei com sabedoria. Eu disse comigo mesmo: Eu quero ser sábio. Mas a sabedoria ficou longe de mim.</item>
<item>24. Aquilo que acontece é longínquo, profundo, profundo: quem o poderá sondar?</item>
<item>25. Eu me apliquei de todo o coração a perscrutar, a sondar a sabedoria e a razão das coisas, a reconhecer que a maldade é uma loucura e a falta de razão uma demência.</item>
<item>26. Eu descobri que a mulher é coisa mais amarga que a morte, porque ela é um laço, e seu coração é uma rede, e suas mãos, cadeias. Aquele que é agradável a Deus lhe escapa, mas o pecador será preso por ela.</item>
<item>27. Eis o que encontrei, diz o Eclesiastes, procurando descobrir a razão de uma coisa depois de outra.</item>
<item>28. Eis o que eu procuro continuamente sem descobrir: encontrei um homem entre mil, mas nenhuma mulher entre todas</item>
<item>29. Somente encontrei isto: Deus criou o homem reto, mas é ele que procura os extravios.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Quem é comparável ao sábio, que conhece a razão das coisas? A sabedoria de um homem ilumina-lhe o semblante e a severidade de seus traços é modificada por ela.</item>
<item>2. Observa a ordem do rei e, por causa do juramento feito a Deus,</item>
<item>3. não te apresses a fugir de sua presença. Não te comprometas com um mau negócio, porque o rei faz tudo que lhe apraz.</item>
<item>4. Com efeito, sua palavra é soberana; e quem ousaria dizer-lhe: Que fazes tu?</item>
<item>5. Aquele que observa o preceito não provará mal algum, e o coração de um sábio conhece o tempo e o julgamento.</item>
<item>6. Porque para tudo há um tempo e um julgamento, e a desgraça pesa muito forte sobre o homem.</item>
<item>7. Ele não conhece o futuro; quem lhe poderia dizer como as coisas se passarão?</item>
<item>8. O homem não é senhor de seu sopro de vida, nem é capaz de o conservar. Ninguém tem poder sobre o dia de sua morte, nem faculdade de afastar esse combate; e o crime não pode salvar o criminoso.</item>
<item>9. Eis o que eu vi, aplicando meu espírito a tudo que se faz debaixo do sol, quando um homem domina sobre outro homem para a desgraça deste último:</item>
<item>10. vi ímpios receberem sepultura e gozarem de repouso, enquanto que aqueles que tinham feito o bem iam para longe do lugar santo e eram esquecidos na cidade. Isto é ainda vaidade.</item>
<item>11. Porque a sentença contra os maus atos não é executada imediatamente, o coração dos homens se enche de desejo de fazer o mal;</item>
<item>12. porque o pecador culpado de cem crimes vê sua vida prolongada. Eu sei, no entanto, que a felicidade é para os que temem a Deus, que sua presença enche de respeito,</item>
<item>13. e que não haverá nenhuma felicidade para o ímpio, o qual, como a sombra, não prolongará sua vida, porque não tem temor a Deus.</item>
<item>14. Há outra vaidade que aparece sobre a terra: há justos aos quais acontece o que conviria ao proceder de celerados; e há ímpios aos quais acontece o que conviria ao proceder de justos. Digo que isso é também vaidade.</item>
<item>15. Por isso louvei a alegria, porque não há nada de melhor para o homem, debaixo do sol, do que comer, beber e se divertir; possa isto acompanhá-lo no seu trabalho, ao longo dos dias que Deus lhe outorgar debaixo do sol.</item>
<item>16. Quando meu espírito se entregou ao estudo da sabedoria e à observação das coisas que se passam sobre a terra - porque nem de dia, nem de noite os olhos dos homens encontram repouso -,</item>
<item>17. verifiquei, em toda a obra de Deus, que o homem nada pode descobrir do que se faz debaixo do sol. Ele se fatiga a investigar, mas não encontra, e se mesmo um sábio pensasse ter alcançado, isso não aconteceria.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Apliquei então meu espírito ao esclarecimento de tudo isso: os justos, os sábios e seus atos estão na mão de Deus. O homem ignora se isso será amor ou ódio. Tudo é possível.</item>
<item>2. Um mesmo destino para todos: há uma sorte idêntica para o justo e para o ímpio, para aquele que é bom como para aquele que é impuro, para o que oferece sacrifícios como para o que deles se abstém. O homem bom é tratado como o pecador e o perjuro como o que respeita seu juramento.</item>
<item>3. Entre tudo que se faz debaixo do sol, é uma desgraça só existir para todos um mesmo destino: por isso o espírito dos homens transborda de malícia, a loucura ocupa o coração deles durante a vida, depois da qual vão para a casa dos mortos.</item>
<item>4. Porque, enquanto um homem permanece entre os vivos, há esperança; mais vale um cão vivo que um leão morto.</item>
<item>5. Com efeito, os vivos sabem que hão de morrer, mas os mortos não sabem mais nada; para eles não há mais recompensa, porque sua lembrança está esquecida.</item>
<item>6. Amor, ódio, ciúme, tudo já pereceu; não terão mais parte alguma, para o futuro, no que se faz debaixo do sol.</item>
<item>7. Ora, pois, come alegremente teu pão e bebe contente teu vinho, porque Deus já apreciou teus trabalhos.</item>
<item>8. Traja sempre vestes brancas e haja sempre azeite (perfumado) em tua cabeça.</item>
<item>9. Desfruta da vida com a mulher que amas, durante todos os dias da fugitiva e vã existência que Deus te concede debaixo do sol. Esta é tua parte na vida, o prêmio do labor a que te entregas debaixo do sol.</item>
<item>10. Tudo que tua mão encontra para fazer, faze-o com todas as tuas faculdades, pois que na região dos mortos, para onde vais, não há mais trabalho, nem ciência, nem inteligência, nem sabedoria.</item>
<item>11. Nas minhas investigações debaixo do sol, vi ainda que a corrida não é para os ágeis, nem a batalha para os bravos, nem o pão para os prudentes, nem a riqueza para os inteligentes, nem o favor para os sábios: todos estão à mercê das circunstâncias e da sorte.</item>
<item>12. O homem não conhece sua própria hora: semelhantes aos peixes apanhados pela rede fatal, os passarinhos presos no laço, os homens são enlaçados na hora da calamidade que se arremessa sobre eles de súbito.</item>
<item>13. Vi também, debaixo do sol, este exemplo de uma sabedoria que me pareceu grande:</item>
<item>14. havia uma pequena cidade, pouco populosa, contra a qual veio um poderoso rei que a sitiou e construiu contra ela fortes trincheiras.</item>
<item>15. Ora, aí se encontrava um pobre homem, prudente, cuja sabedoria salvou a cidade; e ninguém se lembrou desse pobre homem.</item>
<item>16. Por isso eu disse: A sabedoria vale mais que a força; mas a sabedoria do pobre é desprezada e às suas palavras não se dão ouvidos.</item>
<item>17. As palavras calmas dos sábios são mais bem ouvidas que os gritos de um chefe entre insensatos.</item>
<item>18. A sabedoria vale mais que as máquinas de guerra; mas um só pecador pode causar a perda de muitos bens.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Uma mosca morta infeta e corrompe o azeite perfumado; um pouco de loucura é suficiente para corromper a sabedoria.</item>
<item>2. O coração do sábio está à sua direita: o coração do insensato à sua esquerda.</item>
<item>3. No meio da estrada, quando caminha o tolo, falta-lhe o bom senso, e todos dizem: É um louco.</item>
<item>4. Se a ira do príncipe se inflama contra ti, não abandones teu lugar, porque a calma previne grandes erros.</item>
<item>5. Vi debaixo do sol um mal: uma falha da parte do soberano:</item>
<item>6. o insensato ocupa os mais altos cargos, enquanto que os homens de valor estão colocados em empregos inferiores.</item>
<item>7. Vi escravos montarem a cavalo, e príncipes andarem a pé como escravos.</item>
<item>8. Quem cava uma fossa, pode nela cair, e que derruba um muro pode ser picado por uma serpente.</item>
<item>9. Quem lavra a pedra pode machucar-se; quem fende achas de lenha arrisca a ferir-se.</item>
<item>10. Se o ferro está embotado, e não for afiado o gume, é preciso redobrar de esforços; mas afiá-lo é uma vantagem que a sabedoria proporciona.</item>
<item>11. Se a serpente morde por erro de encantamento, não vale a pena ser encantador.</item>
<item>12. As palavras de um sábio alcançam-lhe o favor, mas os lábios dos insensatos causam a sua perda.</item>
<item>13. O começo de suas palavras é uma estultícia, e o fim de seu discurso é uma perigosa insânia.</item>
<item>14. E o insensato multiplica as palavras. O homem não conhece o futuro. Quem lhe poderia dizer o que há de acontecer em seguida?</item>
<item>15. O trabalho do insensato o fatiga: ele que nem sequer sabe ir à cidade.</item>
<item>16. Ai de ti, país, cujo rei é um menino e cujos príncipes comem desde a manhã.</item>
<item>17. Feliz de ti, país, cujo rei é de família nobre, e cujos príncipes comem à hora conveniente, não por devassidão, mas para sua própria refeição.</item>
<item>18. Por causa do desleixo ir-se-á abaixando o madeiramento, e quando as mãos são inativas, choverá dentro da casa.</item>
<item>19. Faz-se festa para se divertir; o vinho alegra a vida, e o dinheiro serve para tudo.</item>
<item>20. Não digas mal do rei, nem mesmo em pensamento; mesmo dentro de teu quarto, não digas mal do poderoso. Porque um passarinho do céu poderia levar tua palavra e as aves repetirem tuas frases.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Atira teu pão sobre a superfície das águas; depois de muito tempo, achá-lo-ás de novo.</item>
<item>2. Faze (de tua riqueza) sete e mesmo oito partes, porque não sabes que calamidade pode sobrevir à terra.</item>
<item>3. Quando as nuvens estiverem carregadas, derramarão chuvas sobre a terra. Quando tomba uma árvore para o sul ou para o norte, lá onde cai, fica.</item>
<item>4. Quem observa o vento não semeia; e quem examina as nuvens não sega.</item>
<item>5. Do mesmo modo que não sabes qual é o caminho do sopro da vida, e como se formam os ossos no seio de uma mãe, assim também ignoras a obra de Deus que faz todas as coisas.</item>
<item>6. Semeia a tua semente desde a manhã, e não deixes tuas mãos ociosas até a noite. Porque não sabes o que terá bom êxito, se isto ou aquilo, ou se ambas as coisas são igualmente úteis.</item>
<item>7. Doce é a luz e é um deleite para os olhos ver o sol.</item>
<item>8. Por mais numerosos que sejam os anos de vida, regozija-se o homem em todos eles, mas deve pensar nos dias obscuros que serão numerosos. Tudo o que acontece é vaidade.</item>
<item>9. Jovem, rejubila-te na tua adolescência, e, enquanto ainda és jovem, entrega teu coração à alegria. Anda nos caminhos de teu coração e segundo os olhares de teus olhos, mas fica sabendo que de tudo isso Deus te fará prestar conta.</item>
<item>10. Exclui a tristeza de teu coração, poupa o sofrimento a teu corpo, porque a juventude e a adolescência são vaidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapEcle12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Mas, lembra-te de teu Criador nos dias de tua juventude, antes que venham os maus dias e que apareçam os anos dos quais dirás: Não sinto prazer neles;</item>
<item>2. antes que se escureçam o sol, a luz, a lua a as estrelas, e que à chuva sucedam as nuvens;</item>
<item>3. anos nos quais tremem os guardas da casa, nos quais se curvam os robustos e param de moer as moleiras pouco numerosas, nos quais se escurecem aqueles que olham pela janela,</item>
<item>4. nos quais se fecham para a rua os dois batentes da porta, nos quais se enfraquece o ruído de moinho, nos quais os homens se levantam ao canto do passarinho, nos quais se extingue o som da voz,</item>
<item>5. nos quais se temem as subidas; nos quais se terão sobressaltos no caminho, nos quais a amendoeira branqueia, nos quais o gafanhoto engorda, nos quais a alcaparra perde a sua eficácia, porque o homem se encaminha para a morada eterna e os carpidores percorrem as ruas;</item>
<item>6. antes que se rompa o cordão de prata, que se despedace a lâmpada de ouro, antes que se quebre a bilha na fonte, e que se fenda a roldana sobre a cisterna;</item>
<item>7. antes que a poeira retorne à terra para se tornar o que era; e antes que o sopro de vida retorne a Deus que o deu.</item>
<item>8. Vaidade das vaidades!, diz o Eclesiastes, tudo é vaidade.</item>
<item>9. Além de ser sábio, o Eclesiastes ensinou a ciência ao povo. Ele pesou e perscrutou; dispôs numerosas máximas.</item>
<item>10. O Eclesiastes aplicou-se à procura de sentenças agradáveis e a redigir com exatidão adágios verídicos.</item>
<item>11. As palavras dos sábios são semelhantes a aguilhões; as sentenças, reunidas em coleção, são parecidas a estacas plantadas, inspiradas por um só pastor.</item>
<item>12. De resto, meu filho, quanto a maior número de palavras que estas, fica sabendo que se podem multiplicar os livros a não mais acabar, e que muito estudo se torna uma fadiga para o corpo.</item>
<item>13. Em conclusão: tudo bem entendido, teme a Deus e observa seus preceitos, é este o dever de todo homem.</item>
<item>14. Deus fará prestar contas de tudo o que está oculto, todo ato, seja ele bom ou mau.</item>

 </string-array>
</resources>
