<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapEclo1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Toda a sabedoria vem do Senhor Deus, ela sempre esteve com ele. Ela existe antes de todos os séculos.</item>
<item>2. Quem pode contar os grãos de areia do mar, as gotas de chuva, os dias do tempo? Quem pode medir a altura do céu, a extensão da terra, a profundidade do abismo?</item>
<item>3. Quem pode penetrar a sabedoria divina, anterior a tudo?</item>
<item>4. A sabedoria foi criada antes de todas as coisas, a inteligência prudente existe antes dos séculos!</item>
<item>5. O verbo de Deus nos céus é fonte de sabedoria, seus caminhos são os mandamentos eternos.</item>
<item>6. A quem foi revelada a raiz da sabedoria? Quem pode discernir os seus artifícios?</item>
<item>7. A quem foi mostrada e revelada a ciência da sabedoria? Quem pode compreender a multiplicidade de seus caminhos?</item>
<item>8. Somente o Altíssimo, criador onipotente, rei poderoso e infinitamente temível, Deus dominador, sentado no seu trono;</item>
<item>9. foi ele quem a criou no Espírito Santo, quem a viu, numerada e medida;</item>
<item>10. ele a espargiu em todas as suas obras, sobre toda a carne, à medida que a repartiu, e deu-a àqueles que a amavam.</item>
<item>11. O temor do Senhor é uma glória, um motivo de glória, uma fonte de alegria, uma coroa de regozijo.</item>
<item>12. O temor do Senhor alegra o coração. Ele nos dá alegria, regozijo e longa vida.</item>
<item>13. Quem teme o Senhor sentir-se-á bem no instante derradeiro, no dia da morte será abençoado.</item>
<item>14. O amor de Deus é uma sabedoria digna de ser honrada.</item>
<item>15. Aqueles a quem ela se mostra, amam-na logo que a vêem, logo que reconhecem os prodígios que realiza.</item>
<item>16. O temor do Senhor é o início da sabedoria. Ela foi criada com os homens fiéis no seio de sua mãe, ela caminha com as mulheres de escol, vemo-la na companhia dos justos e dos fiéis.</item>
<item>17. O temor ao Senhor é a religião da ciência.</item>
<item>18. Essa religião guarda e santifica o coração; ela lhe traz satisfação e alegria.</item>
<item>19. Aquele que teme ao Senhor achar-se-á confortado, no dia da morte será abençoado.</item>
<item>20. O temor ao Senhor é a plenitude da sabedoria, a plenitude de seus frutos, (para aquele que a possui)</item>
<item>21. ela enche toda a sua casa com os bens que produz, e seus celeiros com seus tesouros.</item>
<item>22. O temor do Senhor é a coroa da sabedoria: dá uma plenitude de paz e de frutos de salvação.</item>
<item>23. Ele a viu e numerou-a; ora, um e outra são um dom de Deus.</item>
<item>24. A sabedoria distribui a ciência e a prudente inteligência; eleva à glória aqueles que a possuem.</item>
<item>25. O temor do Senhor é a raiz da sabedoria, seus ramos são de longa duração.</item>
<item>26. A inteligência e a religião da ciência se acham nos tesouros da sabedoria, mas a sabedoria é abominada pelos pecadores.</item>
<item>27. O temor ao Senhor expulsa o pecado,</item>
<item>28. pois aquele que não tem esse temor não poderá tornar-se justo. A violência de sua paixão causará sua ruína.</item>
<item>29. O homem paciente esperará até um determinado tempo, após o qual a alegria lhe será restituída.</item>
<item>30. O homem de bom senso guarda suas palavras; muitos falarão, em voz alta, de sua prudência.</item>
<item>31. O sentido da instrução está encerrado nos celeiros da sabedoria.</item>
<item>32. Mas o culto de Deus é abominado pelo pecador.</item>
<item>33. Meu filho, tu que desejas ardentemente a sabedoria, sê justo e Deus ta concederá.</item>
<item>34. Pois o temor do Senhor é sabedoria e instrução, e o que lhe é agradável</item>
<item>35. é fidelidade e doçura; ele encherá os celeiros daqueles (que as possuem).</item>
<item>36. Não sejas rebelde ao temor do Senhor, não vás a ele com um coração fingido.</item>
<item>37. Não sejas hipócrita diante dos homens, e que teus lábios não sejam motivo de queda.</item>
<item>38. Vela sobre eles para que não caias, e não atraias sobre tua alma a desonra;</item>
<item>39. e para que Deus, revelando teus segredos, não te destrua no meio da assembléia,</item>
<item>40. por te teres aproximado do Senhor sorrateiramente, com o coração cheio de astúcia e engano.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Meu filho, se entrares para o serviço de Deus, permanece firme na justiça e no temor, e prepara a tua alma para a provação;</item>
<item>2. humilha teu coração, espera com paciência, dá ouvidos e acolhe as palavras de sabedoria; não te perturbes no tempo da infelicidade,</item>
<item>3. sofre as demoras de Deus; dedica-te a Deus, espera com paciência, a fim de que no derradeiro momento tua vida se enriqueça.</item>
<item>4. Aceita tudo o que te acontecer. Na dor, permanece firme; na humilhação, tem paciência.</item>
<item>5. Pois é pelo fogo que se experimentam o ouro e a prata, e os homens agradáveis a Deus, pelo cadinho da humilhação.</item>
<item>6. Põe tua confiança em Deus e ele te salvará; orienta bem o teu caminho e espera nele. Conserva o temor dele até na velhice.</item>
<item>7. Vós, que temeis o Senhor, esperai em sua misericórdia, não vos afasteis dele, para que não caiais;</item>
<item>8. vós, que temeis o Senhor, tende confiança nele, a fim de que não se desvaneça vossa recompensa.</item>
<item>9. Vós, que temeis o Senhor, esperai nele; sua misericórdia vos será fonte de alegria.</item>
<item>10. Vós, que temeis o Senhor, amai-o, e vossos corações se encherão de luz.</item>
<item>11. Considerai, meus filhos, as gerações humanas: sabei que nenhum daqueles que confiavam no Senhor foi confundido.</item>
<item>12. Pois quem foi abandonado após ter perseverado em seus mandamentos? Quem é aquele cuja oração foi desprezada?</item>
<item>13. Pois Deus é cheio de bondade e de misericórdia, ele perdoa os pecados no dia da aflição. Ele é o protetor de todos os que verdadeiramente o procuram.</item>
<item>14. Ai do coração fingido, dos lábios perversos, das mãos malfazejas, do pecador que leva na terra uma vida de duplicidade;</item>
<item>15. ai dos corações tímidos que não confiam em Deus, e que Deus, por essa razão, não protege;</item>
<item>16. ai daqueles que perderam a paciência, que saíram do caminho reto, e se transviaram nos maus caminhos.</item>
<item>17. Que farão eles quando o Senhor começar o exame?</item>
<item>18. Aqueles que temem ao Senhor não são incrédulos à sua palavra, e os que o amam permanecem em sua vereda.</item>
<item>19. Aqueles que temem ao Senhor procuram agradar-lhe, aqueles que o amam satisfazem-se na sua lei.</item>
<item>20. Aqueles que temem ao Senhor preparam o coração, santificam suas almas na presença dele.</item>
<item>21. Aqueles que temem ao Senhor guardam os seus mandamentos, têm paciência até que ele lance os olhos sobre eles,</item>
<item>22. dizendo: Se não fizermos penitência, cairemos nas mãos do Senhor, e não nas mãos dos homens,</item>
<item>23. pois a misericórdia dele está na medida de sua grandeza.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Os filhos da sabedoria formam a assembléia dos justos, e o novo que compõem é, todo ele, obediência e amor.</item>
<item>2. Ouvi, meus filhos, os conselhos de vosso pai, segui-os de tal modo que sejais salvos.</item>
<item>3. Pois Deus quis honrar os pais pelos filhos, e cuidadosamente fortaleceu a autoridade da mãe sobre eles.</item>
<item>4. Aquele que ama a Deus o roga pelos seus pecados, acautela-se para não cometê-los no porvir. Ele é ouvido em sua prece cotidiana.</item>
<item>5. Quem honra sua mãe é semelhante àquele que acumula um tesouro.</item>
<item>6. Quem honra seu pai achará alegria em seus filhos, será ouvido no dia da oração.</item>
<item>7. Quem honra seu pai gozará de vida longa; quem lhe obedece dará consolo à sua mãe.</item>
<item>8. Quem teme ao Senhor honra pai e mãe. Servirá aqueles que lhe deram a vida como a seus senhores.</item>
<item>9. Honra teu pai por teus atos, tuas palavras, tua paciência,</item>
<item>10. a fim de que ele te dê sua bênção, e que esta permaneça em ti até o teu último dia.</item>
<item>11. A bênção paterna fortalece a casa de seus filhos, a maldição de uma mãe a arrasa até os alicerces.</item>
<item>12. Não te glories do que desonra teu pai, pois a vergonha dele não poderia ser glória para ti,</item>
<item>13. pois um homem adquire glória com a honra de seu pai, e um pai sem honra é a vergonha do filho.</item>
<item>14. Meu filho, ajuda a velhice de teu pai, não o desgostes durante a sua vida.</item>
<item>15. Se seu espírito desfalecer, sê indulgente, não o desprezes porque te sentes forte, pois tua caridade para com teu pai não será esquecida,</item>
<item>16. e, por teres suportado os defeitos de tua mãe, ser-te-á dada uma recompensa;</item>
<item>17. tua casa tornar-se-á próspera na justiça. Lembrar-se-ão de ti no dia da aflição, e teus pecados dissolver-se-ão como o gelo ao sol forte.</item>
<item>18. Como é infame aquele que abandona seu pai, como é amaldiçoado por Deus aquele que irrita sua mãe!</item>
<item>19. Meu filho, faze o que fazes com doçura, e mais do que a estima dos homens, ganharás o afeto deles.</item>
<item>20. Quanto mais fores elevado, mais te humilharás em tudo, e perante Deus acharás misericórdia;</item>
<item>21. porque só a Deus pertence a onipotência, e é pelos humildes que ele é (verdadeiramente) honrado.</item>
<item>22. Não procures o que é elevado demais para ti; não procures penetrar o que está acima de ti. Mas pensa sempre no que Deus te ordenou. Não tenhas a curiosidade de conhecer um número elevado demais de suas obras,</item>
<item>23. pois não é preciso que vejas com teus olhos os seus segredos.</item>
<item>24. Acautela-te de uma busca exagerada de coisas inúteis, e de uma curiosidade excessiva nas numerosas obras de Deus,</item>
<item>25. pois a ti foram reveladas muitas coisas, que ultrapassam o alcance do espírito humano.</item>
<item>26. Muitos foram enganados pelas próprias opiniões. Seu sentido os reteve na vaidade.</item>
<item>27. O coração empedernido acabará por ser infeliz. Quem ama o perigo nele perecerá.</item>
<item>28. O coração de caminhos tortuosos não triunfará, e a alma corrompida neles achará ocasião de queda.</item>
<item>29. O coração perverso ficará acabrunhado de tristeza, e o pecador ajuntará pecado sobre pecado.</item>
<item>30. Não há nenhuma cura para a assembléia dos soberbos, pois, sem que o saibam, o caule do pecado se enraíza neles.</item>
<item>31. O coração do sábio se manifesta pela sua sabedoria; o bom ouvido ouve a sabedoria com ardente avidez.</item>
<item>32. O coração sábio e inteligente abstém-se do pecado. Ele triunfará nas obras de justiça.</item>
<item>33. A água apaga o fogo ardente, a esmola enfrenta o pecado.</item>
<item>34. Deus olha para aquele que pratica a misericórdia; dele se lembrará no porvir, no dia de sua infelicidade este achará apoio.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Meu filho, não negues esmola ao pobre, nem dele desvies os olhos.</item>
<item>2. Não desprezes o que tem fome, não irrites o pobre em sua indigência.</item>
<item>3. Não aflijas o coração do infeliz, não recuses tua esmola àquele que está na miséria;</item>
<item>4. não rejeites o pedido do aflito, não desvies o rosto do pobre.</item>
<item>5. Não desvies os olhos do indigente, para que ele não se zangue. Aos que pedem não deis motivo de vos amaldiçoarem pelas costas,</item>
<item>6. pois será atendida a imprecação daquele que te amaldiçoa na amargura de sua alma. Aquele que o criou o atenderá.</item>
<item>7. Torna-te afável na assembléia dos pobres, humilha tua alma diante de um ancião; curva a cabeça diante de um poderoso.</item>
<item>8. Dá ouvidos ao pobre de boa vontade. Paga a tua dívida, dá-lhe com doçura uma resposta apaziguadora.</item>
<item>9. Liberta da casa do orgulhoso aquele que sofre injustiça. Quando fizeres um julgamento, não o faças com azedume.</item>
<item>10. Sê misericordioso com os órfãos como um pai; e sê como um marido para a mãe deles.</item>
<item>11. E serás como um filho obediente do Altíssimo, que, mais do que uma mãe, terá compaixão de ti.</item>
<item>12. A sabedoria inspira a vida aos seus filhos, ela toma sob a sua proteção aqueles que a procuram; ela os precede no caminho da justiça.</item>
<item>13. Aquele que a ama, ama a vida; aqueles que velam para encontrá-la sentirão sua doçura.</item>
<item>14. Aqueles que a possuem terão a vida como herança, e Deus abençoará todo o lugar onde ele entrar.</item>
<item>15. Aqueles que a servem serão obedientes ao Santo; aqueles que a amam serão amados por Deus.</item>
<item>16. Aquele que a ouve julgará as nações; aquele que é atento em contemplá-la permanecerá seguro.</item>
<item>17. Quem nela põe sua confiança tê-la-á como herança e sua posteridade a possuirá,</item>
<item>18. pois na provação ela anda com ele, e escolhe-o em primeiro lugar.</item>
<item>19. Ela traz-lhe o temor, o pavor e a aprovação. Ela o atormenta com sua penosa disciplina, até que, tendo-o experimentado nos seus pensamentos, ela possa confiar nele.</item>
<item>20. Então ela o porá firme, voltará a ele em linha reta. Ela o cumula de alegria,</item>
<item>21. desvenda-lhe seus segredos e enriquece-o com tesouros de ciência, de inteligência e de justiça.</item>
<item>22. Porém, se ele se transviar, ela o abandonará, e o entregará às mãos do seu inimigo.</item>
<item>23. Meu filho, aproveita-te do tempo, evita o mal;</item>
<item>24. para o bem de tua alma, não te envergonhes de dizer a verdade,</item>
<item>25. pois há uma vergonha que conduz ao pecado, e uma vergonha que atrai glória d graça.</item>
<item>26. Em teu próprio prejuízo não te mostres parcial, não mintas em prejuízo de tua alma.</item>
<item>27. Não tenhas complacência com as fragilidade do próximo,</item>
<item>28. não retenhas uma palavra que pode ser salutar, não escondas tua sabedoria pela tua vaidade.</item>
<item>29. Pois a sabedoria faz-se distinguir pela língua; o bom senso, o saber e a doutrina, pela palavra do sábio; e a firmeza, pelos atos de justiça.</item>
<item>30. Não contradigas de nenhum modo a verdade, envergonha-te da mentira cometida por ignorância.</item>
<item>31. Não te envergonhes de confessar os teus pecados; não te tornes escravo de nenhum homem que te leve a pecar.</item>
<item>32. Não resistas face a face ao homem poderoso, não te oponhas ao curso do rio.</item>
<item>33. Combate pela justiça a fim de salvares tua vida; até a morte, combate pela justiça, e Deus combaterá por ti contra teus inimigos.</item>
<item>34. Não sejas precipitado em palavras, e (ao mesmo tempo) covarde e negligente em tuas ações.</item>
<item>35. Não sejas como um leão em tua casa, prejudicando os teus domésticos e tiranizando os que te são submissos.</item>
<item>36. Que tua mão não seja aberta para receber, e fechada para dar.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Não contes com riquezas injustas. Não digas: Tenho o suficiente para viver, pois no dia do castigo e da escuridão, isso de nada te servirá.</item>
<item>2. Quando te sentires forte, não te entregues às cobiças de teu coração.</item>
<item>3. Não digas: Como sou forte! ou: Quem me obrigará a prestar contas dos meus atos?,</item>
<item>4. pois Deus tomará sua vingança. Não digas: Pequei, e o que me aconteceu de mal?, pois o Senhor é lento para castigar (os crimes).</item>
<item>5. A propósito de um pecado perdoado, não estejas sem temor, e não acrescentes pecado sobre pecado.</item>
<item>6. Não digas: A misericórdia do Senhor é grande, ele terá piedade da multidão dos meus pecados,</item>
<item>7. pois piedade e cólera são nele igualmente rápidas, e o seu furor visa aos pecadores.</item>
<item>8. Não demores em te converteres ao Senhor, não adies de dia em dia,</item>
<item>9. pois sua cólera virá de repente, e ele te perderá no dia do castigo.</item>
<item>10. Não te inquietes à procura de riquezas injustas, de nada te servirão no dia do castigo e da escuridão.</item>
<item>11. Não joeires a todos os ventos, não andes por qualquer caminho, pois é assim que se revela o pecador de linguagem dúbia.</item>
<item>12. Firma-te no caminho do Senhor, na sinceridade de teus sentimentos e teus conhecimentos, nunca te afastes de uma linguagem pacífica e eqüitativa. </item>
<item>13. Escuta com doçura o que te dizem a fim de compreenderes, darás então uma resposta sábia e apropriada.</item>
<item>14. Se tiveres inteligência, responde a outrem, senão, põe a mão sobre a tua boca, para que não sejas surpreendido a dizer uma palavra indiscreta, e venhas a te envergonhar dela.</item>
<item>15. A honra e a consideração acompanham a linguagem do sábio, mas a língua do imprudente é a sua própria ruína.</item>
<item>16. Não passes por delator, não caias com embaraço nas armadilhas de tua língua,</item>
<item>17. pois ao ladrão estão reservados a confusão e o arrependimento, à língua dúbia, uma censura severa; ao delator, ódio, inimizade e infâmia.</item>
<item>18. Faze justiça tanto para o pequeno como para o grande.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. De amigo não te tornes inimigo de teu próximo, pois o malvado terá por sorte a vergonha e a ignomínia, como todo pecador invejoso e de língua fingida.</item>
<item>2. Não te eleves como um touro nos pensamentos de teu coração, para não suceder que a tua loucura quebre a tua força,</item>
<item>3. devore as tuas folhas, apodreça os teus frutos e te deixe como uma árvore seca no deserto.</item>
<item>4. Pois uma alma perversa é a perda de quem a possui; torná-lo-á motivo de zombaria para seus inimigos, e conduzi-lo-á à sorte dos ímpios.</item>
<item>5. Uma boa palavra multiplica os amigos e apazigua os inimigos; a linguagem elegante do homem virtuoso é uma opulência.</item>
<item>6. Dá-te bem com muitos, mas escolhe para conselheiro um entre mil.</item>
<item>7. Se adquirires um amigo, adquire-o na provação, não confies nele tão depressa.</item>
<item>8. Pois há amigos em certas horas que deixarão de o ser no dia da aflição.</item>
<item>9. Há amigo que se torna inimigo, e há amigo que desvendará ódios, querelas e disputas;</item>
<item>10. há amigo que só o é para a mesa, e que deixará de o ser no dia da desgraça.</item>
<item>11. Se teu amigo for constante, ele te será como um igual, e agirá livremente com os de tua casa.</item>
<item>12. Se se rebaixa em tua presença e se retrai diante de ti, terás aí, na união dos corações, uma excelente amizade.</item>
<item>13. Separa-te daqueles que são teus inimigos, e fica de sobreaviso diante de teus amigos.</item>
<item>14. Um amigo fiel é uma poderosa proteção: quem o achou, descobriu um tesouro.</item>
<item>15. Nada é comparável a um amigo fiel, o ouro e a prata não merecem ser postos em paralelo com a sinceridade de sua fé.</item>
<item>16. Um amigo fiel é um remédio de vida e imortalidade; quem teme ao Senhor, achará esse amigo.</item>
<item>17. Quem teme ao Senhor terá também uma excelente amizade, pois seu amigo lhe será semelhante.</item>
<item>18. Meu filho, aceita a instrução desde teus jovens anos; ganharás uma sabedoria que durará até à velhice.</item>
<item>19. Vai ao encontro dela, como aquele que lavra e semeia, espera pacientemente seus excelentes frutos,</item>
<item>20. terás alguma pena em cultivá-la, mas, em breve, comerás os seus frutos.</item>
<item>21. Quanto a sabedoria é amarga para os ignorantes! O insensato não permanecerá junto a ela.</item>
<item>22. Ela lhes será como uma pesada pedra de provação, eles não tardarão a desfazer-se dela.</item>
<item>23. Pois a sabedoria que instrui justifica o seu nome, não se manifesta a muitos; mas, naqueles que a conhecem, persevera, até (tê-los levado) à presença de Deus.</item>
<item>24. Escuta, meu filho, recebe um sábio conselho, não rejeites minha advertência.</item>
<item>25. Mete os teus pés nos seus grilhões, e teu pescoço em suas correntes.</item>
<item>26. Abaixa teu ombro para carregá-la, não sejas impaciente em suportar seus liames.</item>
<item>27. Vem a ela com todo o teu coração. Guarda seus caminhos com todas as tuas forças.</item>
<item>28. Segue-lhe os passos e ela se dará a conhecer; quando a tiveres abraçado, não a deixes.</item>
<item>29. Pois acharás finalmente nela o teu repouso. E ela transformar-se-á para ti em um motivo de alegria.</item>
<item>30. Seus grilhões ser-te-ão uma proteção, um firme apoio; suas correntes te serão um adorno glorioso;</item>
<item>31. pois nela há uma beleza que dá vida, e seus liames são ligaduras que curam.</item>
<item>32. Como ele te revestirás como de uma vestimenta de glória, e a porás sobre ti como uma coroa de júbilo.</item>
<item>33. Meu filho, se me ouvires com atenção, serás instruído; se submeteres o teu espírito, tornar-te-ás sábio.</item>
<item>34. Se me deres ouvido, receberás a doutrina. Se gostares de ouvir, adquirirás a sabedoria.</item>
<item>35. Permanece na companhia dos doutos anciãos, une-te de coração à sua sabedoria, a fim de que possas ouvir o que dizem de Deus, e não te escapem suas louváveis máximas.</item>
<item>36. Se vires um homem sensato, madruga para ir ter com ele, desgaste o teu pé o limiar de sua porta.</item>
<item>37. Concentra teu pensamento nos preceitos de Deus, sê assíduo à meditação de seus mandamentos. Ele próprio te dará um coração, e ser-te-á concedida a sabedoria que desejas.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Não pratiques o mal, e o mal não te iludirá.</item>
<item>2. Afasta-te da injustiça, e a injustiça se afastará de ti.</item>
<item>3. Meu filho, não semeies o mal nos sulcos da injustiça, e dele não recolherás o sétuplo.</item>
<item>4. Não peças ao Senhor o encargo de guiar outrem, nem ao rei um lugar de destaque.</item>
<item>5. Não te justifiques perante Deus, pois ele conhece o fundo dos corações; não pretendas parecer sábio diante do rei.</item>
<item>6. Não procures tornar-te juiz, se não fores bastante forte para destruir a iniqüidade, para que não aconteça que temas perante um homem poderoso, e te exponhas a pecar contra a eqüidade.</item>
<item>7. Não ofendas a população inteira de uma cidade, não te lances em meio da multidão.</item>
<item>8. Não acrescentes um segundo pecado ao primeiro, pois mesmo por causa de um só não ficarás impune.</item>
<item>9. Não te deixes levar ao desânimo.</item>
<item>10. Não descuides de orar nem de dar esmola.</item>
<item>11. Não digas: Deus há de considerar a quantidade de meus dons; quando os oferecer ao Deus Altíssimo, ele os há de aceitar.</item>
<item>12. Não zombes de um homem que está na aflição, pois há alguém que humilha e exalta: Deus que tudo vê.</item>
<item>13. Não inventes mentira contra teu irmão, não inventes nenhuma mentira contra teu amigo.</item>
<item>14. Cuida-te para não dizeres mentira alguma, pois o costume de mentir é coisa má.</item>
<item>15. Na companhia dos anciãos, não sejas falador, não multipliques as palavras em tua oração.</item>
<item>16. Não abomines as tarefas penosas, nem o labor da terra, que foi criado pelo Altíssimo.</item>
<item>17. Não te coloques no número das pessoas corrompidas,</item>
<item>18. lembra-te de que a cólera não tarda.</item>
<item>19. Humilha profundamente o teu espírito, pois o fogo e o verme são o castigo da carne do ímpio.</item>
<item>20. Não pratiques o mal contra um amigo que demora em te pagar, não desprezes por causa do ouro um irmão bem-amado.</item>
<item>21. Não te afastes da mulher sensata e virtuosa que te foi concedida no temor do Senhor; pois a graça de sua modéstia vale mais do que o ouro.</item>
<item>22. Não maltrates um escravo que trabalha pontualmente, nem o operário que te é devotado.</item>
<item>23. Que o escravo sensato te seja tão caro quanto a tua própria vida! Não o prives da liberdade, nem o abandones na indigência.</item>
<item>24. Tens rebanhos? Cuida deles; se te forem úteis, guarda-os em tua casa.</item>
<item>25. Tens filhos? Educa-os, e curva-os à obediência desde a infância.</item>
<item>26. Tens filhas? Vela pela integridade de seus corpos, não lhes mostres um rosto por demais jovial.</item>
<item>27. Casa tua filha, e terás feito um grande negócio; dá-a a um homem sensato.</item>
<item>28. Se tiveres mulher conforme teu coração, não a repudies, e não confies na que é odiosa.</item>
<item>29. Honra teu pai de todo o coração, não esqueças os gemidos de tua mãe;</item>
<item>30. lembra-te de que sem eles não terias nascido, e faze por eles o que fizeram por ti.</item>
<item>31. Teme a Deus com toda a tua alma, tem um profundo respeito pelos seus sacerdotes.</item>
<item>32. Ama com todas as tuas forças aquele que te criou; não abandones os seus ministros.</item>
<item>33. Honra a Deus com toda a tua alma, respeita os sacerdotes; (nos sacrifícios) oferece-lhes as espáduas.</item>
<item>34. Dá-lhes, como te foi prescrito, a parte da primícias e das vítimas expiatórias; purifica-te de tuas omissões com pequenas (oferendas);</item>
<item>35. oferece ao Senhor os dons das espáduas, os sacrifícios de santificação e as primícias das coisas santas.</item>
<item>36. Estende a mão para o pobre, a fim de que sejam perfeitos teu sacrifício e tua oferenda.</item>
<item>37. Dá de boa vontade a todos os vivos, não recuses esse benefício a um morto.</item>
<item>38. Não deixes de consolar os que choram, aproxima-te dos que estão aflitos.</item>
<item>39. Não tenhas preguiça de visitar um doente, pois é assim que te firmarás na caridade.</item>
<item>40. Em tudo o que fizeres, lembra-te de teu fim, e jamais pecarás.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Não disputes com um homem poderoso, para que não caias em suas mãos.</item>
<item>2. Não tenhas desavença com um rico, para não acontecer que ele te mova um processo;</item>
<item>3. pois o ouro e a prata perderam a muitos, e o poder deles chega até a transviar o coração de um rei.</item>
<item>4. Não tenhas desavença com um grande falador, e não amontoes lenha em sua fogueira.</item>
<item>5. Não convivas com um homem mal-educado, para não acontecer que ele fale mal de teus antepassados.</item>
<item>6. Não desprezes um homem que renuncia ao pecado, não lhe dirijas censuras; lembra-te de que todos merecemos o castigo.</item>
<item>7. Não desprezes um ancião, pois alguns dentre nós também envelheceremos.</item>
<item>8. Não te alegres com a morte de teu inimigo, pois sabes que todos morreremos, e não queremos que com isso se regozijem.</item>
<item>9. Não desprezes o que contarem os velhos sábios, mas entretém-te com suas palavras,</item>
<item>10. pois é com eles que aprenderás a sabedoria, os ensinamentos da inteligência, e a arte de servir irrepreensivelmente os poderosos.</item>
<item>11. Não desprezes os ensinamentos dos anciãos, pois eles os aprenderam com seus pais.</item>
<item>12. Estudarás com eles o conhecimento e a arte de responder com oportunidade.</item>
<item>13. Não acendas os tições dos pecadores, repreendendo-os, para não acontecer que te queimes nas chamas dos seus pecados.</item>
<item>14. Não resistas perante um insolente, para que ele não arme ciladas às tuas palavras.</item>
<item>15. Não emprestes dinheiro a alguém mais poderoso do que tu, pois, se lhe emprestares, considera-o perdido.</item>
<item>16. Não prestes fiança a outrem além de tuas posses, pois se o fizeres, considera-te na obrigação de pagá-la.</item>
<item>17. Não julgues (o procedimento) de um juiz, pois ele julga conforme a eqüidade.</item>
<item>18. Não enveredes por um caminho com um audacioso, para não acontecer que ele faça recair sobre ti seus delitos; pois ele só age segundo o seu capricho, e por causa de sua loucura perecerás com ele.</item>
<item>19. Não tenhas desavença com um homem irascível; não vás para o deserto com um audacioso, porque para ele nada vale o sangue, e ele te destruirá quando te achares sem socorro.</item>
<item>20. Não deliberes com loucos, pois só amam o que lhes agrada.</item>
<item>21. Nada resolvas perante um estranho, pois não sabes o que ele pode imaginar.</item>
<item>22. Não abras teu coração a qualquer homem, para não acontecer que recebas uma falsa amizade, e, além disso, ultrajes.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Não tenhas ciúme da mulher que repousa no teu seio, para que ela não empregue contra ti a malícia que lhe houveres ensinado.</item>
<item>2. Não entregues tua alma ao domínio de tua mulher, para que ela não usurpe tua autoridade e fiques humilhado.</item>
<item>3. Não lances os olhos para uma mulher leviana, para que não caias em suas ciladas.</item>
<item>4. Não freqüentes assiduamente uma dançarina, e não lhe dês atenção, para que não pereças por causa de seus encantos.</item>
<item>5. Não detenhas o olhar sobre uma jovem, para que a sua beleza não venha a causar tua ruína.</item>
<item>6. Nunca te entregues às prostitutas, para que não te percas com os teus haveres.</item>
<item>7. Não lances os olhos daqui e dali pelas ruas da cidade, não vagueies pelos caminhos.</item>
<item>8. Desvia os olhos da mulher elegante, não fites com insistência uma beleza desconhecida.</item>
<item>9. Muitos pereceram por causa da beleza feminina, e por causa dela inflama-se o fogo do desejo.</item>
<item>10. Toda mulher que se entrega à devassidão é como o esterco que se pisa na estrada.</item>
<item>11. Muitos, por haveres admirado uma beleza desconhecida, foram condenados, pois a conversa dela queima como fogo.</item>
<item>12. Nunca te sentes ao lado de uma estrangeira, não te ponhas à mesa com ela;</item>
<item>13. não a provoques a beber vinho, para não acontecer que teu coração por ela se apaixone, e que pelo preço de teu sangue caias na perdição.</item>
<item>14. Não abandones um velho amigo, pois o novo não o valerá.</item>
<item>15. Vinho novo, amigo novo; é quando envelhece que o beberás com gosto.</item>
<item>16. Não invejes a glória nem as riquezas do pecador, pois não sabes qual será a sua ruína.</item>
<item>17. Não sintas prazer com a violência dos injustos; sabe que o ímpio desagrada a Deus até na habitação dos mortos.</item>
<item>18. Afasta-te do homem que tem o poder de matar, e assim não saberás o que é temer a morte.</item>
<item>19. Mas, se dele de aproximares, cuida em não cometer nenhuma falta, para não acontecer que ele tire a tua vida.</item>
<item>20. Sabe que a morte está próxima, porque andas em meio de armadilhas, e no meio das armas de inimigos escolerizados.</item>
<item>21. Tanto quanto possível, desconfia de quem de ti se aproxima, e aconselha-te com os sábios e os prudentes.</item>
<item>22. Que os teus convivas sejam virtuosos. Põe tua glória no temor de Deus.</item>
<item>23. Que o pensamento de Deus ocupe o teu espírito, e os preceitos do Altíssimo sejam a tua conversa.</item>
<item>24. É pela obra de suas mãos que o artista conquista a estima; e um príncipe do povo, pela sabedoria de seus discursos; e os anciãos, pela prudência de suas palavras.</item>
<item>25. Um grande falador é coisa terrível na cidade; o homem de conversas imprudentes torna-se odioso.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Um governador sábio julga o seu povo; o governo de um homem sensato será estável.</item>
<item>2. Tal o juiz do povo, tais os seus ministros; tal o governador da cidade, tais os seus habitantes.</item>
<item>3. Um rei privado de juízo perde o seu povo, as cidades povoam-se pelo bom senso dos que governam.</item>
<item>4. O domínio sobre um país está na mão de Deus. Ele lhe suscitará no tempo oportuno um governador útil.</item>
<item>5. A prosperidade do homem está na mão de Deus; é ele que põe na fronte do escriba um sinal de honra.</item>
<item>6. Não te recordes de nenhuma injustiça causada pelo próximo, nada faças por um procedimento injusto.</item>
<item>7. O orgulho é abominável a Deus e aos homens; e toda a iniqüidade das nações provoca horror.</item>
<item>8. Um reino passa de um povo a outro, por causa das injustiças, dos ultrajes e de fraudes diversas.</item>
<item>9. Nada há mais criminoso do que a avareza; de que se orgulha o que é terra e cinza?</item>
<item>10. Nada há mais iníqüo do que o amor ao dinheiro; aquele que o ama chega até a vender a sua alma. Vivo ainda, despojou-se de suas próprias entranhas.</item>
<item>11. A duração de todo o poder é breve; uma doença prolongada cansa o médico.</item>
<item>12. O médico atalha um breve mal-estar; assim, um que hoje é rei amanhã morrerá.</item>
<item>13. Quando o homem está morto, tem por herança serpentes, bichos e vermes.</item>
<item>14. O início do orgulho num homem é renegar a Deus,</item>
<item>15. pois seu coração se afasta daquele que o criou, porque o princípio de todo pecado é o orgulho; aquele que nele se compraz será coberto de maldições, e acabará sendo por elas derrubado.</item>
<item>16. Eis porque o Senhor desonrou a assembléia dos maus, e os destruiu para sempre.</item>
<item>17. Deus derrubou os tronos dos chefes orgulhosos e em lugar deles fez sentar homens pacíficos.</item>
<item>18. Deus fez secar as raízes das nações arrogantes, e implantou os humildes entre as mesmas nações.</item>
<item>19. O Senhor destruiu as terras das nações, e as arruinou até os alicerces.</item>
<item>20. Destruiu muitas delas e exterminou-as, apagou a sua lembrança de sobre a terra.</item>
<item>21. Deus apaga a memória dos orgulhosos, enquanto faz perdurar a dos humildes de coração.</item>
<item>22. O orgulho não foi criado para os homens, nem a cólera para o sexo feminino.</item>
<item>23. A raça do homem que teme a Deus será honrada; será desonrado aquele que desprezar os preceitos do Senhor.</item>
<item>24. Entre os seus irmãos, a homenagem é feita para aquele que os governa; aqueles que temem a Deus serão honrados na presença do Senhor.</item>
<item>25. Rico, nobre ou pobre, sua glória é o temor do Senhor.</item>
<item>26. Não desprezes o homem justo, ainda que pobre; não enalteças um pecador, ainda que rico,</item>
<item>27. O grande, o justo e o poderoso recebem homenagens, mas ninguém é maior do que aquele que teme a Deus.</item>
<item>28. Homens livres serão os súditos de um escravo sensato. Repreendido, o homem prudente e bem educado não murmura, e o ignorante não será honrado.</item>
<item>29. Não te orgulhes do trabalho que fazes, não sejas indolente no tempo da adversidade.</item>
<item>30. Mais vale o trabalho e abundância, do que o jactancioso que não tem pão.</item>
<item>31. Meu filho, conserva tua alma na doçura, e dá-lhe a honra que merece.</item>
<item>32. Aquele que peca contra si mesmo, que o justificará? Quem devolverá a honra a quem desonrou sua vida?</item>
<item>33. Um pobre é honrado pelo seu conhecimento e temor a Deus; há quem o é por causa de suas riquezas.</item>
<item>34. Mas quanta glória teria se fosse rico aquele que é honrado, mesmo sendo pobre! Mas o que se gloria de sua riqueza, acautele-se para não se tornar pobre.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. A sabedoria do humilde levantará a sua cabeça e o fará sentar-se no meio dos grandes.</item>
<item>2. Não avalies um homem pela sua aparência, não desprezes um homem pelo seu aspecto.</item>
<item>3. Pequena é a abelha entre os seres alados: o que produz, entretanto, é o que há de mais doce.</item>
<item>4. Não te glories nunca de tuas vestes, não te engrandeças no dia em que fores homenageado, pois só as obras do Altíssimo são admiráveis, dignas de glória, misteriosas e invisíveis.</item>
<item>5. Muitos príncipes ocuparam o trono, e alguém, em quem se não pensava, usou o diadema.</item>
<item>6. Muitos poderosos foram grandemente oprimidos, e homens ilustres foram entregues às mãos de outrem.</item>
<item>7. Não censures ninguém antes de estares bem informado; e quando te tiveres informado, repreende com eqüidade;</item>
<item>8. nada respondas antes de ter ouvido, não interrompas ninguém no meio do seu discurso.</item>
<item>9. Não indagues das coisas que não te dizem respeito; não te assentes com os maus para julgar.</item>
<item>10. Meu filho, não empreendas coisas em demasia, porque, se adquirires riquezas, não ficarás isento de culpa; se empreenderes muitos negócios, não poderás abrangê-los; se te antecipares, não te sairás bem deles.</item>
<item>11. Há ímpio que trabalha, se apressa e se queixa, porém só se torna menos rico.</item>
<item>12. Há homem esgotado e em grande necessidade de alívio, pobre de energia e rico em necessidades,</item>
<item>13. que o olhar de Deus considera com benevolência, e tira do desalento para lhe dar ânimo; muitos, ao verem isso, ficam surpreendidos e dão glória a Deus.</item>
<item>14. Bens e males, vida e morte, pobreza e riqueza vêm de Deus.</item>
<item>15. Em Deus se encontram a sabedoria, o conhecimento e a ciência da lei; nele residem a caridade e as boas obras.</item>
<item>16. O erro e as trevas foram criados com os pecadores; aqueles que se comprazem no mal, envelhecerão no mal.</item>
<item>17. O dom de Deus permanece nos justos, e seu aproveitamento assegura um triunfo eterno.</item>
<item>18. Há homem que enriquece, vivendo com economia, e a única recompensa que dela usufrui é a</item>
<item>19. de poder dizer: Achei o repouso, vou agora desfrutar meus haveres sozinho.</item>
<item>20. E ele não considera que o tempo passa, que vem a morte, e que, ao morrer, tudo deixará para os outros.</item>
<item>21. Permanece firme em tua aliança com Deus; que isto seja sempre o assunto de tuas conversas. E envelhece praticando os mandamentos.</item>
<item>22. Não prestes atenção ao que fazem os pecadores; põe tua confiança em Deus, e limita-te ao que fazes.</item>
<item>23. É, com efeito, coisa fácil aos olhos de Deus enriquecer repentinamente o pobre.</item>
<item>24. A bênção divina não se faz esperar para recompensar o justo. Em pouco tempo ele o faz crescer e dar fruto.</item>
<item>25. Não digas: De que preciso eu? Que tenho a esperar doravante?</item>
<item>26. Não digas tampouco: Eu me basto a mim mesmo; que mal posso temer para o futuro?</item>
<item>27. No dia feliz não percas a recordação dos males, nem a recordação do bem no dia infeliz.</item>
<item>28. Pois no dia da morte é fácil para Deus dar a cada um conforme o seu comportamento.</item>
<item>29. A dor de um instante faz esquecer os maiores prazeres; com a morte do homem, todos os seus atos serão desvendados.</item>
<item>30. Não louves a homem algum antes de sua morte, pois é em seus filhos que se reconhece um homem.</item>
<item>31. Não tragas um homem qualquer à tua casa, pois numerosas são as armadilhas do que engana.</item>
<item>32. Assim como sai um hálito fétido de um estômago estragado, assim como a perdiz atrai para a armadilha, e o cabrito para os laços, assim é o coração dos soberbos, e daquele que está à espreita para ver a ruína do próximo.</item>
<item>33. Transformando o bem em mal, ele arma ciladas, e põe nódoas nas coisas mais puras.</item>
<item>34. Uma centelha basta para acender uma grande fogueira; um só rebanho é causa de múltiplos morticínios, e o pecador procura traiçoeiramente derramar sangue.</item>
<item>35. Acautela-te contra o corruptor que trama a iniqüidade, para não acontecer que ele faça de ti um eterno objeto de mofa.</item>
<item>36. Dás entrada em tua casa ao estrangeiro? Ele aí suscitará uma discórdia que te derrubará, e te tornará inimigo das pessoas de tua própria casa.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Se fizeres bem, sabe a quem o fazes, e receberás gratidão pelos teus benefícios.</item>
<item>2. Faze o bem para o justo, e disso terás grande recompensa, senão dele, pelo menos do Senhor,</item>
<item>3. pois não há bem para quem persevera no mal e não dá esmolas; porque o Altíssimo tem horror dos pecadores, e usa de misericórdia com os que se arrependem.</item>
<item>4. Dá ao homem bom, não ampares o pecador, pois Deus dará ao mau e ao pecador o que merecem; ele os guarda para o dia em que os castigará.</item>
<item>5. Dá àquele que é bom, e não auxilies o pecador.</item>
<item>6. Faze o bem ao homem humilde, e nada dês ao ímpio; impede que se lhe dê pão, para não suceder que ele se torne mais poderoso do que tu.</item>
<item>7. Pois acharás um duplo mal em todo o bem que lhe fizeres, porque o próprio Altíssimo abomina os pecadores, e exerce vingança sobre os ímpios.</item>
<item>8. O amigo não se conhece durante a prosperidade, e o inimigo não se pode esconder na adversidade.</item>
<item>9. Quando um homem é feliz, seus inimigos estão tristes; é na desgraça que se reconhece um amigo.</item>
<item>10. Não confies nunca em teu inimigo, pois a malícia dele é como a ferrugem que sempre volta no bronze.</item>
<item>11. Ainda mesmo que se humilhe e ande todo submisso, sê vigilante e previne-te contra ele,</item>
<item>12. Não o estabeleças junto de ti, nem ele se assente à tua direita, para não suceder que ele queira tomar o teu lugar e ocupar o teu assento; e que, reconhecendo enfim a veracidade das minhas palavras, te sintas ferido pelos meus avisos.</item>
<item>13. Quem terá pena de um encantador mordido por uma cobra, e de todos os que se aproximam das feras? Assim acontece com aquele que priva com o malvado, e que se acha envolvido nos pecados dele.</item>
<item>14. Ficará uma hora contigo, mas se vieres a fraquejar, não mais poderá conter-se.</item>
<item>15. O inimigo tem a doçura nos lábios, enquanto no coração arma laços para te lançar na cova.</item>
<item>16. O inimigo tem lágrimas nos olhos, mas, se tiver oportunidade, será insaciável de teu sangue.</item>
<item>17. Se a desgraça te ferir, hás de achá-lo em primeiro lugar;</item>
<item>18. ele tem lágrimas nos olhos, mas, fingindo socorrer-te, dar-te-á uma rasteira.</item>
<item>19. Abanará a cabeça e baterá palmas, e, mudando de semblante, não cessará de cochichar.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Quem toca no pez ficará manchado; e quem trata com o orgulhoso, tornar-se-á orgulhoso.</item>
<item>2. Quem se liga com um mais poderoso do que ele, põe (sob os ombros) uma pesada carga. Não te tornes amigo de um mais poderoso do que tu.</item>
<item>3. Que ligação pode haver entre um pote de barro e um pote de ferro? Quando houver choque, (o pote de barro) será quebrado.</item>
<item>4. O rico comete uma injustiça e em seguida se põe a gritar; o pobre, ofendido, guarda silêncio.</item>
<item>5. Enquanto lhe servires, ele te empregará; quando nada mais tiveres, ele te abandonará.</item>
<item>6. Se tens haveres, ele se banqueteará contigo, te esgotará e não cuidará de tua sorte.</item>
<item>7. Se lhe fores útil, ele te dominará; com um sorriso ele te dará esperanças, com belas palavras te dirá: De que necessitas?</item>
<item>8. Confundir-te-á com seus banquetes, até que te tenha exaurido duas ou três vezes; e, por fim, zombará de ti; depois, vendo-te, abandornar-te-á, e abanará a cabeça, escarnecendo de ti.</item>
<item>9. Humilha-te perante Deus e espera que sua mão (execute).</item>
<item>10. Tem cuidado em não te deixares seduzir, para que não caias numa loucura aviltante.</item>
<item>11. Não te rebaixes em tua sabedoria, para não suceder que esse rebaixamento te arraste à loucura.</item>
<item>12. Se um poderoso te chamar, retira-te, e ele será ainda mais levado a insistir.</item>
<item>13. Não sejas importuno, para não acontecer que ele se canse de ti; não te afastes muito dele, para não suceder que ele te esqueça.</item>
<item>14. Não tenhas a audácia de falar de igual para igual com ele, e não confies em suas longas conversas. Pois fazendo-te falar muito, ele te experimentará, e com um sorriso te interrogará sobre os teus segredos.</item>
<item>15. Seu coração impiedoso relembrará todas as tuas palavras, e não te poupará nem aos maus tratos nem às cadeias.</item>
<item>16. Cuida de ti e presta bem atenção aos teus ouvidos, pois caminhas à beira de um abismo.</item>
<item>17. Mas, ouvido tudo isso, encara-o como um sonho, e serás vigilante;</item>
<item>18. ama a Deus durante toda a tua vida, e invoca-o para tua salvação.</item>
<item>19. Todo ser vivo ama o seu semelhante, assim todo homem ama o seu próximo.</item>
<item>20. Toda carne se une a outra carne de sua espécie, e todo homem se associa ao seu semelhante.</item>
<item>21. O logo jamais terá amizade com o cordeiro: assim é entre o pecador e o justo.</item>
<item>22. Que relação pode haver entre um santo homem e um cão? Que ligação pode ter um rico com um pobre?</item>
<item>23. O onagro é a presa do leão no deserto: assim os pobres servem de pasto aos ricos.</item>
<item>24. E como a humanidade é abominada pelo orgulhoso, do mesmo modo o pobre causa horror ao rico.</item>
<item>25. Um rico abalado é apoiado pelos seus amigos. O pobre que tropeça é ainda empurrado pelos seus companheiros.</item>
<item>26. Quando um rico é enganado, numerosos são aqueles que o vêm ajudá-lo; se diz tolices, o apóiam.</item>
<item>27. Quando um pobre é enganado, ainda merece censura, e, se falar com sabedoria, não o levam em consideração.</item>
<item>28. Se fala o rico, todos se calam, e glorificam suas palavras até às nuvens;</item>
<item>29. se fala um pobre, dizem: Que é este homem? E se ele tropeçar, fazem-no cair.</item>
<item>30. A riqueza é boa para quem não tem a consciência pesada, péssima é a pobreza do mau que se lastima.</item>
<item>31. O coração do homem modifica seu rosto, seja em bem, seja em mal.</item>
<item>32. O sinal de um coração feliz é um rosto alegre, tu o acharás dificilmente e com esforço.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Feliz o homem que não pecou pelas suas palavras, e que não é atormentado pelo remorso do pecado.</item>
<item>2. Feliz aquele cuja alma não está triste e que não está privado de esperança!</item>
<item>3. Para o homem avarento e cúpido a riqueza é inútil; para que serve o ouro ao homem invejoso?</item>
<item>4. Quem acumula injustamente, com prejuízo da vida, acumula para outros, e outro há de vir que esbanjará esses bens na devassidão.</item>
<item>5. Para quem será bom aquele que é mau para si mesmo? Não terá nenhuma satisfação em seus bens.</item>
<item>6. Nada é pior do que aquele que é avaro consigo mesmo: eis aí o verdadeiro salário de sua maldade.</item>
<item>7. Se ele fizer algum bem, é inconscientemente, a seu pesar, e acaba desvendando a sua maldade.</item>
<item>8. O olhar do invejoso é mau; ele desvia o rosto e despreza sua alma.</item>
<item>9. O olhar do avarento é insaciável a respeito da iniqüidade, só ficará satisfeito quando tiver ressecado e consumido a sua alma.</item>
<item>10. O olhar maldoso só leva ao mal; não será saciado com pão, mas será pobre e triste em sua própria mesa.</item>
<item>11. Meu filho, se algo tiveres, faze com isso algum bem a ti mesmo, e apresenta a Deus oferendas dignas.</item>
<item>12. Lembra-te de que a morte não tarda, e de que o pacto da moradia dos mortos te foi revelado, pois é lei deste mundo que é preciso morrer,</item>
<item>13. Antes de morrer, faze bem ao teu amigo, e dá esmola ao pobre conforme tuas posses.</item>
<item>14. Não te prives de um dia feliz, e não deixes escapar nenhuma parcela do precioso dom.</item>
<item>15. Não será a outrem que deixarás o fruto de teus esforços e de teus trabalhos, para ser repartido por sorte?</item>
<item>16. Dá e recebe, e justifica a tua alma.</item>
<item>17. Pratica a justiça, antes de tua morte, pois na moradia dos mortos não há de se achar alimento.</item>
<item>18. Toda carne fenece como a erva, e como a folha que cresce numa árvore vigorosa.</item>
<item>19. Umas nascem, outras caem. Assim, nesta raça de carne e sangue, uma geração morre, outra nasce.</item>
<item>20. Tudo o que é corruptível acabará por ser destruído, e o artesão morrerá com o seu trabalho.</item>
<item>21. Toda obra excelente será aprovada e o seu autor nela achará orgulho.</item>
<item>22. Feliz o homem que persevera na sabedoria, que se exercita na prática da justiça, e que, em seu coração, pensa no olhar de Deus que tudo vê;</item>
<item>23. que repassa no seu coração os seus caminhos, que penetra no conhecimento de seus segredos, que caminha atrás dela seguindo-lhe as pegadas, e que permanece em suas vias;</item>
<item>24. que olha pelas suas janelas, que escuta à sua porta,</item>
<item>25. que se detém junto à sua casa e que, enterrando uma estaca dentro de suas muralhas, edifica sua cabana junto a ela. Nessa cabana, seus haveres repousam tranqüilamente para sempre;</item>
<item>26. sob esse abrigo ele estabelece os seus filhos, e ele mesmo residirá debaixo dos seus ramos.</item>
<item>27. Em sua sombra ele encontra abrigo contra o calor, e repousará na sua glória.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Aquele que teme a Deus praticará o bem. Aquele que exerce a justiça possuirá a sabedoria.</item>
<item>2. Ela virá ao seu encontro como mãe cumulada de honrarias, e o receberá como uma esposa virgem;</item>
<item>3. alimentá-lo-á com o pão da vida e da inteligência, e o saciará com a água salutar da sabedoria. Ela se fortalecerá nele e o tornará inabalável,</item>
<item>4. ela o sustentará para que não seja confundido, e o exaltará entre os seus próximos.</item>
<item>5. Abrir-lhe-á a boca no meio da assembléia, enchê-lo-á do espírito de sabedoria e de inteligência, e o revestirá com um manto glorioso.</item>
<item>6. Acumulará sobre ele um tesouro de alegria e de júbilo, e lhe dará por herança um nome eterno.</item>
<item>7. Os homens insensatos não a alcançarão, mas os homens de bom senso irão ao encontro dela; os insensatos não a verão, porque ela está longe do orgulho e da fraude.</item>
<item>8. Os mentirosos dela não se recordarão, mas os homens sinceros achar-se-ão com ela, e prosperarão até a visita de Deus.</item>
<item>9. O louvor não é belo na boca do pecador,</item>
<item>10. porque a sabedoria vem de Deus; o louvor a Deus acompanha a sabedoria, enche a boca fiel, e lhe é inspirada pelo Dominador.</item>
<item>11. Não digas: É por causa de Deus que ela me falta. Pois cabe a ti não fazer o que ele abomina.</item>
<item>12. Não digas: Foi ele que me transviou, pois que Deus não necessita dos pecadores.</item>
<item>13. O Senhor detesta todo o erro e toda a abominação; aqueles que o temem não amam essas coisas.</item>
<item>14. No princípio Deus criou o homem, e o entregou ao seu próprio juízo;</item>
<item>15. deu-lhe ainda os mandamentos e os preceitos.</item>
<item>16. Se quiseres guardar os mandamentos, e praticar sempre fielmente o que é agradável (a Deus), eles te guardarão.</item>
<item>17. Ele pôs diante de ti a água e o fogo: estende a mão para aquilo que desejares.</item>
<item>18. A vida e a morte, o bem e o mal estão diante do homem; o que ele escolher, isso lhe será dado,</item>
<item>19. porque é grande a sabedoria de Deus. Forte e poderoso, ele vê sem cessar todos os homens.</item>
<item>20. Os olhos do Senhor estão sobre os que o temem, e ele conhece todo o comportamento dos homens.</item>
<item>21. Ele não deu ordem a ninguém para fazer o mal, e a ninguém deu licença para pecar;</item>
<item>22. pois não deseja uma multidão de filhos infiéis e inúteis.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Não te regozijes de ter muitos filhos se são maus, nem ponhas neles a tua alegria, se não tiverem o temor de Deus.</item>
<item>2. Não confies na sua vida, nem voltes os teus olhares para os seus trabalhos;</item>
<item>3. pois um único filho temente a Deus vale mais do que mil filhos ímpios.</item>
<item>4. Há mais vantagens em morrer sem filhos, que em deixar após si filhos ímpios.</item>
<item>5. Um único homem sensato fará povoar a pátria, enquanto que um país de maus tornar-se-á deserto.</item>
<item>6. Vi com meus olhos inúmeros exemplos, e meus ouvidos ouviram alguns ainda mais graves.</item>
<item>7. O fogo acender-se-á na assembléia do maus, e a cólera se inflamará sobre um povo incrédulo.</item>
<item>8. Os gigantes não imploraram o perdão de seus pecados, e foram destruídos, apesar de terem confiados na própria força.</item>
<item>9. Deus não poupou a terra onde residia Lot, mas abominou os seus habitantes por causa de sua insolência.</item>
<item>10. Não teve pena deles, exterminou a nação inteira, que se engrandecia com o orgulho, apesar de seus pecados.</item>
<item>11. Assim aconteceu com os seiscentos mil homens vivos que se haviam reunido na dureza de coração; ainda que um único se tivesse mostrado obstinado, seria para admirar que não tivesse sido castigado,</item>
<item>12. pois misericórdia e ira estão sempre em Deus, grandemente misericordioso, porém capaz de cólera.</item>
<item>13. Os seus castigos igualam sua misericórdia; ele julga o homem conforme as suas obras.</item>
<item>14. O pecador não escapará em suas rapinas, e não será postergada a espera daquele que exerce a misericórdia;</item>
<item>15. toda a misericórdia colocará cada um em seu lugar, conforme o mérito de suas obras e a sabedoria de seu comportamento.</item>
<item>16. Não digas: Furtar-me-ei aos olhos de Deus; quem se lembrará de mim no alto do céu?</item>
<item>17. Não serei reconhecido no meio da multidão; quem sou eu no meio de uma tal multidão de criaturas?</item>
<item>18. Eis que o céu e o céu dos céus, o abismo, a terra inteira e tudo o que encerram se abalarão quando ele aparecer.</item>
<item>19. As montanhas, as colinas e os alicerces da terra tremerão de pavor quando Deus os olhar.</item>
<item>20. No meio de tudo isso, o coração do homem é insensato; Deus, porém, conhece todos os corações.</item>
<item>21. Quem é aquele que compreende os caminhos (de Deus), e a tempestade que escapa aos olhos do homem?</item>
<item>22. Com efeito a maior parte de suas obras está oculta; quem anunciará, quem poderá suportar os efeitos de sua justiça? Pois as sentenças (divinas) estão longe do pensamento de muitos, e o exame geral só se realizará no último dia.</item>
<item>23. O homem de coração mesquinho só pensa em vaidades; o imprudente e extraviado só se ocupa de loucuras.</item>
<item>24. Meu filho, ouve-me, adquire uma instrução sadia, torna o teu coração atento às minhas palavras.</item>
<item>25. Dar-te-ei um ensino muito exato, vou tentar explicar-te o que é a sabedoria; torna o teu coração atento às minhas palavras, pois vou descrever-te com exatidão as maravilhas que Deus, desde o início, fez brilhar nas suas obras, e vou expor, com toda a veracidade, o conhecimento de Deus.</item>
<item>26. Por decreto de Deus suas obras existem desde o começo; desde a criação distinguiu-as em partes. Colocou as principais em suas épocas,</item>
<item>27. adornou-as para sempre; elas não sentiram necessidade nem fadiga, e nunca interromperam o seu trabalho.</item>
<item>28. Nunca nenhuma delas embaraçou a vizinha.</item>
<item>29. Não sejas incrédulo à palavra do Senhor.</item>
<item>30. Depois disto, olhou Deus para a terra, e encheu-a de benefícios.</item>
<item>31. É o que revela sobre a terra a alma de todo ser vivo, e é ao seu seio que todos eles voltam.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. Deus criou o homem da terra, formou-o segundo a sua própria imagem;</item>
<item>2. e o fez de novo voltar à terra. Revestiu-o de força segundo a sua natureza;</item>
<item>3. determinou-lhe uma época e um número de dias. Deu-lhe domínio sobre tudo o que está na terra.</item>
<item>4. Fê-lo temido por todos os seres vivos, fê-lo senhor dos animais e dos pássaros.</item>
<item>5. De sua própria substância, deu-lhe uma companheira semelhante a ele, com inteligência, língua, olhos, ouvidos, e juízo para pensar; cumulou-os de saber e inteligência.</item>
<item>6. Criou neles a ciência do espírito, encheu-lhes o coração de sabedoria, e mostrou-lhes o bem e o mal.</item>
<item>7. Pôs o seu olhar nos seus corações para mostrar-lhes a majestade de suas obras,</item>
<item>8. a fim de que celebrassem a santidade do seu nome, e o glorificassem por suas maravilhas, apregoando a magnificência de suas obras.</item>
<item>9. Deu-lhes, além disso, a instrução, deu-lhes a posse da lei da vida;</item>
<item>10. concluiu com eles um pacto eterno, e revelou-lhes a justiça de seus preceitos.</item>
<item>11. Viram com os próprios olhos as maravilhas da sua glória, seus ouvidos ouviram a majestade de sua voz: Guardai-vos, disse-lhes ele, de toda a iniqüidade.</item>
<item>12. Impôs a cada um (deveres) para com o próximo.</item>
<item>13. O proceder deles lhe está sempre diante dos olhos, nada lhe escapa.</item>
<item>14. Pôs um príncipe à testa de cada povo;</item>
<item>15. Israel, porém, foi visivelmente o quinhão do próprio Deus.</item>
<item>16. Todas as suas obras lhe são claras como o sol, e seus olhos observam sem cessar o seu proceder.</item>
<item>17. As leis de Deus não são eclipsadas pela iniqüidade deles, e todos os pecados que cometem estão diante do Senhor.</item>
<item>18. A esmola do homem é para ele como um selo, e ele conserva a beneficência do homem como a pupila dos olhos.</item>
<item>19. Depois se levantará para dar a cada um o que lhe é devido, e fá-los-á voltar às profundezas da terra.</item>
<item>20. Aos penitentes, porém, abre o caminho da justiça: conforta os desfalecidos, e conserva-lhes a verdade como destino.</item>
<item>21. Converte-te ao Senhor, abandona os teus pecados.</item>
<item>22. Ora diante dele e diminui as ocasiões de pecado.</item>
<item>23. Volta para o Senhor, afasta-te de tua injustiça, e detesta o que causa horror a Deus.</item>
<item>24. Conhece a justiça e os juízos de Deus; permanece firme no estado em que ele te colocou, e na oração constante ao Altíssimo.</item>
<item>25. Anda na companhia do povo santo, com os que vivem e proclamam a glória de Deus.</item>
<item>26. Não te detenhas no erro dos ímpios, louva a Deus antes da morte;</item>
<item>27. após a morte nada mais há, o louvor terminou. Glorifica a Deus enquanto viveres; glorifica-o enquanto tiveres vida e saúde; louva a Deus e glorifica-o em suas misericórdias.</item>
<item>28. Quão grande é a misericórdia do Senhor, e o perdão que concede àqueles que para ele se voltam!</item>
<item>29. Pois não se pode encontrar tudo nos homens, porque os homens não são imortais, e se comprazem na vaidade e na malícia.</item>
<item>30. O que há de mais luminoso do que o sol? E, entretanto, ele tem eclipses. O que há de mais criminoso do que os pensamentos da carne e do sangue? Ora, isso será castigado.</item>
<item>31. O sol contempla a multidão dos astros do céu, enquanto que todos os homens são apenas terra e cinza.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. O Eterno tudo criou sem exceção, só o Senhor será considerado justo. Ele é o rei invencível que permanece para sempre.</item>
<item>2. Quem será capaz de relatar as suas obras?</item>
<item>3. Quem poderá compreender as suas maravilhas?</item>
<item>4. Quem poderá descrever todo o poder de sua grandeza? Quem empreenderá a explicação de sua misericórdia?</item>
<item>5. Nada há a subtrair, nada a acrescentar às maravilhas de Deus; elas são incompreensíveis.</item>
<item>6. Quando o homem tiver acabado, então estará no começo; e quando cessar a pesquisa, ficará perplexo.</item>
<item>7. Que é o homem, e para que serve? Que mal ou que bem pode ele fazer?</item>
<item>8. A duração da vida humana é quando muito cem anos. No dia da eternidade esses breves anos serão contados como uma gota de água do mar, como um grão de areia.</item>
<item>9. É por isso que o Senhor é paciente com os homens, e espalha sobre eles a sua misericórdia.</item>
<item>10. Ele vê quanto é má a presunção do seu coração, e reconhece que o fim deles é lamentável;</item>
<item>11. é por isso que ele os trata com toda a doçura, e mostra-lhes o caminho da justiça.</item>
<item>12. A compaixão de um homem concerne ao seu próximo, mas a misericórdia divina estende-se sobre todo ser vivo.</item>
<item>13. Cheio de compaixão, (Deus) ensina os homens, e os repreende como um pastor o faz com o seu rebanho.</item>
<item>14. Compadece-se daquele que recebe os ensinamentos de sua misericórdia, e do que se apressa a cumprir os seus preceitos.</item>
<item>15. Meu filho, não mistures a repreensão com o benefício, não acrescentes nunca palavras duras e más às tuas dádivas.</item>
<item>16. Porventura o orvalho não refresca o calor ardente? Assim, uma palavra doce vale mais do que um presente.</item>
<item>17. A doçura das palavras não prevalece sobre a própria dádiva? Mas uma e outra coisa se encontram no homem justo.</item>
<item>18. O insensato censura com aspereza; a dádiva de um indiscreto resseca os olhos.</item>
<item>19. Antes de julgar, procura ser justo; antes de falar, aprende.</item>
<item>20. Usa o remédio antes de ficares doente. Interroga-te a ti mesmo antes do juízo, e acharás misericórdia diante de Deus.</item>
<item>21. Antes da doença, humilha-te, e no tempo da enfermidade mostra o teu proceder.</item>
<item>22. Nada te impeça de orar sempre, e não te envergonhes de progredir na justiça até a morte; pois a recompensa de Deus é eterna.</item>
<item>23. Antes da oração, prepara a tua alma, e não sejas como um homem que tenta a Deus.</item>
<item>24. Lembra-te da ira do último dia, e do tempo em que Deus castigará, desviando o rosto.</item>
<item>25. Lembra-te da pobreza quando estiveres na abundância e das necessidades da indigência no dia da riqueza.</item>
<item>26. Entre a manhã e a tarde muda o tempo, e tudo isto acontece num instante aos olhos de Deus.</item>
<item>27. Um homem sábio está sempre alerta; nos dias de tentação, se resguarda do pecado.</item>
<item>28. Todo homem sagaz reconhece a sabedoria, e presta homenagem àquele que a encontrou.</item>
<item>29. Os homens de linguagem sensata procedem também com sabedoria, compreendem a verdade e a justiça, e espalham uma multidão de sentenças e máximas.</item>
<item>30. Não te deixes levar por tuas más inclinações, e refreia os teus apetites.</item>
<item>31. Se satisfizeres a cobiça de tua alma, ela fará de ti a alegria dos teus inimigos.</item>
<item>32. Não te comprazas no meio das multidões, mesmo da menores, porque nelas somos constantemente comprometidos.</item>
<item>33. Não te empobreças, pedindo empréstimos para aparentar, quando nada tens na algibeira; isso equivaleria a atentar contra a tua própria vida.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. O operário dado ao vinho não se enriquecerá, e aquele que se descuida das pequenas coisas, cairá pouco a pouco.</item>
<item>2. O vinho e as mulheres fazem sucumbir até mesmos os sábios, e tornam culpados os homens sensatos.</item>
<item>3. Aquele que se une às prostitutas é um homem de nenhuma valia; tornar-se-á pasto da podridão e dos vermes; ficará sendo um grande exemplo, e sua alma será suprimida do número dos vivos.</item>
<item>4. Aquele que é crédulo demais tem um coração leviano; sofrerá prejuízo e será tido como pecador contra si mesmo.</item>
<item>5. Quem se regozija com a iniqüidade será desonrado; quem detesta a correção abreviará a sua vida; quem odeia a tagarelice, destrói sua malícia.</item>
<item>6. Quem peca contra si próprio, arrepender-se-á de tê-lo feito; quem põe sua alegria na malícia, será apontado como infame.</item>
<item>7. Não repitas uma palavra dura e maldosa, e não serás prejudicado.</item>
<item>8. Não confies teu pensamento nem ao amigo nem ao inimigo. Se tiveres cometido uma falta, não a reveles,</item>
<item>9. pois ele te ouvirá, te observará, e, fingindo desculpar o teu pecado, te odiará. E estará sempre presente (para te prejudicar).</item>
<item>10. Ouviste uma palavra contra o teu próximo? Abafa-a dentro de ti; fica seguro de que ela não te fará morrer.</item>
<item>11. Por causa de uma palavra (irrefletida) o tolo estorce-se de dores, como uma mulher que geme para dar à luz.</item>
<item>12. Como uma flecha cravada na gordura da coxa, assim é uma palavra no coração do insensato.</item>
<item>13. Repreende o teu amigo, porque talvez não tenha compreendido, e diga: Nada fiz. Ou se o fez, para que não torne a fazê-lo.</item>
<item>14. Repreende o teu próximo, porque talvez não tenha dito (aquilo) de que é acusado. Ou, se o disse, para que não o torne a dizer.</item>
<item>15. Repreende o teu próximo, porque muitas vezes se diz o que não é verdade,</item>
<item>16. e não acredites em tudo o que dizem. Homem há que peca pela língua, mas sem fazer com intenção.</item>
<item>17. Pois quem não peca pela língua? Repreende o teu próximo antes de ameaçá-lo e dá ensejo ao temor do Altíssimo;</item>
<item>18. pois toda a sabedoria consiste no temor de Deus; nela está o temor de Deus. E em toda a sabedoria reside o cumprimento da lei.</item>
<item>19. O hábito de praticar o mal não é sabedoria; o modo de agir dos pecadores não é prudência.</item>
<item>20. Há uma malícia hábil que é execrável, e há uma estupidez que é apenas falta de sabedoria.</item>
<item>21. Mais vale o homem que tem pouca sabedoria, e a quem falta o senso, mas que tem o temor (de Deus), do que o homem que possui uma grande inteligência, e que transgride a lei do Altíssimo.</item>
<item>22. Há uma habilidade que não falha o alvo, mas que é iníqua.</item>
<item>23. Há quem fale com segurança e só diz a verdade, e há quem se humilhe maliciosamente, cujo coração está cheio de embuste.</item>
<item>24. Há quem se rebaixe com excesso em profunda humilhação, e quem abaixe a cabeça, fingindo não ver o que está oculto.</item>
<item>25. Se a fraqueza o impede de cometer o mal, não deixará de pecar, logo que houver ocasião.</item>
<item>26. Pelo semblante se reconhece um homem; pelo seu aspecto se reconhece um sábio.</item>
<item>27. As vestes do corpo, o riso dos dentes, e o modo de andar de um homem fazem-no revelar-se.</item>
<item>28. Há uma falsa correção na cólera de um insolente; há um modo de julgar que muitas vezes não é justo; e aquele que se cala dá prova de prudência.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. Oh! quanto melhor é admoestar que irritar-se, e não impedir de falar aquele que quer confessar a sua falta!</item>
<item>2. Como o eunuco que anseia por violentar uma donzela,</item>
<item>3. assim é o que, por violência, faz um julgamento iníquo.</item>
<item>4. Como é bom que o corrigido manifeste o seu arrependimento! Pois assim se evita um pecado voluntário.</item>
<item>5. Há quem se cale e é considerado sábio, e quem se torne odioso pela intemperança no falar.</item>
<item>6. Há quem se cale por não saber falar, e há quem se cale porque reconhece quando é tempo (de falar).</item>
<item>7. O sábio permanece calado até o momento (oportuno), mas o leviano e imprudente não espera a ocasião.</item>
<item>8. Aquele que se expande em palavras, prejudica-se a si mesmo; quem se permite todo o desregramento torna-se odioso.</item>
<item>9. Para o homem desprovido de instrução há proveito na infelicidade, mas há certas descobertas que lhe acarretam a ruína.</item>
<item>10. Há dom que não é útil. e há dom que é duplamente recompensado.</item>
<item>11. Há quem ache a sua perda na própria glória, e há quem levantará a cabeça após uma humilhação.</item>
<item>12. Há quem compre muito por um preço módico, mas que (de fato) o paga pelo sétuplo do seu valor.</item>
<item>13. O sábio torna-se amável por suas palavras, enquanto que os encantos do insensato desaparecem.</item>
<item>14. O donativo do insensato não te trará proveito, pois ele te fixa com sete olhos.</item>
<item>15. Ele dá pouco e censura muitas vezes; quando abre a sua boca é como uma fogueira.</item>
<item>16. Há quem empresta hoje e amanhã o reclama. Tal homem é odioso.</item>
<item>17. O insensato não tem amigos, e pelo bem que faz não será bem acatado,</item>
<item>18. porque os que comem o seu pão têm línguas falsas; quantas e quantas vezes não zombarão dele?</item>
<item>19. Pois não agiu com bom senso, distribuindo o que devia guardar e o que não devia guardar.</item>
<item>20. A queda de uma língua mentirosa é como uma queda na laje; assim a ruína dos maus virá de repente.</item>
<item>21. Um homem desagradável é como uma história ruim, que se acha continuamente na boca das pessoas mal-educadas.</item>
<item>22. Será mal recebida a máxima que sair da boca do insensato, pois que ele a diz fora de tempo.</item>
<item>23. Há quem se abstenha de pecar por falta de meios, mas ressente o aguilhão do pecado até em seu repouso.</item>
<item>24. Há quem perca a sua alma por causa do respeito humano; perde-a, cedendo a uma pessoa imprudente; perde-se por atender demasiadamente a uma pessoa.</item>
<item>25. Há quem, por falsa vergonha, faça uma promessa a um amigo, e dele se faça gratuitamente um inimigo.</item>
<item>26. A mentira é no homem uma vergonhosa mancha: não deixa os lábios das pessoas mal-educadas.</item>
<item>27. Mais vale um ladrão do que um mentiroso contumaz, mas ambos terão a ruína como partilha.</item>
<item>28. O comportamento dos mentirosos é aviltante, sua vergonha jamais os abandonará.</item>
<item>29. O sábio atrai a si a estima por suas palavras; o homem prudente agradará aos poderosos.</item>
<item>30. Quem cultiva sua terra colherá montes de frutos; quem cultiva a justiça será ele próprio elevado; quem agrada aos poderosos fugirá da iniqüidade.</item>
<item>31. Os presentes e as dádivas cegam os olhos dos juízes. São em sua boca como um freio que os torna mudos e os impede de castigar.</item>
<item>32. Sabedoria escondida é tesouro invisível. Para que serve uma e outro?</item>
<item>33. Mais vale aquele que dissimula sua insipiência, do que aquele que esconde sua sabedoria.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Filho, pecaste? Não o faças mais. Mas ora pelas tuas faltas passadas, para que te sejam perdoadas.</item>
<item>2. Foge do pecado com se foge de uma serpente; porque, se dela te aproximares, ela te morderá.</item>
<item>3. Os seus dentes são dentes de leão, que matam as almas dos homens.</item>
<item>4. Todo pecado é como uma espada de dois gumes: a chaga que ele produz é incurável.</item>
<item>5. O ultraje e a violência destroem as riquezas. A mais rica mansão se arruína pelo orgulho; assim será desenraizada a riqueza do orgulhoso.</item>
<item>6. A oração do pobre eleva-se de sua boca até os ouvidos (de Deus), (e Deus) se apressará em lhe fazer justiça.</item>
<item>7. Aquele que odeia a correção segue os passos do pecador, aquele que teme a Deus volta ao seu próprio coração.</item>
<item>8. De longe é conhecido o poderoso de linguagem insolente, mas o homem sábio sabe como se descartar dele.</item>
<item>9. Quem constrói a sua casa às custas de outrem, é como aquele que amontoa pedras para (construir) no inverno.</item>
<item>10. A reunião dos pecadores é como um amontoado de estopas: seu fim será a fogueira.</item>
<item>11. O caminho dos pecadores é calçado de pedras unidas, mas ele conduz à região dos mortos, às trevas e aos suplícios.</item>
<item>12. Aquele que guarda a justiça penetrará o espírito dela.</item>
<item>13. A sabedoria e o bom senso são a consumação do temor a Deus.</item>
<item>14. Jamais tornar-se-á hábil aquele que não é sábio no bem,</item>
<item>15. pois há uma sabedoria que produz muito mal. E o bom senso não está onde está a amargura.</item>
<item>16. A ciência do sábio espalha-se como a água que transborda, e o conselho que ele dá permanece como fonte de vida.</item>
<item>17. O coração do insensato é como um cântaro lascado, nada retém da sabedoria.</item>
<item>18. Qualquer palavra sábia que ouça o homem sensato, ele a louvará e dela se aproveitará. Que a ouça um voluptuoso, e ela lhe desagradará, e ele a arremessará para trás de si.</item>
<item>19. A conversa do insensato é como um fardo para carregar, mas o encanto se acha nos lábios do homem sensato.</item>
<item>20. A conversação do homem prudente é procurada na sociedade; todos relembrarão suas palavras em seus corações.</item>
<item>21. A sabedoria é para o insensato como uma casa arruinada; a ciência do insensato é feita de palavras incoerentes.</item>
<item>22. A instrução é para o insensato como peias nos pés e como algemas nas mãos.</item>
<item>23. O insensato eleva a voz quando ri, mas o homem sábio sorri discretamente.</item>
<item>24. Para o homem prudente a ciência é um ornato de ouro, uma pulseira que traz no braço direito.</item>
<item>25. O insensato põe facilmente os pés na casa do vizinho, mas aquele que tem educação hesita em visitar um poderoso.</item>
<item>26. O insensato olha dentro de uma casa pela janela; o homem bem educado permanece fora.</item>
<item>27. É sinal de loucura escutar a uma porta; o homem prudente indigna-se com tal grosseria.</item>
<item>28. Os lábios dos imprudentes só proferem tolices, mas as palavras do sábio têm peso na balança.</item>
<item>29. O coração dos insensatos está na boca, a boca dos sábios está no coração.</item>
<item>30. Quando o ímpio amaldiçoa o adversário, amaldiçoa-se a si mesmo.</item>
<item>31. O delator macula-se a si próprio, e é odiado por todos; o que mora com ele será odioso, mas o homem sensato que se cala será honrado.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo22">
<item>Capítulo 22</item>
<item>1. Ao preguiçoso é atirado esterco, só se fala dele com desprezo.</item>
<item>2. O preguiçoso é apedrejado com excremento, quem o tocar sacudirá a mão.</item>
<item>3. O filho mal educado é a vergonha de seu pai, a filha semelhante não gozará de nenhuma consideração.</item>
<item>4. Um jovem prudente é uma herança para o marido, mas a filha desavergonhada causa mágoa ao seu pai.</item>
<item>5. A mulher atrevida cobre de vergonha o pai e o marido; e é igual aos celerados: ambos a desprezam.</item>
<item>6. Uma palavra inoportuna é música em dia de luto; a sabedoria, porém, emprega com oportunidade o chicote e a instrução.</item>
<item>7. Instruir um insensato é tornar a ajustar um vaso quebrado;</item>
<item>8. falar a quem não ouve é como despertar alguém de um sono profundo.</item>
<item>9. Falar da sabedoria com um insensato é conversar com alguém que está adormecendo; no fim da conversa ele dirá: Que é?</item>
<item>10. Chora sobre um morto, porque ele perdeu a luz; chora sobre um tolo, porque é falho de juízo.</item>
<item>11. Chora menos sobre um morto, porque ele achou o repouso;</item>
<item>12. a vida criminosa do mau, porém, é pior do que a morte.</item>
<item>13. O luto por um morto dura sete dias, mas por um insensato e um ímpio, dura toda a sua vida.</item>
<item>14. Não fales muito com um estulto; não convivas com o insensato.</item>
<item>15. Acautela-te contra ele, para não seres incomodado; e não te mancharás com o contágio de seu pecado.</item>
<item>16. Afasta-te dele: encontrarás repouso, e a sua loucura não te causará mágoa.</item>
<item>17. O que há de mais pesado que o chumbo? E que outro nome dar-lhe a não ser o de insensato?</item>
<item>18. É mais fácil carregar areia, sal ou uma barra de ferro, do que suportar o imprudente, o tolo e o ímpio.</item>
<item>19. Um encaixamento de madeira adaptado aos alicerces de um edifício não se desconjunta. Assim é o coração firmado por uma decisão bem amadurecida.</item>
<item>20. O desígnio de um homem sensato, em qualquer tempo que seja, não será alterado pelo temor.</item>
<item>21. Como a estacada posta em lugar elevado e a parede sem argamassa não podem resistir à violência do vento,</item>
<item>22. assim um coração tímido, de pensamentos tolos, não pode resistir ao choque do temor.</item>
<item>23. O coração medroso do insensato jamais tem temor em seus pensamentos; assim também o que não se apóia nos preceitos divinos.</item>
<item>24. Quem machuca um olho, dele faz sair lágrimas; quem magoa um coração, nele excita a sensibilidade.</item>
<item>25. Quem lança uma pedra aos pássaros, fá-los fugir; assim, quem insulta um amigo, rompe a amizade.</item>
<item>26. Ainda que tenhas arrancado a espada contra o teu amigo, não desesperes; porque o regresso é possível.</item>
<item>27. Ainda que tenhas dito contra ele palavras desagradáveis, não temas, porque a reconciliação é possível, salvo se se tratar de injúrias, afrontas, insolências, revelação de um segredo ou golpes à traição; em todos esses casos fugirá de ti o teu amigo.</item>
<item>28. Permanece fiel ao teu amigo em sua pobreza, a fim de te alegrares com ele na sua prosperidade.</item>
<item>29. Permanece-lhe fiel no tempo da aflição, a fim de teres parte com ele em sua herança.</item>
<item>30. O vapor e a fumaça elevam-se na fornalha antes do fogo; assim o homicídio e o derramamento de sangue são precedidos de injúrias, ultrajes e ameaças.</item>
<item>31. Não me envergonharei de saudar um amigo, nem me esconderei da sua presença; e se me acontecer algum mal por isso, eu o suportarei,</item>
<item>32. mas quem o souber, dele desconfiará.</item>
<item>33. Quem porá uma guarda à minha boca, e um selo inviolável nos meus lábios, para que eu não caia por sua causa, e para que minha língua não me perca?</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo23">
<item>Capítulo 23</item>
<item>1. Senhor, meu pai e soberano de minha vida, não me abandoneis ao conselho de meus lábios, e não permitais que eles me façam sucumbir.</item>
<item>2. Quem fará sentir o chicote em meus pensamentos, e em meu coração a doutrina da sabedoria, para eu não ser poupado nos pecados por ignorância, a fim de que esses erros não apareçam?</item>
<item>3. Para que não aumentem as minhas omissões, e não se multipliquem as minhas ignorâncias, e eu não caia diante de meus adversários, e não escarneça de mim o meu inimigo?</item>
<item>4. Senhor, meu pai e Deus de minha vida, não me abandoneis às suas sugestões;</item>
<item>5. não me deis olhos altivos e preservai-me da cobiça!</item>
<item>6. Afastai de mim a intemperança! Que a paixão da volúpia não se apodere de mim e não me entregueis a uma alma sem pejo e sem pudor!</item>
<item>7. Ouvi, filhos, o conhecimento que eu vos dou: aquele que o guardar não perecerá pelos lábios, nem cairá em ações criminosas.</item>
<item>8. O pecador é apanhado pela sua leviandade; o orgulhoso e o maledicente nela encontrarão motivos de queda.</item>
<item>9. Que tua boca não se acostume ao juramento, porque isso leva a muitos pecados.</item>
<item>10. Que o nome de Deus não esteja sempre na tua boca, e que não mistures nas tuas conversas o nome dos santos, porque nisso não estarias isento de culpa.</item>
<item>11. Pois, assim como um escravo submetido continuamente à tortura, dela trará as cicatrizes, assim, todo homem que jura pelo nome de Deus, não poderá totalmente escapar ao pecado.</item>
<item>12. O homem que jura com freqüência será cheio de iniqüidade, e o flagelo não deixará a sua casa;</item>
<item>13. se não cumprir o juramento, sua culpa recairá sobre ele; e, se dissimular, pecará duplamente.</item>
<item>14. Se jurar em vão, isso não o justificará: sua casa será cheia de castigos.</item>
<item>15. Há uma outra palavra que merece a morte, e não deve ser encontrada na herança de Jacó!</item>
<item>16. Tudo isto está longe dos homens piedosos, que não se comprazem em tais crimes.</item>
<item>17. Não acostumes tua boca a uma linguagem grosseira, pois aí sempre haverá pecado.</item>
<item>18. Lembra-te de teu pai e de tua mãe, quando te achares no meio dos poderosos,</item>
<item>19. para não acontecer que Deus se esqueça de ti na presença deles, e que, tornando-te insensato pela tua excessiva familiaridade, tenhas de suportar um insulto, e desejes não ter nascido, e amaldiçoes o dia do teu nascimento.</item>
<item>20. O homem acostumado a dizer palavras injuriosas jamais se corrigirá disso.</item>
<item>21. Duas espécies de pessoas multiplicam os pecados, e a terceira atrai sobre si a cólera e a perdição.</item>
<item>22. A alma que queima como um fogo ardente não se apagará antes de ter devorado alguma coisa.</item>
<item>23. O homem que abusa de seu próprio corpo, não terá sossego enquanto não acender uma fogueira.</item>
<item>24. Para o fornicador todo o alimento é doce; não se cansará de pecar até à morte.</item>
<item>25. O homem que profana seu leito prejudica-se a si mesmo, e diz: Quem me vê?</item>
<item>26. As trevas me rodeiam, as paredes me escondem; ninguém me olha; a quem temerei? O Altíssimo não se recordará de meus pecados.</item>
<item>27. E ele não compreende que o olhar de Deus tudo vê, que um semelhante temor humano exclui dele o temor a Deus, e que os olhos dos homens o temem.</item>
<item>28. Ele não sabe que os olhos do Senhor são muito mais luminosos que o sol, que examinam por todos os lados o procedimento dos homens, as profundezas do abismo, e investigam o coração humano até em seus mais íntimos esconderijos.</item>
<item>29. Pois, o Senhor Deus conhecia todas as coisas antes de tê-las criado, e as vê todas, depois que as completou.</item>
<item>30. Este tal será castigado nas praças públicas da cidade; será posto em fuga como o potro da égua, e será apanhado onde menos o esperar.</item>
<item>31. Será vexado diante de todos, porque não compreendeu o que é o temor a Deus.</item>
<item>32. Assim também perecerá toda mulher que deixar seu marido, e lhe der como herdeiro um filho adulterino,</item>
<item>33. porque primeiramente ela foi desobediente à lei do Altíssimo, em segundo lugar pecou contra o seu marido, cometendo assim um adultério, dando-se a si filhos de outro homem.</item>
<item>34. Essa mulher será trazida perante a assembléia, e seus filhos serão vigiados.</item>
<item>35. Seus filhos não pegarão raízes; seus ramos não darão frutos.</item>
<item>36. Ela deixará uma memória maldita, e sua desonra jamais se apagará.</item>
<item>37. E todos aqueles que lhe sobreviverem reconhecerão que nada é melhor do que o temor a Deus, e nada mais suave que guardar os seus preceitos.</item>
<item>38. É uma grande glória seguir o Senhor, pois é ele quem dá vida longa.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo24">
<item>Capítulo 24</item>
<item>1. A sabedoria faz o seu próprio elogio, honra-se em Deus, gloria-se no meio do seu povo.</item>
<item>2. Ela abre a boca na assembléia do Altíssimo, gloria-se diante dos exércitos do Senhor,</item>
<item>3. é exaltada no meio do seu povo, e admirada na assembléia santa.</item>
<item>4. Entre a multidão dos eleitos, recebe louvores, e bênçãos entre os abençoados de Deus.</item>
<item>5. Ela diz: Saí da boca do Altíssimo; nasci antes de toda criatura.</item>
<item>6. Eu fiz levantar no céu uma luz indefectível, e cobri toda a terra como que de uma nuvem.</item>
<item>7. Habitei nos lugares mais altos: meu trono está numa coluna de nuvens.</item>
<item>8. Sozinha percorri a abóbada celeste, e penetrei nas profundezas dos abismos. Andei sobre as ondas do mar,</item>
<item>9. e percorri toda a terra. Imperei sobre todos os povos</item>
<item>10. e sobre todas as nações.</item>
<item>11. Tive sob os meus pés, com meu poder, os corações de todos os homens, grandes e pequenos. Entre todas as coisas procurei um lugar de repouso, e habitarei na moradia do Senhor.</item>
<item>12. Então a voz do Criador do universo deu-me suas ordens, e aquele que me criou repousou sob minha tenda.</item>
<item>13. E disse-me: Habita em Jacó, possui tua herança em Israel, estende tuas raízes entre os eleitos.</item>
<item>14. Desde o início, antes de todos os séculos, ele me criou, e não deixarei de existir até o fim dos séculos; e exerci as minhas funções diante dele na casa santa.</item>
<item>15. Assim fui firmada em Sião; repousei na cidade santa, e em Jerusalém está a sede do meu poder.</item>
<item>16. Lancei raízes no meio de um povo glorioso, cuja herança está na partilha de meu Deus; e fixei minha morada na assembléia dos santos.</item>
<item>17. Elevei-me como o cedro do Líbano, como o cipreste do monte Sião;</item>
<item>18. cresci como a palmeira de Cades, como as roseiras de Jericó.</item>
<item>19. Elevei-me como uma formosa oliveira nos campos, como um plátano no caminho à beira das águas.</item>
<item>20. Exalo um perfume de canela e de bálsamo odorífero, um perfume como de mirra escolhida;</item>
<item>21. como o estoraque, o gálbano, o ônix e a mirra, como a gota de incenso que cai por si própria, perfumei minha morada. Meu perfume é como o de um bálsamo sem mistura.</item>
<item>22. Estendi meus galhos como um terebinto, meus ramos são de honra e de graça.</item>
<item>23. Cresci como a vinha de frutos de agradável odor, e minhas flores são frutos de glória e abundância.</item>
<item>24. Sou a mãe do puro amor, do temor (de Deus), da ciência e da santa esperança,</item>
<item>25. em mim se acha toda a graça do caminho e da verdade, em mim toda a esperança da vida e da virtude.</item>
<item>26. Vinde a mim todos os que me desejais com ardor, e enchei-vos de meus frutos;</item>
<item>27. pois meu espírito é mais doce do que o mel, e minha posse mais suave que o favo de mel.</item>
<item>28. A memória de meu nome durará por toda a série dos séculos.</item>
<item>29. Aqueles que me comem terão ainda fome, e aqueles que me bebem terão ainda sede.</item>
<item>30. Aquele que me ouve não será humilhado, e os que agem por mim não pecarão.</item>
<item>31. Aqueles que me tornam conhecida terão a vida eterna.</item>
<item>32. Tudo isso é o livro da vida, a aliança do Altíssimo, e o conhecimento da verdade.</item>
<item>33. Moisés deu-nos a lei com os preceitos da justiça, a herança da casa de Jacó e as promessas feitas a Israel.</item>
<item>34. (Deus) prometeu a seu servo Davi que faria sair dele um rei muito poderoso, o qual se sentaria eternamente num trono de glória.</item>
<item>35. (A lei) faz transbordar a sabedoria como o Fison, e como o Tigre na época dos frutos novos;</item>
<item>36. ela espalha a inteligência como o Eufrates, e uma inundação como a do Jordão no tempo da colheita.</item>
<item>37. É ela quem derrama a ciência como o Nilo, soltando as águas como o Geon no tempo da vindima.</item>
<item>38. Foi ele quem primeiro a conheceu perfeitamente, essa sabedoria impenetrável às almas fracas.</item>
<item>39. O seu pensamento é mais vasto do que o mar, e seu conselho, mais profundo do que o grande abismo.</item>
<item>40. Eu, a sabedoria, fiz correr os rios.</item>
<item>41. Sou como o curso da água imensa de um rio, como o canal de uma ribeira, e como um aqueduto saindo do paraíso.</item>
<item>42. Eu disse: Regarei as plantas do meu jardim, darei de beber aos frutos de meu prado;</item>
<item>43. e eis que meu curso de água tornou-se abundante, e meu rio tornou-se um mar.</item>
<item>44. Pois a luz da ciência que eu derramo sobre todos é como a luz da manhã, e de longe eu a torno conhecida.</item>
<item>45. Penetrarei em todas as profundezas da terra, visitarei todos aqueles que dormem, e alumiarei todos os que confiam no Senhor.</item>
<item>46. Continuarei a espalhar a minha doutrina como uma profecia, e deixá-la-ei aos que buscam a sabedoria, e não abandonarei seus descendentes até o século santo.</item>
<item>47. Considerai que não trabalhei só para mim, mas para todos aqueles que buscam a verdade.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo25">
<item>Capítulo 25</item>
<item>1. Meu espírito se compraz em três coisas que têm a aprovação de Deus e dos homens:</item>
<item>2. a união entre os irmãos, o amor entre os parentes, e um marido que vive bem com sua mulher.</item>
<item>3. Mas há três espécies de gente que minha alma detesta, e cuja vida me é insuportável:</item>
<item>4. um pobre orgulhoso, um rico mentiroso e um ancião louco e insensato.</item>
<item>5. Como acharás na velhice aquilo que não tiveres acumulado na juventude?</item>
<item>6. Quão belo é para a velhice o saber julgar, e para os anciãos o saber aconselhar!</item>
<item>7. Quão bela é a sabedoria nas pessoas de idade avançada, e a inteligência com a prudência nas pessoas honradas!</item>
<item>8. A experiência consumada é a coroa dos anciãos; o temor de Deus é a sua glória.</item>
<item>9. Nove coisas se apresentam ao meu espírito, as quais considero felizes, e uma décima que anunciarei aos homens:</item>
<item>10. um homem que encontra a sua alegria em seus filhos; um homem que vive o bastante para ver a ruína de seus inimigos;</item>
<item>11. aquele - feliz dele! - que vive com uma mulher sensata, e que não pecou pela língua, nem teve de servir a pessoas indignas dele.</item>
<item>12. Feliz aquele que encontrou um amigo verdadeiro, e que fala da justiça a um ouvido atento.</item>
<item>13. Como é grande aquele que encontrou sabedoria e ciência! Mas nada é tão grande como aquele que teme ao Senhor:</item>
<item>14. o temor a Deus coloca-o acima de tudo.</item>
<item>15. Feliz o homem que recebeu o dom do temor a Deus.</item>
<item>16. O temor a Deus é o começo de seu amor, e a ele é preciso acrescentar um princípio de fé.</item>
<item>17. A tristeza do coração é uma chaga universal, e a maldade feminina é uma malícia consumada.</item>
<item>18. Toda chaga, não, porém, a chaga do coração;</item>
<item>19. toda malícia, não, porém, a malícia da mulher;</item>
<item>20. toda vingança, não, porém, a que nos causam nossos adversários;</item>
<item>21. toda vingança, não, porém, a de nossos inimigos.</item>
<item>22. Não há veneno pior que o das serpentes;</item>
<item>23. não há cólera que vença a da mulher. É melhor viver com um leão e um dragão, que morar com uma mulher maldosa.</item>
<item>24. A malícia de uma mulher transtorna-lhe as feições, obscurece-lhe o olhar como o de um urso, e dá-lhe uma tez com a aparência de saco.</item>
<item>25. Entre seus parentes, queixa-se o seu marido, e, ouvindo-os, suspira amargamente.</item>
<item>26. Toda malícia é leve, comparada com a malícia de uma mulher; que a sorte dos pecadores caia sobre ela!</item>
<item>27. Como uma ladeira arenosa aos pés de um ancião, assim é a mulher tagarela para um marido pacato.</item>
<item>28. Não contemples a beleza de uma mulher, não cobices uma mulher pela sua beleza.</item>
<item>29. Grandes são a cólera de uma mulher, sua audácia, sua desordem.</item>
<item>30. Se a mulher tiver o mando, ela se erguerá contra o marido.</item>
<item>31. Coração abatido, semblante triste e chaga de coração: eis (o que faz) uma mulher maldosa.</item>
<item>32. Mãos lânguidas, joelhos que se dobram: eis (o que faz) uma mulher que não traz felicidade ao seu marido.</item>
<item>33. Foi pela mulher que começou o pecado, e é por causa dela que todos morremos.</item>
<item>34. Não dês à tua água a mais ligeira abertura, nem à mulher maldosa a liberdade de sair a público.</item>
<item>35. Se ela não andar sob a direção de tuas mãos, ela te cobrirá de vergonha na presença de teus inimigos.</item>
<item>36. Separa-te do seu corpo, a fim de que não abuse sempre de ti.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo26">
<item>Capítulo 26</item>
<item>1. Feliz o homem que tem uma boa mulher, pois, se duplicará o número de seus anos.</item>
<item>2. A mulher forte faz a alegria de seu marido, e derramará paz nos anos de sua vida.</item>
<item>3. É um bom quinhão uma mulher bondosa; no quinhão daqueles que temem a Deus, ela será dada a um homem pelas suas boas ações.</item>
<item>4. Rico ou pobre, (o seu marido) tem o coração satisfeito, e seu rosto reflete alegria em todo o tempo.</item>
<item>5. Meu coração teme três coisas, e uma quarta faz empalidecer de pavor o meu semblante:</item>
<item>6. a denúncia de uma cidade, o motim de um povo,</item>
<item>7. a calúnia, coisas estas mais temíveis que a morte;</item>
<item>8. mas uma mulher ciumenta é uma dor de coração e um luto.</item>
<item>9. A língua de uma mulher ciumenta é um chicote que atinge todos os homens.</item>
<item>10. Uma mulher maldosa é como jugo de bois desajustado; quem a possui é como aquele que pega um escorpião.</item>
<item>11. A mulher que se dá à bebida é motivo de grande cólera; sua ofensa e sua infâmia não ficarão ocultas.</item>
<item>12. O mau procedimento de uma mulher revela-se na imprudência de seu olhar e no pestanejar das pálpebras.</item>
<item>13. Vigia cuidadosamente a jovem que não se retrai dos homens, para que não se perca, achando ocasião.</item>
<item>14. Desconfia de toda ousadia de seus olhos, e não te admires se ela te desprezar.</item>
<item>15. Como um viajante sedento abre a boca diante da fonte e bebe toda a água que encontra, assim senta-se ela em qualquer cama até desfalecer, e qualquer flecha abre sua aljava.</item>
<item>16. A graça de uma mulher cuidadosa rejubila seu marido,</item>
<item>17. e seu bom comportamento revigora os ossos.</item>
<item>18. É um dom de Deus uma mulher sensata e silenciosa, e nada se compara a uma mulher bem-educada.</item>
<item>19. A mulher santa e honesta é uma graça inestimável;</item>
<item>20. não há peso para pesar o valor de uma alma casta.</item>
<item>21. Assim como o sol que se levanta nas alturas de Deus, assim é a beleza de uma mulher honrada, ornamento de sua casa.</item>
<item>22. Como a lâmpada que brilha no candelabro sagrado, assim é a beleza do rosto na idade madura.</item>
<item>23. Como colunas de ouro sobre alicerces de prata, são as pernas formosas sobre calcanhares firmes.</item>
<item>24. Como fundamentos eternos sobre pedra firme, assim são os preceitos divinos no coração de uma mulher santa.</item>
<item>25. Duas coisas entristecem o meu coração, e uma terceira me irrita:</item>
<item>26. um homem de guerra que perece na indigência, um homem sábio que é desprezado,</item>
<item>27. e aquele que passa da justiça ao pecado; a este último, Deus reserva a espada.</item>
<item>28. Duas coisas me parecem difíceis e perigosas: dificilmente evitará erros o que negocia, e o taberneiro não escapará ao pecado da língua.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo27">
<item>Capítulo 27</item>
<item>1. A pobreza fez cair vários deles no pecado. Quem procura enriquecer, afasta os olhos (de Deus).</item>
<item>2. Como se enterra um pau entre as junturas das pedras, assim penetra o pecado entre a venda e a compra.</item>
<item>3. O pecado será esmagado com o pecador.</item>
<item>4. Se não te aferrares firmemente no temor ao Senhor, tua casa em breve será destruída.</item>
<item>5. Quando se sacode a joeira, só ficam refugos; assim a perplexidade permanece no pensamento do homem.</item>
<item>6. A fornalha experimenta as jarras do oleiro; a prova do infortúnio, os homens justos.</item>
<item>7. O cuidado aplicado a uma árvore mostra-se no fruto; assim a palavra manifesta o que vai no coração do homem.</item>
<item>8. Não louves um homem antes que ele tenha falado, pois é assim que se experimentam os humanos.</item>
<item>9. Se procurares a justiça, hás de consegui-la, e dela te revestirás como de um manto de festa. Habitarás com ela, ela te protegerá para sempre; e, no dia do juízo, nela encontrarás apoio.</item>
<item>10. As aves chegam-se aos seus semelhantes; assim a verdade volta àqueles que a põem em prática.</item>
<item>11. O leão está sempre à espreita de uma presa; assim o pecado, para aqueles que praticam a iniqüidade.</item>
<item>12. O homem santo permanece na sabedoria, estável como o sol; mas o insensato é inconstante como a lua.</item>
<item>13. Na companhia dos tolos, guarda tuas palavras para outra ocasião. Sê de preferência assíduo junto às pessoas ponderadas.</item>
<item>14. A conversação dos pecadores é odiosa; eles se alegram nas delícias do pecado.</item>
<item>15. Uma linguagem cheia de blasfêmias é horripilante, e sua grosseria fará com que não queiramos ouvi-la.</item>
<item>16. Uma disputa entre orgulhosos faz correr sangue; suas injúrias fazem sofrer os ouvidos.</item>
<item>17. Quem revela o segredo de um amigo perde a sua confiança, e não mais achará amigos que lhe convenham.</item>
<item>18. Ama o teu próximo e sê fiel na amizade com ele;</item>
<item>19. se desvendares seus segredos, em vão correrás atrás dele,</item>
<item>20. pois, como um homem que mata seu amigo, assim é o que destrói a amizade do próximo;</item>
<item>21. como um homem que solta o pássaro que tem na mão, assim abandonaste o teu próximo, e não mais o encontrarás.</item>
<item>22. Não o persigas, já está longe; escapou-se como uma gazela da armadilha. Porque a sua alma foi ferida,</item>
<item>23. e não mais poderás curar (sua ferida). Depois de uma injúria pode haver reconciliação;</item>
<item>24. desvendar, porém, os segredos de um amigo é um desespero para a alma desventurada.</item>
<item>25. Aquele que tem um olhar lisonjeiro trama negros propósitos, e ninguém pode afastá-lo de si.</item>
<item>26. Em tua presença só terá doçura nos lábios, admirará tudo o que disseres; mas em breve mudará sua linguagem e armará laços às tuas palavras.</item>
<item>27. Abomino muitas coisas, porém nada tanto quanto ele; o Senhor também o detesta.</item>
<item>28. Quem lança uma pedra no ar, a vê recair sobre sua cabeça; a ofensa feita por traição atingirá também o traidor.</item>
<item>29. Quem cava uma fossa cairá nela; quem põe uma pedra no caminho do próximo nela tropeçará; quem arma uma cilada a outrem nela será apanhado.</item>
<item>30. O desígnio criminoso volta-se contra o seu autor, que não saberá de onde lhe vem o mal.</item>
<item>31. A zombaria e a ofensa são próprias dos orgulhosos; a vingança os espreita como um leão.</item>
<item>32. Aqueles que escarnecem do pecado dos justos serão apanhados no laço, e a dor os consumirá ainda vivos.</item>
<item>33. Cólera e furor são ambos execráveis; o homem pecador os alimenta em si mesmo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo28">
<item>Capítulo 28</item>
<item>1. Aquele que quer vingar sofrerá a vingança do Senhor, que guardará cuidadosamente os seus pecados.</item>
<item>2. Perdoa ao teu próximo o mal que te fez, e teus pecados serão perdoados quando o pedires.</item>
<item>3. Um homem guarda rancor contra outro homem, e pede a Deus a sua cura!</item>
<item>4. Não tem misericórdia para com o seu semelhante, e roga o perdão dos seus pecados!</item>
<item>5. Ele, que é apenas carne, guarda rancor, e pede a Deus que lhe seja propício! Quem, então, lhe conseguirá o perdão de seus pecados?</item>
<item>6. Lembra-te do teu fim, e põe termo às tuas inimizades,</item>
<item>7. pois a decadência e a morte são uma ameaça (para aqueles que transgridem) os mandamentos.</item>
<item>8. Lembra-te do temor a Deus, e não fiques irado contra o próximo.</item>
<item>9. Lembra-te da aliança com o Altíssimo, e passa por cima do erro que o teu próximo cometeu inadvertidamente.</item>
<item>10. Evita a desavença e diminuirás os pecados.</item>
<item>11. O homem irascível provoca as querelas; o pecador espalha a inquietação entre seus amigos, e semeia a inimizade no meio de pessoas que vivem em paz.</item>
<item>12. O fogo queima na proporção da lenha que há na floresta; a ira do homem inflama-se na medida de seu poder, e desenvolve-se em proporção de sua riqueza.</item>
<item>13. Uma querela precipitada acende o fogo; a presteza na disputa derrama sangue; e a língua que presta (falso) testemunho causa a morte.</item>
<item>14. Sopra sobre uma centelha e ela se abrasará; cospe sobre ela e ela se apagará: ambos saem de tua boca.</item>
<item>15. Maldito o delator e o homem que diz branco e preto, pois semeiam a discórdia entre muita gente que vive em paz.</item>
<item>16. A língua de um terceiro abalou muitos deles, e os afugentou de uma nação a outra.</item>
<item>17. Ela destruiu as cidades fortes dos ricos, e arrasou as casas dos poderosos.</item>
<item>18. Desbaratou os exércitos dos povos, e dispersou nações valentes.</item>
<item>19. A língua de um terceiro fez repudiar mulheres de escol, e privou-as do fruto de seu labor.</item>
<item>20. Aquele que o ouve não terá paz, não terá amigo em quem tenha confiança.</item>
<item>21. A chicotada produz um ferimento, porém uma língua má quebra os ossos.</item>
<item>22. Muitos homens morreram pelo fio da espada, mas não tantos quanto os que pereceram por sua própria língua.</item>
<item>23. Feliz aquele que está ao abrigo da língua perversa, que não passou pela cólera dela, que não atraiu sobre si o seu jugo, e que não foi atado pelas suas correntes,</item>
<item>24. pois o jugo dela é um jugo de ferro, e suas correntes, correntes de bronze.</item>
<item>25. A morte que ela dá é morte desastrada, e a moradia dos mortos é-lhe preferível.</item>
<item>26. Ela durará, mas não sempre; ela dominará o proceder dos injustos, e os justos não serão devorados pelas suas chamas.</item>
<item>27. Aqueles que abandonam Deus lhe serão entregues: ela os consumirá sem se apagar; lançar-se-á sobre eles como um leão; e os estraçalhará como um leopardo.</item>
<item>28. Protege teus ouvidos com uma sebe de espinhos; não dês ouvidos à língua maldosa, e põe em tua boca uma porta com ferrolhos.</item>
<item>29. Derrete teu ouro e tua prata; faze uma balança para (pesar) as tuas palavras, e para a tua boca, um freio bem ajustado.</item>
<item>30. Tem cuidado para não pecar pela língua, para não caíres na presença dos inimigos que te espreitam, e para que não venha o teu pecado a ser incurável e mortal.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo29">
<item>Capítulo 29</item>
<item>1. Aquele que tem compaixão empresta com juros ao seu próximo; aquele que tem a mão generosa guarda os mandamentos.</item>
<item>2. Empresta a teu próximo quando ele estiver necessitado, e de teu lado, paga-lhe o que lhe deves, no tempo marcado.</item>
<item>3. Cumpre tua palavra e procede lealmente com ele, e acharás em toda ocasião o que te é necessário.</item>
<item>4. Muitos consideraram como um achado o que pediam emprestado, e causaram desgosto àqueles que os ajudaram.</item>
<item>5. Até que se tenha recebido, beija-se a mão de quem empresta; com voz humilde fazem-se promessas;</item>
<item>6. mas, chegando o tempo de restituir, pedem-se prazos; só se têm palavras pesarosas e queixas; e toma-se como pretexto (a dificuldade) da época.</item>
<item>7. Se o que pede emprestado pode restituir, nega-se a princípio. Restitui em seguida só a metade da quantia, e a considera como um lucro.</item>
<item>8. Se não tem meios para pagar, priva o que emprestou do seu dinheiro, e dele se faz gratuitamente um inimigo.</item>
<item>9. Ele o paga com ofensas e maldições, e paga com o mal o bem que recebeu.</item>
<item>10. Muitos não emprestam, não por maldade, mas por medo de serem injustamente iludidos.</item>
<item>11. Todavia, sê indulgente para com o miserável, e não o faças esmorecer depois da esmola.</item>
<item>12. Por causa do mandamento, socorre o pobre; e não o deixes ir com as mãos vazias na sua indigência.</item>
<item>13. Perde o teu dinheiro em favor de teu irmão e de teu amigo; não o escondas debaixo de uma pedra para ficar perdido.</item>
<item>14. Gasta o teu tesouro segundo o preceito do Altíssimo, e isso te aproveitará mais do que o ouro.</item>
<item>15. Encerra a esmola no coração do pobre, e ela rogará por ti a fim de te preservar de todo o mal.</item>
<item>16, 17, 18 Para combater o teu inimigo, ela será uma arma mais poderosa do que o escudo e a lança de um homem valente.</item>
<item>17. ...</item>
<item>18. ...</item>
<item>19. O homem de bem responsabiliza-se pelo próximo; o homem sem pejo abandona-o a si próprio.</item>
<item>20. Não esqueças o benefício daquele que se responsabiliza por ti, pois ele arriscou a vida para te amparar.</item>
<item>21. O pecador e o impudico fogem de seu fiador;</item>
<item>22. o pecador atribui a si mesmo o benefício de quem por ele se responsabiliza, e com coração ingrato abandona o seu libertador.</item>
<item>23. Um homem se responsabiliza pelo seu próximo, e este, perdendo a vergonha, o abandonará.</item>
<item>24. Um mau penhor perdeu muitas pessoas que prosperavam, e as agitou como as ondas do mar;</item>
<item>25. por uma reviravolta das coisas, ele exilou muitos poderosos, que se tornaram peregrinos em terra estrangeira.</item>
<item>26. O pecador que transgride o mandamento do Senhor, comprometer-se-á a responder inoportunamente por outro; e aquele que tentar muitos empreendimentos não escapará do processo.</item>
<item>27. Ajuda o próximo conforme as tuas posses, e acautela-te para que não caias tu também.</item>
<item>28. O principal para a vida do homem é a água, o pão, o vestuário e uma casa para ocultar a sua nudez.</item>
<item>29. Mais vale o que um pobre come sob um vigamento, do que um magnífico banquete em casa alheia para quem não tem domicílio.</item>
<item>30. Contenta-te com o pouco ou muito que tiveres e evitarás a censura de seres um estranho.</item>
<item>31. É uma vida miserável a daquele que vai de casa em casa; em toda parte onde se hospedar, não estará confiante, e não ousará abrir a boca.</item>
<item>32. Recebe-se com hospitalidade, dá-se de comer e de beber a ingratos; e, depois disso, ouvem-se palavras desagradáveis:</item>
<item>33. Vamos, intruso, prepara a mesa, e o que tens, dá-o de comer aos outros;</item>
<item>34. retira-te, por causa da homenagem que devo prestar aos meus amigos. Preciso de minha casa para nela receber meu irmão.</item>
<item>35. Eis coisas penosas para um homem sensato: ouvir censuras pela hospitalidade e pelo empréstimo que se fez.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo30">
<item>Capítulo 30</item>
<item>1. Aquele que ama seu filho, castiga-o com freqüência, para que se alegre com isso mais tarde, e não tenha de bater à porta dos vizinhos.</item>
<item>2. Aquele que dá ensinamentos a seu filho será louvado por causa dele, e nele mesmo se gloriará entre seus amigos.</item>
<item>3. Aquele que educa o filho torna o seu inimigo invejoso, e entre seus amigos será honrado por causa dele.</item>
<item>4. O pai morre, e é como se não morresse, pois deixa depois de si um seu semelhante.</item>
<item>5. Durante sua vida viu seu filho e nele se alegrou; quando morrer, não ficará aflito; não terá de que se envergonhar perante seus adversários,</item>
<item>6. pois deixou em sua casa um defensor contra os inimigos, alguém que manifestará gratidão aos seus amigos.</item>
<item>7. Aquele que estraga seus filhos com mimos terá que lhes pensar as feridas; a cada palavra suas entranhas se comoverão.</item>
<item>8. Um cavalo indômito torna-se intratável; a criança entregue a si mesma torna-se temerária.</item>
<item>9. Adula o teu filho e ele te causará medo; brinca com ele e ele te causará desgosto.</item>
<item>10. Não te ponhas a rir com ele, para que não venhas a sofrer com isso, e não acabes rangendo os dentes.</item>
<item>11. Não lhe dês toda a liberdade na juventude, não feches os olhos às suas extravagâncias:</item>
<item>12. obriga-o a curvar a cabeça enquanto jovem, castiga-o com varas enquanto ainda é menino, para que não suceda endurecer-se e não queira mais acreditar em ti, e venha a ser um sofrimento para a tua alma.</item>
<item>13. Educa o teu filho, esforça-te (por instruí-lo), para que te não desonre com sua vida vergonhosa.</item>
<item>14. Mais vale um pobre sadio e vigoroso, que um rico enfraquecido e atacado de doenças.</item>
<item>15. A saúde da alma na santidade e na justiça vale mais que o ouro e a prata. Um corpo robusto vale mais que imensas riquezas.</item>
<item>16. Não há maior riqueza que a saúde do corpo; não há prazer que se iguale à alegria do coração.</item>
<item>17. Mais vale a morte que uma vida na aflição; e o repouso eterno que um definhamento sem fim.</item>
<item>18. Bens escondidos em uma boca fechada são como preparativos de um festim colocados sobre um túmulo.</item>
<item>19. De que serve ao ídolo a oferenda que lhe fazem? Não pode nem comê-la nem lhe respirar o aroma.</item>
<item>20. Assim é aquele que o Senhor repele, e que carrega o castigo de seu pecado;</item>
<item>21. seus olhos vislumbram (o alimento) e ele suspira, assim como suspira o eunuco ao abraçar uma virgem.</item>
<item>22. Não entregues tua alma à tristeza, não atormentes a ti mesmo em teus pensamentos.</item>
<item>23. A alegria do coração é a vida do homem, e um inesgotável tesouro de santidade. A alegria do homem torna mais longa a sua vida.</item>
<item>24. Tem compaixão de tua alma, torna-te agradável a Deus, e sê firme; concentra teu coração na santidade, e afasta a tristeza para longe de ti,</item>
<item>25. pois a tristeza matou a muitos, e não há nela utilidade alguma.</item>
<item>26. A inveja e a ira abreviam os dias, e a inquietação acarreta a velhice antes do tempo.</item>
<item>27. Um coração bondoso e nobre banqueteia-se continuamente, pois seus banquetes são preparados com solicitude.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo31">
<item>Capítulo 31</item>
<item>1. As vigílias para enriquecer ressecam a carne, as preocupações que elas trazem tiram o sono.</item>
<item>2. A inquietação pelo porvir perturba o sentido. Uma doença grave torna a alma moderada.</item>
<item>3. O rico trabalha para juntar riquezas; quando se entrega ao repouso, goza o fruto de seus haveres.</item>
<item>4. O pobre trabalha por não possuir com que viver, e, ao término da vida, tudo lhe falta.</item>
<item>5. Aquele que ama o ouro não estará isento de pecado; aquele que busca a corrupção será por ela cumulado.</item>
<item>6. O ouro abateu a muitos, e seus encantos os perderam.</item>
<item>7. O ouro é um obstáculo para aqueles que se lhe oferecem em sacrifício; infelizes daqueles que o buscam com ardor: ele fará perecer todos os insensatos.</item>
<item>8. Bem-aventurado o rico que foi achado sem mácula, que não correu atrás do ouro, que não colocou sua esperança no dinheiro e nos tesouros!</item>
<item>9. Quem é esse homem para que o felicitemos? Ele fez prodígios durante sua vida.</item>
<item>10. Àquele que foi tentado pelo ouro e foi encontrado perfeito, está reservada uma glória eterna: ele podia transgredir a lei e não a violou; ele podia fazer o mal e não o fez.</item>
<item>11. Por isso seus bens serão fortalecidos no Senhor, e toda a assembléia dos santos louvará suas esmolas.</item>
<item>12. Se estiveres sentado a uma mesa bem abastecida, não comeces abrindo a boca.</item>
<item>13. Não digas: Que abundância de iguarias há sobre ela!</item>
<item>14. Lembra-te de que um olhar maldoso é coisa funesta.</item>
<item>15. Que coisa há pior que o olho? É por isso que há de se desfazer em lágrimas.</item>
<item>16. Quando ele olhar, não sejas o primeiro a estender a mão, para que não cores, envergonhado pela tua cobiça.</item>
<item>17. Não comas demasiadamente num banquete.</item>
<item>18. Julga os desejos de teu próximo segundo os teus.</item>
<item>19. Serve-te como um homem sóbrio do que te é apresentado, para que não te tornes odioso, comendo muito.</item>
<item>20. Acaba de comer em primeiro lugar, por decoro, e evita todo excesso, para que não desgostes a ninguém.</item>
<item>21. Se tiveres tomado assento em meio de uma sociedade numerosa, não sejas o primeiro a estender a mão para o prato, nem sejas o primeiro a pedir de beber.</item>
<item>22. Não é um pouco de vinho suficiente para um homem bem-educado? Assim não terás sono pesado, e não sentirás dor.</item>
<item>23. A insônia, o mal-estar e as cólicas são o tributo do intemperante.</item>
<item>24. Para um homem sóbrio, um sono salutar; ele dorme até de manhã e sente-se bem.</item>
<item>25. Se tiveres sido obrigado a comer demais, levanta-te e vomita; isso te aliviará, e não te exporás à doença.</item>
<item>26. Ouve-me, meu filho, não me desprezes: reconhecerás no fim a veracidade de minhas palavras.</item>
<item>27. Em todas as tuas ações, sê diligente, e nenhuma doença te acometerá.</item>
<item>28. Muitos lábios abençoarão aquele que dá refeições com liberalidade; o testemunho prestado à honestidade dele é verídico.</item>
<item>29. Toda a cidade resmunga contra aquele que dá de comer com mesquinhez e o testemunho prestado à avareza dele é exato.</item>
<item>30. Não incites a beber aquele que ama o vinho, pois o vinho perdeu a muitos.</item>
<item>31. O fogo põe à prova a dureza do ferro: assim o vinho, bebido em excesso, revela o coração dos orgulhosos.</item>
<item>32. O vinho bebido sobriamente é como uma vida para os homens. Se o beberes moderadamente, serás sóbrio.</item>
<item>33. Que é a vida do homem a quem falta o vinho?</item>
<item>34. Que coisa tira a vida? A morte.</item>
<item>35. No princípio o vinho foi criado para a alegria não para a embriaguez.</item>
<item>36. O vinho, bebido moderadamente, é a alegria da alma e do coração.</item>
<item>37. A sobriedade no beber é a saúde da alma e do corpo.</item>
<item>38. O excesso na bebida causa irritação, cólera e numerosas catástrofes.</item>
<item>39. O vinho, bebido em demasia, é a aflição da alma.</item>
<item>40. A embriaguez inspira a ousadia e faz pecar o insensato; abafa as forças e causa feridas.</item>
<item>41. Não repreendas o próximo durante uma refeição regada a vinho; não o trates com desprezo enquanto ele se entrega à alegria.</item>
<item>42. Não lhe faças censuras, não o atormentes, reclamando o que te é devido.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo32">
<item>Capítulo 32</item>
<item>1. Fizeram-te rei (do festim)? Não te envaideças com isso. Sê no meio dos outros como qualquer um deles.</item>
<item>2. Ocupa-te com eles e em seguida senta-te. Não tomes lugar à mesa, senão após cumpridos os teus deveres,</item>
<item>3. assim te regozijarás por causa deles. Receberás a coroa como um gracioso adorno, e ganharás a consideração dos convivas.</item>
<item>4. Tu, mais idoso, fala, pois convém</item>
<item>5. que sejas o primeiro a falar, com séria competência. Mas não perturbes a música,</item>
<item>6. nem te alongues em discursos, onde não há quem os ouça. Não te engrandeças sem propósito por causa de tua sabedoria.</item>
<item>7. Como uma pedra de rubi engastada no ouro, assim é a música no meio de uma refeição regada a vinho.</item>
<item>8. Como um sinete de esmeraldas engastadas em ouro, assim é um grupo de músicos no meio de uma alegre e moderada libação.</item>
<item>9. Ouve em silêncio, e tua modéstia provocará a benevolência.</item>
<item>10. Jovem, fala muito pouco de teus assuntos privados.</item>
<item>11. Se fores duas vezes interrogado, que tua resposta seja concisa.</item>
<item>12. Em muitas coisas, porta-te como se as ignorasses; ouve em silêncio e pergunta.</item>
<item>13. No meio dos poderosos, não tomes muitas liberdades; não fales muito onde houver anciãos:</item>
<item>14. vê-se o relâmpago antes de se ouvir o estalido, a graça precede o rubor da modéstia. Pelo teu recato serás benquisto.</item>
<item>15. Uma vez chegada a hora de se levantar, não te demores; sê o primeiro a correr para casa, onde te regozijarás com os divertimentos.</item>
<item>16. Faze o que te aprouver, porém sem pecado e sem orgulho.</item>
<item>17. E em tudo isso glorifica o Senhor que te criou, e que te cumula de todos os seus bens.</item>
<item>18. Aquele que teme o Senhor aceitará sua doutrina, aqueles que vigiam para procurá-lo serão por ele abençoados.</item>
<item>19. Aquele que busca a lei, por ela será cumulado. Aquele, porém, que procede com falsidade, nela achará ocasião de pecado.</item>
<item>20. Aqueles que temem o Senhor terão um juízo reto, e farão brilhar como uma tocha a sua justiça.</item>
<item>21. O pecador foge da censura, e encontra precedentes segundo o seu desejo.</item>
<item>22. O homem prudente não perde ocasião alguma para instruir-se, e o estranho ou o orgulhoso não tem nenhum temor;</item>
<item>23. mesmo quando age sozinho e sem conselheiro, ele será castigado pelos seus próprios desígnios.</item>
<item>24. Meu filho, nada faças sem conselho, e não te arrependerás depois de teres agido.</item>
<item>25. Não te embrenhes num caminho de perdição e não tropeçarás nas pedras. Não te metas num caminho escabroso, para não pores diante de ti uma pedra de tropeço.</item>
<item>26. Previne-te contra teus filhos, sê prudente em presença de teus familiares.</item>
<item>27. Em tudo o que fizeres, age com segurança, pois isso é guardar os mandamentos.</item>
<item>28. Aquele que crê em Deus atende ao que ele manda. Aquele que põe sua confiança nele, não será atingido.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo33">
<item>Capítulo 33</item>
<item>1. Aquele que teme o Senhor não será surpreendido por nenhuma desgraça. Mas Deus o protegerá na provação, e o livrará de todo o mal.</item>
<item>2. O sábio não odeia nem os mandamentos nem os preceitos. Ele não se despedaçará como uma nave na tempestade.</item>
<item>3. O homem sensato crê na lei de Deus, e a lei lhe é fiel.</item>
<item>4. Aquele que esclarece uma pergunta, prepara a resposta; depois de assim ter orado, ele será atendido. Ele concentra as suas idéias e depois responde.</item>
<item>5. O coração do insensato é como as rodas de um carro, e o seu pensamento é semelhante a um eixo que gira.</item>
<item>6. O amigo zombador é como o garanhão, que relincha debaixo de qualquer um que o monta.</item>
<item>7. Por que um dia prevalece sobre outro dia, uma luz sobre outra luz, um ano sobre outro ano, (provindo todos) do mesmo sol?</item>
<item>8. Foi a ciência do Senhor que os diferenciou, quando criou o sol que atende às suas leis;</item>
<item>9. ele distinguiu os tempos e os dias de festa, nos quais os homens celebram pontualmente as solenidades.</item>
<item>10. Entre eles há alguns que Deus elevou e consagrou; a outros pôs no número dos dias comuns. Foi assim que Deus tirou todos os homens do solo e da terra de que foi formado Adão.</item>
<item>11. Em sua grande sabedoria, o Senhor os distinguiu, e diversificou os seus caminhos.</item>
<item>12. Entre eles, alguns foram abençoados e exaltados, outros foram santificados, e ele os tomou para si. Entre eles, alguns foram amaldiçoados e humilhados, os quais ele expulsou de seu lugar de exílio.</item>
<item>13. Como o barro está nas mãos do oleiro, que o molda e o dispõe,</item>
<item>14. dando-lhe todas as formas que deseja, assim é o homem na mão de quem o criou, e que lhe retribuirá segundo o seu juízo.</item>
<item>15. Diante do mal está o bem; diante da morte, a vida, assim também diante do justo está o pecador. Considera assim todas as obras do Altíssimo; estão sempre duas a duas, opostas uma à outra.</item>
<item>16. E eu fui o último que despertei, e fiz como o que junta os grãos depois da vindima.</item>
<item>17. Eu também esperei na bênção de Deus, e enchi a tina como o vindimador.</item>
<item>18. Olhai que não trabalhei só para mim, mas para todos os que buscam a doutrina.</item>
<item>19. Ouvi-me, ó poderosos e todos os povos! E vós, chefes da assembléia, escutai-me!</item>
<item>20. Ao teu filho, à tua mulher, ao teu irmão, ao teu amigo, não concedas autoridade sobre ti durante tua vida. Não dês teus bens a outrem, para não te arrependeres e teres de tornar a pedi-los.</item>
<item>21. Enquanto viveres e respirares, que ninguém te faça mudar a esse respeito,</item>
<item>22. porque é melhor que os teus filhos te peçam, do que estares tu olhando para as mãos de teus filhos.</item>
<item>23. Em tudo o que fizeres conserva a tua autoridade;</item>
<item>24. não manches o teu bom nome. (Somente) no fim de tua vida, no momento da morte, distribuirás a tua herança.</item>
<item>25. Para o jumento o feno, a vara e a carga. Para o escravo o pão, o castigo e o trabalho.</item>
<item>26. O escravo só trabalha quando corrigido, e só aspira ao repouso; afrouxa-lhe a mão, e ele buscará a liberdade.</item>
<item>27. O jugo e a correia fazem dobrar o mais rígido pescoço; o trabalho contínuo torna o escravo dócil.</item>
<item>28. Para o escravo malévolo a tortura e as peias; manda-o para o trabalho para que ele não fique ocioso,</item>
<item>29. pois a ociosidade ensina muita malícia.</item>
<item>30. Ocupa-o no trabalho, pois é o que lhe convém. Se ele não obedecer, submete-o com grilhões, mas não cometas excessos, seja com quem for, e não faças coisa alguma importante sem ter refletido.</item>
<item>31. Se tiveres um escravo fiel, que ele te seja tão estimado como tu mesmo. Trata-o como irmão, porque foi pelo preço de teu sangue que o obtiveste.</item>
<item>32. Se o maltratares injustamente, ele fugirá;</item>
<item>33. se ele for embora, não saberás a quem perguntar, nem onde deverás procurá-lo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo34">
<item>Capítulo 34</item>
<item>1. O insensato (vive) de esperanças quiméricas; os imprudentes edificam sobre os sonhos.</item>
<item>2. Como aquele que procura agarrar uma sombra ou perseguir o vento, assim é o que se prende a visões enganadoras.</item>
<item>3. Isto segundo aquilo, eis o que se vê nos sonhos: é como a imagem de um homem diante dele próprio.</item>
<item>4. Que coisa pura poderá vir do impuro? Que verdade pode vir da mentira?</item>
<item>5. A adivinhação do erro, os augúrios mentirosos e os sonhos dos maus, tudo isso não passa de vaidade.</item>
<item>6. O teu coração, como o de uma mulher que está de parto, sofrerá imaginações. A menos que o Altíssimo te envie uma visão, não detenhas nelas teu pensamento,</item>
<item>7. pois os sonhos fizeram errar muita gente, que pecou porque neles punham sua esperança;</item>
<item>8. a palavra da lei se cumpre integralmente, e a sabedoria tornar-se-á evidente na boca do homem fiel.</item>
<item>9. Que sabe aquele que não foi experimentado? O homem de grande experiência tem inúmeras idéias; aquele que muito aprendeu fala com sabedoria.</item>
<item>10. Aquele que não tem experiência pouca coisa sabe, mas o que passou por muitas dificuldades desenvolve a prudência.</item>
<item>11. Que sabe aquele que não foi tentado? O que foi enganado abundará em sagacidade.</item>
<item>12. Vi muitas coisas em minhas viagens, muitos costumes diferentes.</item>
<item>13. Algumas vezes encontrei-me em perigo de morte, mas fui libertado pela graça de Deus.</item>
<item>14. O espírito daqueles que temem a Deus será procurado, será abençoado quando Deus olhar para eles.</item>
<item>15. Com efeito, sua esperança está posta naquele que os salva, e os olhos de Deus estão voltados para aqueles que o amam.</item>
<item>16. Aquele que teme ao Senhor não tremerá; de nada terá medo, pois o próprio Senhor é sua esperança.</item>
<item>17. Feliz a alma do que teme ao Senhor.</item>
<item>18. Para quem olha ela, e quem é a sua força?</item>
<item>19. Os olhos do Senhor estão voltados para aqueles que o temem; ele é um poderoso protetor, um sólido apoio, um abrigo contra o calor, uma tela contra o ardor do meio-dia,</item>
<item>20. um sustentáculo contra os choques, um amparo contra a queda. Ele eleva a alma, ilumina os olhos; dá saúde, vida e bênção.</item>
<item>21. A oferenda daquele que sacrifica um bem, mal adquirido, é maculada. E os insultos dos injustos não são aceitos por Deus.</item>
<item>22. O Senhor (só se dá) àqueles que o aguardam no caminho da verdade e da justiça.</item>
<item>23. O Altíssimo não aprova as dádivas dos injustos, nem olha para as ofertas dos maus; a multidão dos seus sacrifícios não lhes conseguirá o perdão de seus pecados.</item>
<item>24. Aquele que oferece um sacrifício arrancado do dinheiro dos pobres, é como o que degola o filho aos olhos do pai.</item>
<item>25. O pão dos indigentes é a vida dos pobres; aquele que lho tira é um homicida.</item>
<item>26. Quem tira de um homem o pão de seu trabalho, é como o assassino do seu próximo.</item>
<item>27. O que derrama o sangue e o que usa de fraude no pagamento de um operário são irmãos:</item>
<item>28. um constrói, o outro destrói. O que lhes resta senão a fadiga?</item>
<item>29. Um ora, o outro maldiz; de qual ouvirá Deus a voz?</item>
<item>30. Se aquele que se lava após ter tocado num morto, torna a tocá-lo, de que lhe serve ter-se lavado?</item>
<item>31. Assim se porta o homem que jejua por causa de seus pecados, e torna a cometê-los: de que lhe serve ter-se humilhado? Quem ouvirá a sua prece?</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo35">
<item>Capítulo 35</item>
<item>1. Aquele que observa a lei faz numerosas oferendas.</item>
<item>2. É um sacrifício salutar guardar os preceitos, e apartar-se de todo pecado.</item>
<item>3. Afastar-se da injustiça é oferecer um sacrifício de propiciação, que consegue o perdão dos pecados.</item>
<item>4. Aquele que oferece a flor da farinha dá graças, e o que usa de misericórdia oferece um sacrifício.</item>
<item>5. Abster-se do mal é coisa agradável ao Senhor; o fugir da injustiça alcança o perdão dos pecados.</item>
<item>6. Não te apresentarás diante do Senhor com as mãos vazias,</item>
<item>7. pois todos (esses ritos) se fazem para obedecer aos preceitos divinos.</item>
<item>8. A oblação do justo enriquece o altar; é um suave odor na presença do Senhor.</item>
<item>9. O sacrifício do justo é aceito (por Deus). O Senhor não se esquecerá dele.</item>
<item>10. Dá glória a Deus de bom coração e nada suprimas das primícias (do produto) de tuas mãos.</item>
<item>11. Faze todas as tuas oferendas com um rosto alegre, consagra os dízimos com alegria.</item>
<item>12. Dá ao Altíssimo conforme te foi dado por ele, dá de bom coração de acordo com o que tuas mãos ganharam,</item>
<item>13. pois o Senhor retribui a dádiva, e recompensar-te-á tudo sete vezes mais.</item>
<item>14. Não lhe ofereças dádivas perversas, pois ele não as aceitará.</item>
<item>15. Nada esperes de um sacrifício injusto, porque o Senhor é teu juiz, e ele não faz distinção de pessoas.</item>
<item>16. O Senhor não faz acepção de pessoa em detrimento do pobre, e ouve a oração do ofendido.</item>
<item>17. Não despreza a oração do órfão, nem os gemidos da viúva.</item>
<item>18. As lágrimas da viúva não correm pela sua face, e seu grito não atinge aquele que as faz derramar?</item>
<item>19. Pois da sua face sobem até o céu; o Senhor que a ouve, não se compraz em vê-la chorar.</item>
<item>20. Aquele que adora a Deus na alegria será bem recebido, e sua oração se elevará até as nuvens.</item>
<item>21. A oração do humilde penetra as nuvens; ele não se consolará, enquanto ela não chegar (a Deus), e não se afastará, enquanto o Altíssimo não puser nela os olhos.</item>
<item>22. O Senhor não concederá prazo: ele julgará os justos e fará justiça. O fortíssimo não terá paciência com (os opressores), mas esmagar-lhes-á os rins.</item>
<item>23. Vingar-se-á das nações, até suprimir a multidão dos soberbos, e quebrar os cetros dos iníquos;</item>
<item>24. até que ele dê aos homens segundo as suas obras, segundo a conduta de Adão, e segundo a sua presunção;</item>
<item>25. até que faça justiça ao seu povo, e dê alegria aos justos por um efeito de sua misericórdia.</item>
<item>26. A misericórdia divina no tempo da tribulação é bela; é como a nuvem que esparge a chuva na época da seca.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo36">
<item>Capítulo 36</item>
<item>1. Tende piedade de nós, ó Deus de todas as coisas, olhai para nós, e fazei-nos ver a luz de vossa misericórdia!</item>
<item>2. Espargi o vosso terror sobre as nações que não vos procuram, para que saibam que não há outro Deus senão vós, e publiquem as vossas maravilhas!</item>
<item>3. Estendei vossa mão contra os povos estranhos, para que vejam o vosso poder.</item>
<item>4. Como diante dos seus olhos mostrastes vossa santidade em nós, assim também, à nossa vista, sereis glorificado neles,</item>
<item>5. para que reconheçam, como também nós reconhecemos, que não há outro Deus fora de vós, Senhor!</item>
<item>6. Renovai vossos prodígios, fazei milagres inéditos,</item>
<item>7. glorificai vossa mão e vosso braço direito,</item>
<item>8. excitai vosso furor e espargi vossa cólera;</item>
<item>9. desbaratai o inimigo e aniquilai o adversário.</item>
<item>10. Apressai o tempo e lembrai-vos do fim, para que sejam apregoadas vossas maravilhas.</item>
<item>11. Devore o ardor da chama aquele que escapar, e sejam arruinados aqueles que maltratam o vosso povo.</item>
<item>12. Esmagai a cabeça dos chefes dos inimigos que dizem: Só nós existimos!</item>
<item>13. Reuni todas as tribos de Jacó, para que saibam que não há outro Deus senão vós, e publiquem vossas maravilhas! Tomai-as como herança, assim como eram no começo.</item>
<item>14. Tende piedade de vosso povo, que é chamado pelo vosso nome, e de Israel, que tratastes como vosso filho primogênito.</item>
<item>15. Tende piedade da cidade que santificastes, de Jerusalém, cidade do vosso repouso.</item>
<item>16. Enchei Sião com vossas palavras inefáveis, e o vosso povo com a vossa glória.</item>
<item>17. Dai testemunho em favor daqueles que são vossas criaturas desde a origem. Tornai verdadeiros os oráculos que proferiam os antigos profetas em vosso nome.</item>
<item>18. Recompensai aqueles que vos esperam pacientemente, a fim de que vossos profetas sejam achados fiéis. Ouvi as orações de vossos servos.</item>
<item>19. Segundo as bênçãos dadas a vosso povo por Aarão, conduzi-nos pelo caminho da justiça, para que todos os habitantes da terra saibam que vós sois o Deus que contempla os séculos.</item>
<item>20. O estômago recebe toda espécie de alimentos, mas entre os alimentos um é melhor do que o outro.</item>
<item>21. O paladar discerne o gosto da caça; o coração sensato discerne as palavras enganadoras.</item>
<item>22. Um coração perverso é causa de tristeza, mas o homem experiente resistir-lhe-á.</item>
<item>23. A mulher pode esposar toda espécie de homens, mas entre as jovens uma é melhor do que a outra.</item>
<item>24. A beleza da mulher alegra o rosto do esposo: ela se torna mais amável que tudo o que o homem pode desejar.</item>
<item>25. Se a sua língua cura os males, tem também doçura e bondade; o seu esposo não é como os demais homens.</item>
<item>26. Aquele que possui uma mulher virtuosa tem com que tornar-se rico; é uma ajuda que lhe é semelhante, e uma coluna de apoio.</item>
<item>27. Onde não há cerca, os bens estão expostos ao roubo; onde não há mulher, o homem suspira de necessidade.</item>
<item>28. Quem confia naquele que não tem morada, e naquele que passa a noite onde quer que a noite o surpreenda? Ou que vagueia de cidade em cidade como um ladrão sempre prestes a fugir?</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo37">
<item>Capítulo 37</item>
<item>1. Todo amigo diz: Eu também contraí amizade. Há porém um amigo que só o é de nome. Não é uma dor que dura até a morte</item>
<item>2. ver um amigo e um companheiro mudarem-se em inimigos?</item>
<item>3. Ó presunção criminosa, onde tiveste origem, para cobrir a terra com tua malícia e tua perfídia?</item>
<item>4. O amigo distrai-se com seu amigo nas suas alegrias; no dia da tribulação, tornar-se-á seu adversário.</item>
<item>5. O amigo compartilha da desventura do seu amigo no interesse de seu ventre; ao ver o inimigo, tomará do escudo.</item>
<item>6. Não te esqueças de teu amigo nos teus pensamentos; no meio da riqueza, não percas a sua lembrança.</item>
<item>7. Não te aconselhes com aquele que te arma um laço. Esconde tuas intenções àqueles que te têm inveja.</item>
<item>8. Todo conselheiro dá sua opinião, mas há conselheiros que só têm em vista o próprio interesse.</item>
<item>9. Estejas prevenido quando tratar-se de um conselheiro; informa-te primeiro quais são os seus interesses, pois ele pensa em si mesmo antes de tudo.</item>
<item>10. Teme que ele plante uma estaca no solo e te diga:</item>
<item>11. Estás no bom caminho, enquanto se põe defronte para ver o que te acontecerá.</item>
<item>12. Vai consultar um homem sem religião sobre as coisas santas; um injusto sobre a justiça; uma mulher sobre sua rival; um tímido sobre a guerra; um mercador sobre o negócio; um comprador sobre uma coisa para vender; um invejoso sobre a gratidão;</item>
<item>13. um ímpio sobre a piedade; um homem desonrado sobre a honestidade; um lavrador sobre o seu trabalho;</item>
<item>14. um operário, contratado por um ano, sobre o término de seu contrato; um criado preguiçoso sobre uma grande tarefa! Não confies neles e em nenhum de seus conselhos.</item>
<item>15. Sê, porém, assíduo junto a um santo homem, quando conheceres um que seja fiel ao temor de Deus,</item>
<item>16. cuja alma se irmana à tua, e que compartilhará da tua dor quando titubeares nas trevas.</item>
<item>17. Fortalece em ti um coração prudente, pois nada tem mais valor para ti.</item>
<item>18. A alma de um santo homem descobre às vezes melhor a verdade que sete sentinelas postas em observação numa colina.</item>
<item>19. Mas em todas as coisas ora ao Altíssimo, para que ele dirija teus passos na verdade.</item>
<item>20. Que uma palavra de verdade preceda todos os teus atos, e um conselho firme preceda toda a tua diligência.</item>
<item>21. Uma palavra má transtorna o coração; dela vêm quatro coisas: o bem e o mal, a vida e a morte; sobre estas quem domina de contínuo é a língua. Há homem hábil que ensina a muita gente, mas que é inútil para si mesmo.</item>
<item>22. Outro é esclarecido e instrui a muitos, e é agradável a si próprio.</item>
<item>23. Aquele que afeta sabedoria nas palavras é odioso; ficará desprovido de tudo.</item>
<item>24. Não recebeu o favor do Senhor, pois é desprovido de toda a sabedoria.</item>
<item>25. Há um sábio que é sábio para si mesmo, e os frutos de sua sabedoria são verdadeiramente louváveis.</item>
<item>26. O sábio ensina o seu povo, e os frutos de sua sabedoria são duradouros.</item>
<item>27. O homem sábio será cumulado de bênçãos. Aqueles que o virem o louvarão.</item>
<item>28. A vida do homem conta poucos dias, mas os dias de Israel são inúmeros.</item>
<item>29. O sábio herdará a honra no meio do povo, e o seu nome viverá eternamente.</item>
<item>30. Meu filho, experimenta tua alma durante tua vida; se o poder lhe for nefasto, não lho dês,</item>
<item>31. pois nem tudo é vantajoso para todos, e todos não se comprazem nas mesmas coisas.</item>
<item>32. Nunca sejas guloso em banquete algum; não te lances sobre tudo o que se serve,</item>
<item>33. pois o excesso no alimento é causa de doença, e a intemperança leva à cólica.</item>
<item>34. Muitos morreram por causa de sua intemperança, o homem sóbrio, porém, prolonga sua vida.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo38">
<item>Capítulo 38</item>
<item>1. Honra o médico por causa da necessidade, pois foi o Altíssimo quem o criou.</item>
<item>2. (Toda a medicina provém de Deus), e ele recebe presentes do rei:</item>
<item>3. a ciência do médico o eleva em honra; ele é admirado na presença dos grandes.</item>
<item>4. O Senhor fez a terra produzir os medicamentos: o homem sensato não os despreza.</item>
<item>5. Uma espécie de madeira não adoçou o amargor da água? Essa virtude chegou ao conhecimento dos homens.</item>
<item>6. O Altíssimo deu-lhes a ciência da medicina para ser honrado em suas maravilhas;</item>
<item>7. e dela se serve para acalmar as dores e curá-las; o farmacêutico faz misturas agradáveis, compõe ungüentos úteis à saúde, e seu trabalho não terminará,</item>
<item>8. até que a paz divina se estenda sobre a face da terra.</item>
<item>9. Meu filho, se estiveres doente não te descuides de ti, mas ora ao Senhor, que te curará.</item>
<item>10. Afasta-te do pecado, reergue as mãos e purifica teu coração de todo o pecado.</item>
<item>11. Oferece um incenso suave e uma lembrança de flor de farinha; faze a oblação de uma vítima gorda.</item>
<item>12. Em seguida dá lugar ao médico, pois ele foi criado por Deus; que ele não te deixe, pois sua arte te é necessária.</item>
<item>13. Virá um tempo em que cairás nas mãos deles.</item>
<item>14. E eles mesmos rogarão ao Senhor que mande por meio deles o alívio e a saúde (ao doente) segundo a finalidade de sua vida.</item>
<item>15. Aquele que peca na presença daquele que o fez, cairá nas mãos do médico.</item>
<item>16. Meu filho, derrama lágrimas sobre um morto, e chora como um homem que sofreu cruelmente. Sepulta o seu corpo segundo o costume, e não descuides de sua sepultura.</item>
<item>17. Chora-o amargamente durante um dia, por causa da opinião pública, e depois consola-te de tua tristeza;</item>
<item>18. toma luto segundo o merecimento da pessoa, um dia ou dois, para evitar as más palavras.</item>
<item>19. Pois a tristeza apressa a morte, tira o vigor, e o desgosto do coração faz inclinar a cabeça.</item>
<item>20. A tristeza permanece quando (o corpo) é levado; e a vida do pobre é o espelho de seu coração.</item>
<item>21. Não entregues teu coração à tristeza, mas afasta-a e lembra-te do teu fim.</item>
<item>22. Não te esqueças dele, porque não há retorno; de nada lhe servirás e só causarás dano a ti mesmo.</item>
<item>23. Lembra-te da sentença que me foi dada: a tua será igual; ontem para mim, hoje para ti.</item>
<item>24. Na paz em que o morto entrou, deixa repousar a sua memória, e conforta-o no momento em que exalar o último suspiro.</item>
<item>25. A sabedoria do escriba lhe vem no tempo do lazer. Aquele que pouco se agita adquirirá sabedoria.</item>
<item>26. Que sabedoria poderia ter o homem que conduz a charrua, que faz ponto de honra aguilhoar os bois, que participa de seu labor, e só sabe falar das crias dos touros?</item>
<item>27. Ele põe todo o seu coração em traçar sulcos, e o seu cuidado é engordar novilhas.</item>
<item>28. Igualmente acontece com todo carpinteiro, todo arquiteto, que passa no trabalho os dias e as noites. Assim sucede àquele que grava as marcas dos sinetes, variando as figuras por um trabalho assíduo; que aplica todo o seu coração na imitação da pintura, e põe todo o cuidado no acabamento de seu trabalho.</item>
<item>29. Assim acontece com o ferreiro sentado perto da bigorna, examinando o ferro que vai moldar; o vapor do fogo queima as suas carnes, e ele resiste ao ardor da fornalha.</item>
<item>30. O barulho do martelo lhe fere o ouvido de golpes repetidos; seus olhos estão fixos no modelo do objeto.</item>
<item>31. Ele aplica o seu coração em aperfeiçoar a sua obra, e põe um cuidado vigilante em torná-la bela e perfeita.</item>
<item>32. O mesmo sucede com o oleiro que, entregue à sua tarefa, gira a roda com os pés, sempre cuidadoso pela sua obra; e todo o seu trabalho (visa a produzir) uma quantidade (determinada).</item>
<item>33. Com o seu braço dá forma ao barro, torna-o maleável com os pés,</item>
<item>34. aplica o seu coração em aperfeiçoar o verniz, e limpa o forno com muita diligência.</item>
<item>35. Todos esses artistas esperam (tudo) de suas mãos; cada um deles é sábio em sua profissão.</item>
<item>36. Sem eles nenhuma cidade seria construída,</item>
<item>37. nem habitada, nem freqüentada; mas eles mesmos não terão parte na assembléia,</item>
<item>38. não se sentarão nas cadeiras dos juízes, não entenderão as disposições judiciárias, não apregoarão nem a instrução nem o direito, nem serão encontrados a estudar as máximas.</item>
<item>39. Entretanto, sustentam as coisas deste mundo. Sua oração se refere aos trabalhos de sua arte; a eles aplicam sua alma, e estudam juntos a lei do Altíssimo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo39">
<item>Capítulo 39</item>
<item>1. O sábio procura cuidadosamente a sabedoria de todos os antigos, e aplica-se ao estudo dos profetas.</item>
<item>2. Guarda no coração as narrativas dos homens célebres, e penetra ao mesmo tempo nos mistérios das máximas.</item>
<item>3. Penetra nos segredos dos provérbios, e vive com o sentido oculto das parábolas.</item>
<item>4. Exerce o seu cargo no meio dos poderosos, e comparece perante aqueles que governam.</item>
<item>5. Viaja pela terra de povos estrangeiros, para reconhecer o que há do bem e do mal entre os homens.</item>
<item>6. Desde o alvorecer aplica o coração à vigília para se unir ao Senhor que o criou, e ora na presença do Altíssimo.</item>
<item>7. Abre sua boca para orar, e pede perdão de seus pecados,</item>
<item>8. pois se for da vontade do Senhor que é grande, ele o cumulará do espírito de inteligência.</item>
<item>9. Então ele espargirá como uma chuva palavras de sabedoria, e louvará o Senhor em sua oração.</item>
<item>10. O Senhor orientará seus conselhos e seus ensinamentos, e ele meditará nos mistérios (divinos).</item>
<item>11. Ensinará ele próprio o conhecimento de sua doutrina. Porá sua glória na lei da aliança do Senhor.</item>
<item>12. Muitos homens louvarão sua sabedoria: jamais cairá ela no esquecimento.</item>
<item>13. A sua memória não desaparecerá; seu nome será repetido de geração em geração.</item>
<item>14. As nações proclamarão sua sabedoria, a assembléia apregoará seu louvor.</item>
<item>15. Enquanto viver, terá maior nome que mil outros, e, quando repousar, será feliz.</item>
<item>16. Refletirei ainda para contá-lo, pois estou cheio de um entusiasmo</item>
<item>17. que diz: Ouvi-me, rebentos divinos, desabrochai como uma roseira plantada à beira das águas;</item>
<item>18. como o Líbano, espargi suave aroma,</item>
<item>19. dai flores como o lírio, exalai perfume e estendei graciosa folhagem. Cantai cânticos e bendizei o Senhor nas suas obras.</item>
<item>20. Dai ao seu nome magníficos elogios, glorificai-o com a voz de vossos lábios, com os cânticos de vossos lábios e a música das harpas. Direis assim à guisa de louvor:</item>
<item>21. Todas as obras do Senhor são excelentes;</item>
<item>22. à sua voz conteve-se a água amontoada, a uma palavra de sua boca as águas ajuntaram-se como em reservatórios.</item>
<item>23. À sua ordem, fez-se calmaria, e a salvação que ele dá não será mesquinha.</item>
<item>24. São-lhe apresentadas as ações de todos os viventes, nada é oculto aos seus olhos.</item>
<item>25. Seu olhar abrange de um século a outro: nada é maravilhoso para ele.</item>
<item>26. Não se deve dizer: O que é isso, o que é aquilo? Pois todas as coisas serão examinadas a seu tempo.</item>
<item>27. A bênção dele é como um rio que transborda;</item>
<item>28. como o dilúvio inundou a terra inteira, assim a sua cólera será a sorte dos povos que não o procuram.</item>
<item>29. Assim como ele transformou as águas em aridez e ressecou a terra, e o seu comportamento é determinado pelo deles, assim, em sua ira, seu comportamento é motivo de queda para os pecadores.</item>
<item>30. Assim como os bens, desde o princípio, foram criados para os bons, assim os bens e os males o foram para os maus.</item>
<item>31. As coisas mais necessárias à vida do homem são: a água, o fogo, o ferro, o sal, o leite, o pão da flor de farinha, o mel, a uva, o azeite e o vestuário:</item>
<item>32. todas essas coisas são bens para os fiéis, mas tornam-se males para os ímpios e os pecadores.</item>
<item>33. Há espíritos que foram criados para a vingança: aumentaram seus tormentos pelo seu furor.</item>
<item>34. No tempo do extermínio manifestarão sua força, e apaziguarão a fúria daquele que os criou.</item>
<item>35. Fogo, granizo, fome e morte, tudo isso foi criado para a vingança,</item>
<item>36. como também os dentes dos animais, os escorpiões, as serpentes, e a espada vingadora destinada ao extermínio dos ímpios.</item>
<item>37. Todas essas coisas se regozijam com as ordens do Senhor, e mantêm-se prontas sobre a terra para servir oportunamente, e, chegando o tempo, não omitirão uma só de suas palavras.</item>
<item>38. Por isso, desde o princípio estou firme em minhas idéias; refleti e as escrevi.</item>
<item>39. Todas as obras do Senhor são boas; ele põe cada coisa em prática quando chega o tempo.</item>
<item>40. Não há razão para dizer: Isto é pior do que aquilo, porque todas as coisas serão achadas boas a seu tempo.</item>
<item>41. E agora, de todo o coração e com a boca, cantai e bendizei o nome do Senhor!</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo40">
<item>Capítulo 40</item>
<item>1. Uma grande inquietação foi imposta a todos os homens, e um pesado jugo acabrunha os filhos de Adão, desde o dia em que saem do seio materno, até o dia em que são sepultados no seio da mãe comum:</item>
<item>2. seus pensamentos, os temores de seu coração, a apreensão do que esperam, e o dia em que tudo acaba,</item>
<item>3. desde o que se senta num trono magnífico, até o que se deita sobre a terra e a cinza;</item>
<item>4. desde o que veste púrpura e ostenta coroa, até aquele que só se cobre de pano. Furor, ciúme, inquietação, agitação, temor da morte, cólera persistente e querelas.</item>
<item>5. E na hora de repousar no leito, o sono da noite perturba-lhe as idéias.</item>
<item>6. Ele repousa um pouco, tão pouco que é como se não repousasse; e no mesmo sono, como uma sentinela durante o dia,</item>
<item>7. é perturbado pelas visões de seu espírito, como um homem que foge do combate. No momento em que (se julga) em lugar seguro, ele se levanta e admira-se do seu vão temor.</item>
<item>8. Assim acontece a toda criatura, desde os homens até os animais. Mas para os pecadores é sete vezes mais.</item>
<item>9. Além do mais, a morte, o sangue, as querelas, a espada, as opressões, a fome, a ruína e os flagelos</item>
<item>10. foram todos criados para os maus, e foi por causa deles que veio o dilúvio.</item>
<item>11. Tudo o que vem da terra voltará à terra, como todas as águas regressam ao mar.</item>
<item>12. Todo presente e todo bem mal adquirido perecerão; a boa fé, porém, subsistirá eternamente.</item>
<item>13. As riquezas dos injustos secarão como uma torrente; elas assemelham-se a uma trovoada que estala na chuva.</item>
<item>14. O homem se regozija quando abre a mão, mas no fim os prevaricadores serão aniquilados.</item>
<item>15. A posteridade dos ímpios não multiplicará os ramos; as raízes impuras agitam-se no alto de um rochedo.</item>
<item>16. A vegetação que cresce à beira das águas, ao longo de um rio, será arrancada antes de todas as ervas dos campos.</item>
<item>17. A beneficência é como um paraíso abençoado, e a misericórdia permanecerá eternamente.</item>
<item>18. Doce é a vida do operário que se basta a si próprio; vivendo assim, encontrarás um tesouro.</item>
<item>19. Os filhos e a fundação de uma cidade dão firmeza a um nome, mas é mais estimada que um e outro uma mulher sem mácula.</item>
<item>20. O vinho e a música alegram o coração: sobre um e outro, porém, prevalece o amor da sabedoria.</item>
<item>21. A flauta e a harpa emitem um som harmonioso; a língua suave, porém, supera uma e outra.</item>
<item>22. A graça e a beleza são atraentes para o olhar; mais do que uma e outra é a vegetação dos campos.</item>
<item>23. Um amigo ajuda a seu amigo no momento oportuno. Mais do que um e outro, uma mulher ajuda seu marido.</item>
<item>24. Os irmãos são um socorro no tempo da tribulação. Mais do que eles, porém, a misericórdia liberta.</item>
<item>25. O ouro e a prata são bases sólidas. Um bom conselho, porém, supera um e outra.</item>
<item>26. As riquezas e as energias elevam o coração; o temor do Senhor, porém, sobrepuja umas e outras.</item>
<item>27. Nada falta àquele que tem o temor ao Senhor; e com ele não há necessidade de outro auxílio.</item>
<item>28. O temor ao Senhor é-lhe como um paraíso abençoado; ele está revestido de uma glória que supera toda glória.</item>
<item>29. Meu filho, não leves nunca uma vida de mendigo, pois mais vale morrer que mendigar.</item>
<item>30. Quando um homem olha para a mesa de outro, sua vida não é realmente vida, na obsessão do alimento, porque se nutre dos víveres de outrem;</item>
<item>31. mas o homem moderado e educado se acautela contra isso.</item>
<item>32. Na boca do insensato, a coisa mendigada é doce; mas nas suas entranhas arderá um fogo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo41">
<item>Capítulo 41</item>
<item>1. Ó morte, como tua lembrança é amarga para o homem que vive em paz no meio de seus bens,</item>
<item>2. para o homem tranqüilo e afortunado em tudo, e que ainda se encontra em condição de saborear o alimento!</item>
<item>3. Ó morte, tua sentença é suave para o indigente, cujas forças se esgotam,</item>
<item>4. para quem está no declínio da idade, carregado de cuidados, para quem não tem mais confiança e perde a paciência.</item>
<item>5. Não temas a sentença da morte; lembra-te dos que te precederam, e de todos os que virão depois de ti: é a sentença pronunciada pelo Senhor sobre todo ser vivo.</item>
<item>6. Que te sobrevirá por vontade do Altíssimo? Dez anos, cem anos, mil anos...</item>
<item>7. Na habitação dos mortos não se tomam em consideração os anos de vida.</item>
<item>8. Os filhos dos pecadores tornam-se objeto de abominação, assim como os que freqüentam as casas dos ímpios.</item>
<item>9. A herança dos filhos dos pecadores perecerá. O opróbrio prende-se à sua posteridade.</item>
<item>10. Os filhos de um homem ímpio queixam-se de seu pai porque é por sua culpa que estão envergonhados.</item>
<item>11. Desgraçados de vós, homens ímpios, que abandonastes a lei do Senhor, o Altíssimo!</item>
<item>12. Se nasceis, é na maldição, e quando morrerdes, tereis a maldição como herança.</item>
<item>13. Tudo o que vem da terra voltará à terra. Assim os ímpios passam da maldição à ruína.</item>
<item>14. Os homens se entristecem com (a perda) de seu corpo; porém, até o nome dos ímpios será aniquilado.</item>
<item>15. Cuida em procurar para ti uma boa reputação, pois esse bem ser-te-á mais estável que mil tesouros grandes e preciosos.</item>
<item>16. A vida honesta só tem um número de dias; a boa fama, porém, permanece para sempre.</item>
<item>17. Meus filhos, guardai em paz meu ensinamento: pois uma sabedoria oculta e um tesouro invisível, para que servem essas duas coisas?</item>
<item>18. Mais vale um homem que dissimula a sua ignorância, que um homem que oculta a sua sabedoria.</item>
<item>19. Tende, pois, vergonha do que vou dizer,</item>
<item>20. porque não é bom ter vergonha de tudo, e nem todas as coisas agradam, na verdade, a todos.</item>
<item>21. Envergonhai-vos da fornicação, diante de vosso pai e de vossa mãe; e da mentira, diante do que governa e do poderoso;</item>
<item>22. de um delito, diante do príncipe e do juiz; da iniqüidade, diante da assembléia e do povo;</item>
<item>23. da injustiça, diante de teu companheiro e de teu amigo;</item>
<item>24. de cometeres um roubo no lugar onde moras, por causa da verdade de Deus e de sua aliança. Envergonha-te de pôr os cotovelos sobre a mesa, de usar de fraude no dar e no receber,</item>
<item>25. de não responder àqueles que te saúdam, de lançar os olhos para uma prostituta,</item>
<item>26. de desviar os olhos de teu próximo, de tirar o que a ele pertence, sem devolver-lho.</item>
<item>27. Não olhes para a mulher de outrem; não tenhas intimidades com tua criada, e não te ponhas junto do seu leito.</item>
<item>28. Envergonha-te diante de teus amigos de dizer palavras ofensivas; não censures o que deste.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo42">
<item>Capítulo 42</item>
<item>1. Não repitas o que ouviste. Não reveles um segredo. Assim estarás verdadeiramente isento de confusão, e acharás graça diante de todos os homens. Não te envergonhes de tudo o que vou dizer, e não faças acepção de pessoas até o ponto de pecar.</item>
<item>2. Não te envergonhes da lei e da aliança do Altíssimo, de uma sentença que justifique o ímpio,</item>
<item>3. de um negócio entre teus amigos e estranhos, da doação de uma herança em favor de teus amigos.</item>
<item>4. Não te envergonhes de usar uma balança fiel e de peso certo, de adquirir pouco ou muito,</item>
<item>5. de não fazer diferença na venda e com os mercadores, de corrigir freqüentemente os teus filhos, de golpear até sangrar as costas de um escravo ruim.</item>
<item>6. Sobre uma mulher má, é bom pôr-se o selo.</item>
<item>7. Onde há muitas mãos, emprega a chave. Conta e pesa tudo o que entregas; assenta o que dás e o que recebes.</item>
<item>8. Não te envergonhes de corrigir o insensato e o tolo; não te envergonhes dos anciãos julgados pelos jovens. Assim te mostrarás verdadeiramente instruído, e serás aprovado por todos.</item>
<item>9. Uma filha é uma preocupação secreta para seu pai; o cuidado dela tira-lhe o sono. Ele teme que passe a flor de sua idade sem se casar, ou que, casada, torne-se odiosa para o marido;</item>
<item>10. receia que seja seduzida na sua virgindade, e que se torne grávida na casa paterna. Teme que, casada, ela viole a fidelidade, ou que, em todo caso, seja estéril.</item>
<item>11. Exerce severa vigilância sobre uma filha libertina, para que ela te não exponha aos insultos dos teus inimigos, e te torne o assunto de troça da cidade, o objeto de mofa pública, e te desonre aos olhos de toda a população.</item>
<item>12. Não detenhas o olhar sobre a beleza de ninguém, não te demores no meio de mulheres,</item>
<item>13. pois assim como a traça sai das roupas, assim a malícia do homem vem da mulher.</item>
<item>14. Um homem mau vale mais que uma mulher que (vos) faz bem, mas que se torna causa de vergonha e de confusão.</item>
<item>15. Relembrarei agora as obras do Senhor, proclamarei o que vi. Pelas palavras do Senhor foram produzidas as suas obras.</item>
<item>16. O sol contempla todas as coisas que ilumina; a obra do Senhor está cheia de sua glória.</item>
<item>17. Porventura não fez o Senhor com que seus santos proclamassem todas as suas maravilhas, maravilhas que ele, o Senhor todo-poderoso, consolidou, a fim de que subsistam para a sua glória?</item>
<item>18. Ele sonda o abismo e o coração humano, e penetra os seus pensamentos mais sutis,</item>
<item>19. pois o Senhor conhece tudo o que se pode saber. Ele vê os sinais dos tempos futuros, anuncia o passado e o porvir, descobre os vestígios das coisas ocultas.</item>
<item>20. Nenhum pensamento lhe escapa, nenhum fato se esconde a seus olhos.</item>
<item>21. Ele enalteceu as maravilhas de sua sabedoria, ele é antes de todos os séculos e será eternamente.</item>
<item>22. Nada se pode acrescentar ao que ele é, nem nada lhe tirar; não necessita do conselho de ninguém.</item>
<item>23. Como são agradáveis as suas obras! E todavia delas não podemos ver mais que uma centelha.</item>
<item>24. Essas obras vivem e subsistem para sempre, e em tudo o que é preciso, todas lhe obedecem.</item>
<item>25. Todas as coisas existem duas a duas, uma oposta à outra; ele nada fez que seja defeituoso.</item>
<item>26. Ele fortaleceu o que cada um tem de bom. Quem se saciará de ver a glória do Senhor?</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo43">
<item>Capítulo 43</item>
<item>1. O firmamento nas alturas é a sua beleza, o aspecto do céu é uma visão de glória.</item>
<item>2. O sol, aparecendo na aurora, anuncia o dia. A obra do Altíssimo é um instrumento admirável.</item>
<item>3. Ao meio-dia queima a terra: quem resiste ao seu ardor? Ele conserva uma fornalha de fogo por efeito de seu calor.</item>
<item>4. O sol queima três vezes mais as montanhas, despedindo raios de fogo, cujo resplendor deslumbra os olhos.</item>
<item>5. Grande é o Senhor que o criou; por sua ordem, ele apressa o seu curso.</item>
<item>6. A lua é, em todas as suas fases regulares, a marca do tempo e o sinal do futuro.</item>
<item>7. É a lua que determina os dias de festa; sua luz diminui a partir da lua cheia.</item>
<item>8. É ela que dá nome ao mês; sua claridade cresce de modo admirável, até ficar cheia.</item>
<item>9. É um sinal para os exércitos do céu que lança no firmamento um glorioso esplendor.</item>
<item>10. O brilho das estrelas faz a beleza do céu; o Senhor ilumina o mundo nas alturas.</item>
<item>11. À palavra do Santo estão prontas para o julgamento: são indefectivelmente vigilantes.</item>
<item>12. Observa o arco-íris e bendiz aquele que o fez: é muito belo no seu resplendor.</item>
<item>13. Faz a volta do céu num círculo de glória: são as mãos do Altíssimo que o estendem.</item>
<item>14. O Senhor com uma ordem faz cair subitamente a neve, acelera a marcha dos raios de seu juízo.</item>
<item>15. Por essa causa se abrem as suas reservas, e voam as nuvens como pássaros.</item>
<item>16. Por sua grandeza condensa as nuvens, e as pedras de granizo caem em estilhaços.</item>
<item>17. As montanhas são abaladas quando ele aparece; por sua vontade sopra o vento do sul.</item>
<item>18. O estrondo do trovão fere a terra, assim como a tempestade do aquilão e o turbilhão dos ventos.</item>
<item>19. Espalha a neve como pássaros que pousam, como gafanhotos que se abatem sobre a terra;</item>
<item>20. o olhar encanta-se com o brilho de sua alvura, o coração fica atônito ao vê-la cair.</item>
<item>21. Deus espalha a geada sobre a terra como sal; quando as águas se congelam tornam-se como pontas de cardo.</item>
<item>22. Quando sopra o vento frio do aquilão, a água gela como cristal, que repousa sobre toda a massa líquida, e veste as águas como se fosse uma couraça.</item>
<item>23. (A geada) devora os montes, queima os desertos, resseca como o fogo tudo o que é verde.</item>
<item>24. O remédio para isso é o rápido aparecimento de um aguaceiro. O orvalho após o frio atenua (o rigor do gelo).</item>
<item>25. A palavra de Deus faz calar o vento; só com o seu pensar apazigua o abismo, no meio do qual o Senhor plantou as ilhas.</item>
<item>26. Os que navegam sobre o mar contam os seus perigos; ouvindo-os, ficaremos arrebatados de admiração.</item>
<item>27. Ali se encontram grandes obras e maravilhas, animais de toda espécie e criaturas monstruosas.</item>
<item>28. Por ele, tudo tende regularmente para a sua finalidade, tudo foi disposto conforme a sua palavra.</item>
<item>29. Diremos muitas coisas, porém faltarão palavras. Mas o resumo de nosso discurso é este: Ele está em tudo.</item>
<item>30. Que podemos nós fazer para glorificá-lo? Pois o Todo-poderoso está acima de todas as suas obras.</item>
<item>31. O Senhor é terrível e soberanamente grande. Seu poder é maravilhoso.</item>
<item>32. Glorificai o Senhor quanto puderdes, que ele ficará sempre acima, porque é admirável a sua grandeza.</item>
<item>33. Bendizei o Senhor, exaltai-o com todas as vossas forças, pois ele está acima de todo louvor.</item>
<item>34. Enaltecendo-o, reuni todas as vossas forças; não desanimeis; jamais chegareis (ao fim).</item>
<item>35. Quem poderá contar o que dele viu? Quem é capaz de louvá-lo, como ele é, desde os primórdios?</item>
<item>36. Muitos segredos são maiores que tudo isso; só vemos um pequeno número de suas obras.</item>
<item>37. O Senhor fez todas as coisas: ele dá sabedoria àqueles que vivem com piedade.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo44">
<item>Capítulo 44</item>
<item>1. Façamos o elogio dos homens ilustres, que são nossos antepassados, em sua linhagem.</item>
<item>2. O Senhor deu-lhes uma glória abundante, desde o princípio do mundo, por um efeito de sua magnificência.</item>
<item>3. Eles foram soberanos em seus estados, foram homens de grande virtude, dotados de prudência. As predições que anunciaram adquiriram-lhes a dignidade de profetas:</item>
<item>4. eles governaram os povos do seu tempo e, com a firmeza de sua sabedoria, deram instruções muito santas ao povo.</item>
<item>5. Com sua habilidade cultivaram a arte das melodias, publicaram os cânticos das escrituras.</item>
<item>6. Homens ricos de virtude, que tinham gosto pela beleza, e viviam em paz em suas casas.</item>
<item>7. Todos eles adquiriram fama junto de seus contemporâneos, e foram a glória de seu tempo.</item>
<item>8. Aqueles que deles nasceram deixaram um nome que publica seus louvores.</item>
<item>9. Outros há, dos quais não se tem lembrança; pereceram como se nunca tivessem existido. Nasceram, eles e seus filhos, como se não tivessem nascido.</item>
<item>10. Os primeiros, porém, foram homens de misericórdia; nunca foram esquecidas as obras de sua caridade.</item>
<item>11. Na sua posteridade permanecem os seus bens.</item>
<item>12. Os filhos de seus filhos são uma santa linhagem, e seus descendentes mantêm-se fiéis às alianças.</item>
<item>13. Por causa deles seus filhos permanecem para sempre, e sua posteridade, assim como sua glória, não terá fim.</item>
<item>14. Seus corpos foram sepultados em paz, seu nome vive de século em século.</item>
<item>15. Proclamem os povos sua sabedoria, e cante a assembléia os seus louvores!</item>
<item>16. Henoc agradou a Deus e foi transportado ao paraíso, para excitar as nações à penitência.</item>
<item>17. Noé foi julgado justo e perfeito, e no tempo da ira tornou-se o elo de reconciliação.</item>
<item>18. Por isso foram deixados alguns na terra, quando veio o dilúvio.</item>
<item>19. Ele foi o depositário das alianças feitas com o mundo, a fim de que ninguém doravante fosse destruído por dilúvio.</item>
<item>20. Abraão é o pai ilustre de uma infinidade de povos. Ninguém lhe foi igual em glória: guardou a lei do Altíssimo, e fez aliança com ele.</item>
<item>21. O Senhor marcou essa aliança em sua carne; na provação, mostrou-se fiel.</item>
<item>22. Por isso jurou Deus que o havia de glorificar na sua raça, e prometeu que ele cresceria como o pó da terra.</item>
<item>23. Prometeu-lhe que exaltaria sua raça como as estrelas, e que seu quinhão de herança se estenderia de um mar a outro: desde o rio até as extremidades da terra.</item>
<item>24. Ele fez o mesmo com Isaac, por causa de seu pai, Abraão.</item>
<item>25. O Senhor deu-lhe a bênção de todas as nações, e confirmou sua aliança sobre a cabeça de Jacó.</item>
<item>26. Distinguiu-o com suas bênçãos, deu-lhe a herança, e repartiu-a entre as doze tribos.</item>
<item>27. Conservou-lhe homens cheios de misericórdia, que encontraram graça aos olhos de toda carne.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo45">
<item>Capítulo 45</item>
<item>1. Moisés foi amado por Deus e pelos homens: sua memória é abençoada.</item>
<item>2. O Senhor deu-lhe uma glória semelhante à dos santos; tornou-se poderoso e temido por seus inimigos.</item>
<item>3. Glorificou-o na presença dos reis, prescreveu-lhe suas ordens diante do seu povo, e mostrou-lhe a sua glória.</item>
<item>4. Santificou-o pela sua fé e mansidão, escolheu-o entre todos os homens.</item>
<item>5. Pois (Deus) atendeu-o, ouviu sua voz e o introduziu na nuvem.</item>
<item>6. Deu-lhe seus preceitos perante (seu povo) e a lei da vida e da ciência, para ensinar a Jacó sua aliança e a Israel seus decretos.</item>
<item>7. Exaltou seu irmão Aarão, semelhante a ele, da tribo de Levi.</item>
<item>8. Fez com ele uma aliança eterna, deu-lhe o sacerdócio do seu povo, e cumulou-o de felicidade e de glória.</item>
<item>9. Adornou-o com um cinto de honra, revestiu-o de um manto de glória, coroou-o com todo esse aparato majestoso.</item>
<item>10. Deu-lhe a longa túnica, a túnica inferior e o efod, cujas bordas eram ornadas de numerosas campainhas,</item>
<item>11. que deviam retinir, quando ele andasse, e se ouvisse o seu som no templo, para advertir os filhos de seu povo.</item>
<item>12. Deu-lhe uma túnica santa, tecida de ouro, de pedras preciosas e de púrpura, obra de um homem sábio, dotado de juízo e de verdade.</item>
<item>13. Era uma obra de artista, de fio de escarlate, com doze pedras preciosas engastadas no ouro, gravadas pelo trabalho do lapidador, em memória das doze tribos de Israel.</item>
<item>14. Sobre sua tiara colocou uma coroa de ouro, onde estava gravado o cunho da santidade, da glória e da honra; era uma obra majestosa, adorno que encantava os olhos.</item>
<item>15. Nunca antes dele houve coisa tão magnífica, desde o princípio do mundo.</item>
<item>16. Nenhum estranho dele se revestiu, mas somente os seus filhos, e os filhos de seus filhos no decorrer dos tempos.</item>
<item>17. Os sacrifícios foram diariamente consumidos pelo fogo.</item>
<item>18. Moisés o investiu e o ungiu com o óleo santo.</item>
<item>19. Deus fez com ele e com sua raça uma aliança eterna, que durará tanto quanto os dias do céu, para exercer o sacerdócio, para cantar os louvores do Senhor, e abençoar solenemente o seu povo em seu nome.</item>
<item>20. Escolheu-o entre todos os viventes para oferecer a Deus o sacrifício, o incenso e o perfume da lembrança, e para fazer a expiação em favor do seu povo.</item>
<item>21. Deu-lhe autoridade sobre seus preceitos, e sobre as disposições dos seus julgamentos, para ensinar a Jacó seus mandamentos, e explicar sua lei a Israel.</item>
<item>22. Estrangeiros conspiraram contra ele; por inveja, homens o cercaram no deserto, que eram do partido de Datã e Abiron, e da facção furiosa de Coré.</item>
<item>23. Viu isso o Senhor, e não lhe agradou, e foram destruídos pela impetuosidade de sua cólera.</item>
<item>24. Fez prodígios contra eles, e a chama de seu fogo os devorou.</item>
<item>25. Aumentou ainda mais a glória de Aarão: deu-lhe uma herança, destinou-lhe as primícias dos frutos da terra.</item>
<item>26. Antes de tudo, preparou-lhes alimento em abundância, pois devem comer os sacrifícios do Senhor, os quais deu a ele e à sua posteridade.</item>
<item>27. Mas ele não tem herança na terra das nações, não tem porção entre seu povo, pois (o Senhor) mesmo é o quinhão de sua herança.</item>
<item>28. Finéias, filho de Eleazar, é o terceiro em glória. Ele imitou (Moisés) no temor do Senhor.</item>
<item>29. Permaneceu firme no meio da idolatria do povo; por sua bondade e o zelo de sua alma, apaziguou a ira de Deus contra Israel.</item>
<item>30. É por isso que Deus fez com ele uma aliança de paz, e deu-lhe o principado das coisas santas e do seu povo, a fim de que a ele e a seus descendentes pertencesse para sempre a dignidade sacerdotal.</item>
<item>31. Fez também Deus aliança com o rei Davi, filho de Jessé, da tribo de Judá; tornou-o herdeiro do reino, ele e sua raça, para derramar a sabedoria no nosso coração, e julgar o seu povo com justiça, a fim de que não se perdessem os seus bens: tornou eterna a sua glória no seio de sua raça.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo46">
<item>Capítulo 46</item>
<item>1. Josué, filho de Nun, foi um valente na guerra. Sucedeu Moisés entre os profetas; foi ilustre, tão ilustre como o nome que trazia,</item>
<item>2. muito ilustre salvador dos eleitos de Deus, para derrubar os inimigos que se levantavam, e para conquistar a herança de Israel.</item>
<item>3. Que glória não alcançou ele em levantar as suas mãos, e em brandir a espada contra as cidades!</item>
<item>4. Quem pôde enfrentá-lo? Pois o Senhor mesmo lhe trazia os seus inimigos.</item>
<item>5. Não deteve ele o sol, em sua cólera? Não se tornou um só dia tão longo como dois?</item>
<item>6. Ele invocou o Altíssimo todo-poderoso, atacando os inimigos de todos os lados: o Deus grande e santo o atendeu com uma chuva de pedras de grande força.</item>
<item>7. Investiu impetuosamente contra as hostes inimigas, e despedaçou-as na descida do vale,</item>
<item>8. para que as nações conhecessem o poder de Deus, e soubessem que não é fácil combater contra Deus, ele seguiu sempre o Todo-poderoso.</item>
<item>9. No tempo em que Moisés ainda vivia, praticou um ato de piedade com Caleb, filho de Jefoné, permanecendo firme contra o inimigo, impedindo o povo de pecar, e abafando a murmuração excitada pela malícia.</item>
<item>10. Dentre um número de seiscentos mil homens de pé, esses dois foram escolhidos e poupados da morte, para levar o povo à sua herança, nessa terra onde mana leite e mel.</item>
<item>11. O Senhor deu força a Caleb; até a velhice permaneceu ele vigoroso, para subir a um lugar elevado na terra (prometida), que a sua descendência recebeu como herança,</item>
<item>12. para que todos os israelitas reconhecessem que é bom obedecer ao Deus santo.</item>
<item>13. Em seguida, vieram os juízes, cada um (designado) pelo seu nome, aqueles cujos corações não se perverteram, e que não se afastaram do Senhor.</item>
<item>14. Que a sua memória seja abençoada, e seus ossos floresçam em seus sepulcros!</item>
<item>15. Que seu nome permaneça eternamente, e passe aos seus filhos com a glória desses santos homens!</item>
<item>16. Amado pelo Senhor seu Deus, Samuel, o profeta do Senhor, instituiu um novo governo, e ungiu príncipes entre o seu povo.</item>
<item>17. Julgou a assembléia segundo a lei do Senhor. E o Deus de Jacó o visitou. Por sua fidelidade ele se mostrou verdadeiramente profeta,</item>
<item>18. e foi fiel em suas palavras, porque viu o Deus da luz.</item>
<item>19. Invocou o Deus todo-poderoso, ofereceu-lhe um cordeiro sem mácula, quando os seus inimigos o perseguiam por todos os lados.</item>
<item>20. O Senhor trovejou do céu, fazendo ouvir sua voz com grande estrondo.</item>
<item>21. Destroçou os príncipes de Tiro, e todos os chefes dos filisteus.</item>
<item>22. Antes de terminar a sua vida neste mundo, tomou como testemunha o Senhor e seu Cristo, de que não tinha recebido dinheiro de pessoa alguma, nem mesmo uma sandália, e não achou ninguém que o acusasse.</item>
<item>23. Depois disso, adormeceu e apareceu ao rei, e lhe mostrou seu fim (próximo); levantou a sua voz do seio da terra para profetizar a destruição da impiedade do povo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo47">
<item>Capítulo 47</item>
<item>1. Depois disto (levantou-se Natã, profeta) no tempo de Davi.</item>
<item>2. Assim como a gordura (da vitamina) se separa da carne, assim foi Davi separado do meio dos israelitas.</item>
<item>3. Ele brincou com os leões como se fossem cordeiros, e tratou os ursos como cordeirinhos.</item>
<item>4. Não foi ele quem, em sua mocidade, matou o gigante, e tirou a vergonha do seu povo?</item>
<item>5. Levantando a mão, com uma pedra de sua funda abateu a insolência de Golias,</item>
<item>6. pois ele invocou o Senhor todo-poderoso, o qual deu à sua destra força para derrubar o temível guerreiro, e para levantar o poder do seu povo.</item>
<item>7. Assim, foi ele festejado por causa (da morte) de dez mil homens. Louvaram-no nas bênçãos do Senhor, e ofereceram-lhe uma coroa de glória,</item>
<item>8. porque ele esmagou os inimigos de todos os lados, exterminou u os filisteus, seus adversários, (como se vê) ainda hoje, e abateu o seu poder para sempre.</item>
<item>9. Fez de todas as suas obras uma homenagem ao Santo e ao Altíssimo com palavras de louvor.</item>
<item>10. Louvor ao Senhor com todo o coração. Amou a Deus que o criou, e lhe deu poder contra seus inimigos.</item>
<item>11. Estabeleceu cantores diante do altar, e compôs suaves melodias para os seus cânticos.</item>
<item>12. Deu esplendor às festividades, e brilho aos dias solenes, até o fim da vida, para que fosse louvado o santo nome do Senhor, e fosse glorificada desde o amanhecer a santidade de Deus.</item>
<item>13. O Senhor purificou-o de seus pecados, engrandeceu o seu poder para sempre, e firmou-lhe, por sua aliança, a realeza e um trono de glória em Israel.</item>
<item>14. Depois dele, apareceu seu filho, cheio de sabedoria; por causa dele o Senhor derrubou todo o poder dos inimigos.</item>
<item>15. Salomão reinou em dias de paz. Deus submeteu a ele todos os seus inimigos,</item>
<item>16. a fim de que ele construísse uma casa ao nome do Senhor, e lhe preparasse um santuário eterno. Quão bem foste instruído na tua juventude! Foste cheio de sabedoria como um rio. Tua alma cobriu toda a terra.</item>
<item>17. Encerraste enigmas em sentenças, teu nome foi glorificado até nas ilhas longínquas, e foste amado na tua paz.</item>
<item>18. Por teus cânticos, provérbios, parábolas e interpretações, foste admirado por toda a terra.</item>
<item>19. Em nome do Senhor Deus, que é chamado o Deus de Israel,</item>
<item>20. ajuntaste montes de ouro como se fosse bronze, amontoaste prata como se faz com o chumbo.</item>
<item>21. Entregaste teus flancos às mulheres, saciaste teu corpo,</item>
<item>22. maculaste tua glória, profanaste tua raça, atraindo assim a cólera sobre teus filhos, e o castigo sobre tua loucura,</item>
<item>23. causando com isso um cisma no reino, e fazendo sair de Efraim uma dominação rebelde.</item>
<item>24. Mas Deus não esqueceu a sua misericórdia, não destruiu nem aniquilou as suas obras; não arrancou pela raiz a posteridade de seu eleito, não exterminou a raça daquele que ama o Senhor.</item>
<item>25. Ao contrário, deixou um resto a Jacó, e a Davi um rebento de sua raça.</item>
<item>26. E Salomão teve um fim semelhante ao de seus pais.</item>
<item>27. Deixou depois de si um filho que foi a loucura da nação,</item>
<item>28. um homem desprovido de juízo, chamado Roboão, que transviou o povo por seu conselho.</item>
<item>29. E Jeroboão, filho de Nabat, que fez Israel pecar, e abriu para Efraim o caminho da iniqüidade. Houve entre eles uma profusão de pecados,</item>
<item>30. que os expulsaram para longe de sua terra.</item>
<item>31. Procuraram todos os meios de fazer o mal, até que veio a vingança, que pôs um termo às suas iniqüidades.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo48">
<item>Capítulo 48</item>
<item>1. Suas palavras queimavam como uma tocha ardente. Elias, o profeta, levantou-se em breve como um fogo.</item>
<item>2. Ele fez vir a fome sobre o povo (de Israel): foram reduzidos a um punhado por tê-lo irritado com sua inveja, pois não podiam suportar os preceitos do Senhor.</item>
<item>3. Com a palavra do Senhor ele fechou o céu, e dele fez cair fogo por três vezes.</item>
<item>4. Quão glorioso te tornaste, Elias, por teus prodígios! Quem pode gloriar-se de ser como tu?</item>
<item>5. Tu que fizeste sair um morto do seio da morte, e o arrancaste da região dos mortos pela palavra do Senhor;</item>
<item>6. tu que lançaste os reis na ruína, que desfizeste sem dificuldade o seu poder, que fizeste cair de seu leito homens gloriosos.</item>
<item>7. Tu que ouviste no Sinai o julgamento do Senhor, e no monte Horeb os decretos de sua vingança.</item>
<item>8. Tu que sagraste reis para a penitência, e estabeleceste profetas para te sucederem.</item>
<item>9. Tu que foste arrebatado num tubilhão de fogo, num carro puxado por cavalos ardentes.</item>
<item>10. Tu que foste escolhido pelos decretos dos tempos para amenizar a cólera do Senhor, reconciliar os corações dos pais com os filhos, e restabelecer as tribos de Jacó.</item>
<item>11. Bem-aventurados os que te conheceram, e foram honrados com a tua amizade!</item>
<item>12. Pois, quanto a nós, só vivemos durante esta vida, e depois da morte, nem mesmo nosso nome nos sobreviverá.</item>
<item>13. Elias foi então arrebatado em um turbilhão, mas seu espírito permaneceu em Eliseu. Nunca em sua vida teve Eliseu medo de um príncipe; ninguém o dominou pelo poder.</item>
<item>14. Nada houve que o pudesse vencer: seu corpo, mesmo depois da morte, fez profecias.</item>
<item>15. Durante a vaida fez prodígios, depois da morte fez milagres.</item>
<item>16. E, apesar de tudo isto, o povo não fez penitência, não se afastou dos seus pecados, até que foi expulso de sua terra, e espalhado por todo o mundo.</item>
<item>17. Só ficou um resto do povo, um príncipe da casa de Davi.</item>
<item>18. Alguns deles fizeram o que é do agrado de Deus; os outros, porém, multiplicaram os seus pecados.</item>
<item>19. Ezequias fortificou a sua cidade, trazendo água até o centro; abriu com ferro um rochedo, e construiu um poço para as águas.</item>
<item>20. Durante o seu reinado veio Senaquerib, que enviou Rabsaces, o qual levantou a sua mão contra eles; ele estendeu a sua mão contra Sião, ensoberbecendo-se com seu poder.</item>
<item>21. Foi então que os seus corações e as suas mãos desfaleceram: sentiram dores como a parturiente.</item>
<item>22. Invocaram o Senhor misericordioso, levantando para o céu as suas mãos estendidas. E o Santo, o Senhor Deus, ouviu logo a sua voz:</item>
<item>23. não se recordou dos seus pecados, não os entregou aos seus inimigos, mas purificou-os pela mão de Isaías, seu santo profeta.</item>
<item>24. Derrubou o acampamento dos assírios, e o anjo do Senhor os desbaratou.</item>
<item>25. Pois Ezequias fez o que era agradável a Deus: caminhou corajosamente pelas pegadas de Davi, seu pai, assim como lhe havia recomendado Isaías, o grande profeta, fiel aos olhos do Senhor.</item>
<item>26. Um dia o sol retrocedeu, e (o profeta) prolongou a vida do rei.</item>
<item>27. Por uma poderosa inspiração ele viu o fim dos tempos, e consolou aqueles que choravam em Sião;</item>
<item>28. ele anunciou o futuro até o fim dos tempos, assim como as coisas ocultas antes que se cumprissem.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo49">
<item>Capítulo 49</item>
<item>1. A memória de Josias é como uma composição de aromas, preparada pelo perfumista.</item>
<item>2. Em toda boca, sua lembrança é doce como o mel, como uma melodia num festim regado de vinho.</item>
<item>3. Foi divinamente destinado a levar o povo à penitência, e robusteceu a piedade numa época de pecado.</item>
<item>4. Voltou o coração para o Senhor e fez desaparecer as abominações da impiedade.</item>
<item>5. Exceto Davi, Ezequias e Josias, todos pecaram:</item>
<item>6. os reis de Judá abandonaram a lei do Altíssimo, e desprezaram o temor a Deus;</item>
<item>7. por isso tiveram de entregar a outros o seu reino, e a sua glória a uma nação estrangeira.</item>
<item>8. (Os inimigos) queimaram a cidade eleita, a cidade santa, transformaram suas ruas num deserto, conforme o que predissera Jeremias,</item>
<item>9. pois eles maltrataram aquele que havia sido consagrado profeta desde o ventre de sua mãe, para derrubar, para destruir, para arruinar, mas depois reedificar e renovar.</item>
<item>10. Foi Ezequiel quem teve essa visão gloriosa, que o Senhor lhe mostrou num carro de querubins.</item>
<item>11. Pois ele anunciou com uma chuva a sorte dos inimigos, assim como os bens reservados àquele que seguiam o caminho reto.</item>
<item>12. Quanto aos doze profetas, refloresçam os seus ossos em seus túmulos, pois fortaleceram Jacó, e redimiram-se (da servidão) por uma fé corajosa.</item>
<item>13. Como engrandecer a glória de Zorobabel? Foi ele como um anel na mão direita.</item>
<item>14. Do mesmo modo Josué, filho de Josedec; eles que, em seus dias, reconstruíram a casa (de Deus), e tornaram a levantar o templo santo do Senhor, destinado a uma glória eterna.</item>
<item>15. Neemias viverá por longo tempo na recordação; ele reergueu nossas muralhas arruinadas, restabeleceu nossas portas e nossos trincos, e reedificou nossas casas.</item>
<item>16. Ninguém nasceu no mundo comparável a Henoc, pois ele também foi arrebatado desta terra;</item>
<item>17. nem comparável a José, nascido para ser o príncipe de seus irmãos e o sustentáculo de sua raça, o governador de seus irmãos, e o esteio de seu povo.</item>
<item>18. Seus ossos foram conservados com cuidado; depois de sua morte fizeram profecia.</item>
<item>19. Set e Sem foram glorificados entre os homens, porém, acima de qualquer ser vivo da criação, acha-se Adão.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo50">
<item>Capítulo 50</item>
<item>1. Simão, filho de Onias, sumo sacerdote, foi quem, durante a sua vida, sustentou a casa do Senhor; e durante os seus dias, fortificou o templo.</item>
<item>2. Por ele foi fundado o alto edifício do templo, o edifício duplo e as altas muralhas.</item>
<item>3. Em seus dias a água jorrou dos reservatórios que se encheram extraordinariamente, como o mar (de bronze),</item>
<item>4. ele cuidou do seu povo, libertou-o da perdição.</item>
<item>5. Foi bastante poderoso para aumentar a cidade, conquistou glória em suas relações com a nação, e alargou a entrada do templo e do átrio.</item>
<item>6. Como a estrela-d"alva brilha no meio das nuvens, como brilha a lua nos dias de lua cheia,</item>
<item>7. como brilha o sol radioso, assim resplandeceu ele no templo de Deus.</item>
<item>8. (Ele era) como o arco-íris fulgurando nas nuvens luminosas, como a flor da roseira em dia de primavera, como os lírios à beira de uma corrente de água, e como o incenso que exala seu perfume nos dias de verão;</item>
<item>9. como um fogo que lança centelhas, como o incenso que se queima no fogo;</item>
<item>10. como um vaso de ouro maciço, adornado de pedrarias;</item>
<item>11. como uma oliveira cujos rebentos crescem, e como um cipreste que se ergue para o alto. Assim aparecia ele quando se cobria com o manto de aparato, e revestia os ornatos de sua dignidade.</item>
<item>12. Subindo ao altar santo, honrava os santos ornamentos.</item>
<item>13. Conservando-se de pé junto do altar, recebia as partes (das vítimas) da mão dos sacerdotes, e os seus irmãos o rodeavam como uma coroa, como uma plantação de cedros no monte Líbano.</item>
<item>14. Como as folhas de uma palmeira, todos os filhos de Aarão mantinham-se em volta dele em sua magnificência.</item>
<item>15. A oblação do Senhor era apresentada pelas suas mãos diante do povo de Israel. Quando terminava o sacrifício no altar, a fim de enaltecer a oblação do rei Altíssimo,</item>
<item>16. ele estendia a mão para a libação, e espargia o sangue da videira;</item>
<item>17. derramava ao pé do altar um perfume divino para o príncipe Altíssimo.</item>
<item>18. Então os filhos de Aarão manifestavam-se com exclamações, e tocavam trombetas de metal batido; faziam ouvir grandes clamores para se fazerem lembrados diante de Deus.</item>
<item>19. E todo o povo se comprimia em multidão, e caía com a face por terra, para adorar o Senhor seu Deus, e dirigir preces ao Deus todo-poderoso, o Altíssimo.</item>
<item>20. Os cantores elevavam a voz, e do vasto edifício subia uma suave melodia.</item>
<item>21. O povo orava ao Senhor, o Altíssimo, até que terminasse o culto do Senhor, e que as cerimônias tivessem fim,</item>
<item>22. Então, descendo do altar, o sumo sacerdote elevava as mãos sobre todo o povo israelita, para render glória a Deus em alta voz, e para glorificá-lo em seu nome.</item>
<item>23. E (o povo) repetia sua oração, querendo demonstrar o poder de Deus.</item>
<item>24. E agora, orai ao Deus de todas as coisas, que fez grandes coisas pela terra toda, que multiplicou nossos dias desde o seio materno, e usou de misericórdia para conosco.</item>
<item>25. Que ele nos conceda a alegria do coração, e que a paz esteja com Israel agora e para sempre;</item>
<item>26. para que Israel creia que a misericórdia de Deus está conosco, e que nos liberte quando chegar o dia.</item>
<item>27. Há dois povos que minha alma abomina, e o terceiro, que aborreço, nem sequer é um povo:</item>
<item>28. aqueles que vivem no monte Seir, os filisteus, e o povo insensato que habita em Siquém.</item>
<item>29. Jesus, filho de Sirac de Jerusalém, escreveu neste livro uma doutrina de sabedoria e ciência, e derramou nele a sabedoria de seu coração.</item>
<item>30. Feliz aquele que se entregar a essas boas palavras; aquele que as guardar no coração será sempre sábio;</item>
<item>31. pois, se ele as cumprir, será capaz de todas as coisas, porque a luz de Deus guiará os eus passos.</item>
 </string-array><string-array name="CapEclo51">
<item>Capítulo 51</item>
<item>1. Glorificar-vos-ei, ó Senhor e Rei, louvar-vos-ei, ó Deus, meu salvador.</item>
<item>2. Glorificarei o vosso nome, porque fostes meu auxílio e meu protetor.</item>
<item>3. Livrastes meu corpo da perdição, das ciladas da língua injusta, e dos lábios dos forjadores de mentira. Fostes meu apoio contra aqueles que me acusavam.</item>
<item>4. Libertastes-me conforme a extensão da misericórdia de vosso nome, dos rugidos dos animais ferozes, prestes a me devorar;</item>
<item>5. da mão daqueles que atacavam a minha vida, do assalto das tribulações que me aturdiam,</item>
<item>6. e da violência das chamas que me rodeavam. Em meio ao fogo não me queimei.</item>
<item>7. Libertastes-me das profundas entranhas da morada dos mortos, da língua maculada, das palavras mentirosas, do rei iníquo e da língua injusta.</item>
<item>8. Minha alma louvará ao Senhor até a morte,</item>
<item>9. porque a minha vida estava prestes a cair nas profundezas da região dos mortos.</item>
<item>10. Eles me rodearam de todos os lados, e ninguém lá estava para ajudar-me. Esperava algum auxílio dos homens e nada veio.</item>
<item>11. Lembrei-me, Senhor, da vossa misericórdia, e de vossas obras que datam do princípio do mundo,</item>
<item>12. pois libertais, Senhor, aqueles que esperam em vós, e os salvais das mãos das nações.</item>
<item>13. Exaltastes a minha habitação sobre a terra, e eu vos roguei quando a morte se aproximou de mim;</item>
<item>14. invoquei o Senhor, pai do meu Senhor, para que me não abandonasse no dia de minha aflição, sem socorro, durante o reinado dos soberbos.</item>
<item>15. Louvarei sem cessar o vosso nome; glorificá-lo-ei em meus louvores, porque foi ouvida a minha prece,</item>
<item>16. porque me livrastes da perdição, e salvastes-me do perigo num tempo de iniqüidade.</item>
<item>17. Eis por que eu vos glorificarei e cantarei vossos louvores e bendirei o nome do Senhor.</item>
<item>18. Quando eu era ainda jovem, antes de ter viajado, busquei abertamente a sabedoria na oração:</item>
<item>19. pedi-a a Deus no templo, e buscá-la-ei até o fim de minha vida. Ela floresceu como uma videira precoce</item>
<item>20. e meu coração alegrou-se nela. Meus pés andaram por caminho reto: desde a minha juventude tenho procurado encontrá-la.</item>
<item>21. Apliquei um pouco o meu ouvido e logo a recolhi.</item>
<item>22. Encontrei em mim mesmo muita sabedoria, e nela fiz grande progresso.</item>
<item>23. Tributarei glória àquele que ma deu,</item>
<item>24. pois resolvi pô-la em prática; fui zeloso no bem e não serei confundido.</item>
<item>25. Lutou minha alma para atingi-la, robusteci-me, pondo-a em prática.</item>
<item>26. Levantei minhas mãos para o alto, e deplorei o erro do meu espírito.</item>
<item>27. Conduzi minha alma para ela, e encontrei-a, ao procurar conhecê-la.</item>
<item>28. Desde o início, graças a ela, possuí o meu coração; eis por que não serei abandonado.</item>
<item>29. Minhas entranhas comoveram-se em procurá-la, e assim adquiri um bem precioso.</item>
<item>30. O Senhor deu-me como recompensa uma língua, e dela me servirei para louvá-lo.</item>
<item>31. Aproximai-vos de mim, ignorantes, reuni-vos na casa do ensino.</item>
<item>32. Por que tardais? Que direis a isto? Vossas almas estão violentamente perturbadas pela sede.</item>
<item>33. Abri a boca e falei: Buscai a sabedoria sem dinheiro!</item>
<item>34. Dobrai a cabeça sob o jugo, receba vossa alma a instrução, porque perto se pode encontrá-la.</item>
<item>35. Vede com os vossos olhos o pouco que trabalhei, e como adquiri grande paz.</item>
<item>36. Recebei a instrução como uma grande soma de prata, e possuireis nela grande quantidade de ouro.</item>
<item>37. Que vossa alma se regozije na misericórdia (de Deus)! E não sereis humilhados quando o louvardes.</item>
<item>38. Cumpri vossa tarefa antes que o tempo (passe) e, no devido tempo, ele vos dará a recompensa.</item>

 </string-array>
</resources>