<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapEf1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, aos cristãos de Éfeso e aos que crêem em Jesus Cristo.</item>
<item>2. A vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da parte do Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>3. Bendito seja Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que do alto do céu nos abençoou com toda a bênção espiritual em Cristo,</item>
<item>4. e nos escolheu nele antes da criação do mundo, para sermos santos e irrepreensíveis, diante de seus olhos.</item>
<item>5. No seu amor nos predestinou para sermos adotados como filhos seus por Jesus Cristo, segundo o beneplácito de sua livre vontade,</item>
<item>6. para fazer resplandecer a sua maravilhosa graça, que nos foi concedida por ele no Bem-amado.</item>
<item>7. Nesse Filho, pelo seu sangue, temos a Redenção, a remissão dos pecados, segundo as riquezas da sua graça</item>
<item>8. que derramou profusamente sobre nós, em torrentes de sabedoria e de prudência.</item>
<item>9. Ele nos manifestou o misterioso desígnio de sua vontade, que em sua benevolência formara desde sempre,</item>
<item>10. para realizá-lo na plenitude dos tempos - desígnio de reunir em Cristo todas as coisas, as que estão nos céus e as que estão na terra.</item>
<item>11. Nele é que fomos escolhidos, predestinados segundo o desígnio daquele que tudo realiza por um ato deliberado de sua vontade,</item>
<item>12. para servirmos à celebração de sua glória, nós que desde o começo voltamos nossas esperanças para Cristo.</item>
<item>13. Nele também vós, depois de terdes ouvido a palavra da verdade, o Evangelho de vossa salvação no qual tendes crido, fostes selados com o Espírito Santo que fora prometido,</item>
<item>14. que é o penhor da nossa herança, enquanto esperamos a completa redenção daqueles que Deus adquiriu para o louvor da sua glória.</item>
<item>15. Por isso também eu, tendo ouvido falar da vossa fé no Senhor Jesus, e do amor para com todos os cristãos,</item>
<item>16. não cesso de dar graças a Deus por vós, lembrando-me de vós nas minhas orações.</item>
<item>17. Rogo ao Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos dê um espírito de sabedoria que vos revele o conhecimento dele;</item>
<item>18. que ilumine os olhos do vosso coração, para que compreendais a que esperança fostes chamados, quão rica e gloriosa é a herança que ele reserva aos santos,</item>
<item>19. e qual a suprema grandeza de seu poder para conosco, que abraçamos a fé. É o mesmo poder extraordinário que</item>
<item>20. ele manifestou na pessoa de Cristo, ressuscitando-o dos mortos e fazendo-o sentar à sua direita no céu,</item>
<item>21. acima de todo principado, potestade, virtude, dominação e de todo nome que possa haver neste mundo como no futuro.</item>
<item>22. E sujeitou a seus pés todas as coisas, e o constituiu chefe supremo da Igreja,</item>
<item>23. que é o seu corpo, o receptáculo daquele que enche todas as coisas sob todos os aspectos.</item>
 </string-array><string-array name="CapEf2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. E vós outros estáveis mortos por vossas faltas, pelos pecados</item>
<item>2. que cometestes outrora seguindo o modo de viver deste mundo, do príncipe das potestades do ar, do espírito que agora atua nos rebeldes.</item>
<item>3. Também todos nós éramos deste número quando outrora vivíamos nos desejos carnais, fazendo a vontade da carne e da concupiscência. Éramos como os outros, por natureza, verdadeiros objetos da ira (divina).</item>
<item>4. Mas Deus, que é rico em misericórdia, impulsionado pelo grande amor com que nos amou,</item>
<item>5. quando estávamos mortos em conseqüência de nossos pecados, deu-nos a vida juntamente com Cristo - é por graça que fostes salvos! -,</item>
<item>6. juntamente com ele nos ressuscitou e nos fez assentar nos céus, com Cristo Jesus.</item>
<item>7. Ele demonstrou assim pelos séculos futuros a imensidão das riquezas de sua graça, pela bondade que tem para conosco, em Jesus Cristo.</item>
<item>8. Porque é gratuitamente que fostes salvos mediante a fé. Isto não provém de vossos méritos, mas é puro dom de Deus.</item>
<item>9. Não provém das obras, para que ninguém se glorie.</item>
<item>10. Somos obra sua, criados em Jesus Cristo para as boas ações, que Deus de antemão preparou para que nós as praticássemos.</item>
<item>11. Lembrai-vos, pois, de que outrora vós, gentios por nascimento - que sois chamados incircuncisos por aqueles que se dizem circuncida dos, os que levam na carne a circuncisão feita por mãos humanas -,</item>
<item>12. lembrai-vos de que naquele tempo estáveis sem Cristo, sem direito da cidadania em Israel, alheios às alianças, sem esperança da promessa e sem Deus, neste mundo.</item>
<item>13. Agora, porém, graças a Jesus Cristo, vós que antes estáveis longe, vos tornastes presentes, pelo sangue de Cristo.</item>
<item>14. Porque é ele a nossa paz, ele que de dois povos fez um só, destruindo o muro de inimizade que os separava,</item>
<item>15. abolindo na própria carne a lei, os preceitos e as prescrições. Desse modo, ele queria fazer em si mesmo dos dois povos uma única humanidade nova pelo restabelecimento da paz,</item>
<item>16. e reconciliá-los ambos com Deus, reunidos num só corpo pela virtude da cruz, aniquilando nela a inimizade.</item>
<item>17. Veio para anunciar a paz a vós que estáveis longe, e a paz também àqueles que estavam perto;</item>
<item>18. porquanto é por ele que ambos temos acesso junto ao Pai num mesmo espírito.</item>
<item>19. Conseqüentemente, já não sois hóspedes nem peregrinos, mas sois concidadãos dos santos e membros da família de Deus,</item>
<item>20. edificados sobre o fundamento dos apóstolos e profetas, tendo por pedra angular o próprio Cristo Jesus.</item>
<item>21. É nele que todo edifício, harmonicamente disposto, se levanta até formar um templo santo no Senhor.</item>
<item>22. É nele que também vós outros entrais conjuntamente, pelo Espírito, na estrutura do edifício que se torna a habitação de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapEf3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Por essa causa é que eu, Paulo, prisioneiro de Jesus Cristo por amor de vós, gentios... -</item>
<item>2. Vós deveis ter aprendido o modo como Deus me concedeu esta graça que me foi feita a vosso respeito.</item>
<item>3. Foi por revelação que me foi manifestado o mistério que acabo de esboçar.</item>
<item>4. Lendo-me, podereis entender a compreensão que me foi concedida do mistério cristão,</item>
<item>5. que em outras gerações não foi manifestado aos homens da maneira como agora tem sido revelado pelo Espírito aos seus santos apóstolos e profetas.</item>
<item>6. A saber: que os gentios são co-herdeiros conosco (que somos judeus), são membros do mesmo corpo e participantes da promessa em Jesus Cristo pelo Evangelho.</item>
<item>7. Eu me tornei servo deste Evangelho em virtude da graça que me foi dada pela onipotente ação divina.</item>
<item>8. A mim, o mais insignificante dentre todos os santos, coube-me a graça de anunciar entre os pagãos a inexplorável riqueza de Cristo,</item>
<item>9. e a todos manifestar o desígnio salvador de Deus, mistério oculto desde a eternidade em Deus, que tudo criou.</item>
<item>10. Assim, de ora em diante, as dominações e as potestades celestes podem conhecer, pela Igreja, a infinita diversidade da sabedoria divina,</item>
<item>11. de acordo com o desígnio eterno que Deus realizou em Jesus Cristo, nosso Senhor.</item>
<item>12. Pela fé que nele depositamos, temos plena confiança de aproximar-nos junto de Deus.</item>
<item>13. Por isso vos rogo que não desfaleçais nas minhas tribulações que sofro por vós: elas são a vossa glória.</item>
<item>14. Por esta causa dobro os joelhos em presença do Pai,</item>
<item>15. ao qual deve a sua existência toda família no céu e na terra,</item>
<item>16. para que vos conceda, segundo seu glorioso tesouro, que sejais poderosamente robustecidos pelo seu Espírito em vista do crescimento do vosso homem interior.</item>
<item>17. Que Cristo habite pela fé em vossos corações, arraigados e consolidados na caridade,</item>
<item>18. a fim de que possais, com todos os cristãos, compreender qual seja a largura, o comprimento, a altura e a profundidade,</item>
<item>19. isto é, conhecer a caridade de Cristo, que desafia todo o conhecimento, e sejais cheios de toda a plenitude de Deus.</item>
<item>20. Àquele que, pela virtude que opera em nós, pode fazer infinitamente mais do que tudo quanto pedimos ou entendemos,</item>
<item>21. a ele seja dada glória na Igreja, e em Cristo Jesus, por todas as gerações de eternidade. Amém.</item>
 </string-array><string-array name="CapEf4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Exorto-vos, pois, - prisioneiro que sou pela causa do Senhor -, que leveis uma vida digna da vocação à qual fostes chamados,</item>
<item>2. com toda a humildade e amabilidade, com grandeza de alma, suportando-vos mutuamente com caridade.</item>
<item>3. Sede solícitos em conservar a unidade do Espírito no vínculo da paz.</item>
<item>4. Sede um só corpo e um só espírito, assim como fostes chamados pela vossa vocação a uma só esperança.</item>
<item>5. Há um só Senhor, uma só fé, um só batismo.</item>
<item>6. Há um só Deus e Pai de todos, que atua acima de todos, por todos e em todos.</item>
<item>7. Mas a cada um de nós foi dada a graça, segundo a medida do dom de Cristo,</item>
<item>8. pelo que diz: Quando subiu ao alto, levou muitos cativos, cumulou de dons os homens (Sl 67,19).</item>
<item>9. Ora, que quer dizer ele subiu, senão que antes havia descido a esta terra?</item>
<item>10. Aquele que desceu é também o que subiu acima de todos os céus, para encher todas as coisas.</item>
<item>11. A uns ele constituiu apóstolos; a outros, profetas; a outros, evangelistas, pastores, doutores,</item>
<item>12. para o aperfeiçoamento dos cristãos, para o desempenho da tarefa que visa à construção do corpo de Cristo,</item>
<item>13. até que todos tenhamos chegado à unidade da fé e do conhecimento do Filho de Deus, até atingirmos o estado de homem feito, a estatura da maturidade de Cristo.</item>
<item>14. Para que não continuemos crianças ao sabor das ondas, agitados por qualquer sopro de doutrina, ao capricho da malignidade dos homens e de seus artifícios enganadores.</item>
<item>15. Mas, pela prática sincera da caridade, cresçamos em todos os sentidos, naquele que é a cabeça, Cristo.</item>
<item>16. É por ele que todo o corpo - coordenado e unido por conexões que estão ao seu dispor, trabalhando cada um conforme a atividade que lhe é própria - efetua esse crescimento, visando a sua plena edificação na caridade.</item>
<item>17. Portanto, eis o que digo e conjuro no Senhor: não persistais em viver como os pagãos, que andam à mercê de suas idéias frívolas.</item>
<item>18. Têm o entendimento obscurecido. Sua ignorância e o endurecimento de seu coração mantêm-nos afastados da vida de Deus.</item>
<item>19. Indolentes, entregaram-se à dissolução, à prática apaixonada de toda espécie de impureza.</item>
<item>20. Vós, porém, não foi para isto que vos tornastes discípulos de Cristo,</item>
<item>21. se é que o ouvistes e dele aprendestes, como convém à verdade em Jesus.</item>
<item>22. Renunciai à vida passada, despojai-vos do homem velho, corrompido pelas concupiscências enganadoras.</item>
<item>23. Renovai sem cessar o sentimento da vossa alma,</item>
<item>24. e revesti-vos do homem novo, criado à imagem de Deus, em verdadeira justiça e santidade.</item>
<item>25. Por isso, renunciai à mentira. Fale cada um a seu próximo a verdade, pois somos membros uns dos outros.</item>
<item>26. Mesmo em cólera, não pequeis. Não se ponha o sol sobre o vosso ressentimento.</item>
<item>27. Não deis lugar ao demônio.</item>
<item>28. Quem era ladrão não torne a roubar, antes trabalhe seriamente por realizar o bem com as suas próprias mãos, para ter com que socorrer os necessitados.</item>
<item>29. Nenhuma palavra má saia da vossa boca, mas só a que for útil para a edificação, sempre que for possível, e benfazeja aos que ouvem.</item>
<item>30. Não contristeis o Espírito Santo de Deus, com o qual estais selados para o dia da Redenção.</item>
<item>31. Toda amargura, ira, indignação, gritaria e calúnia sejam desterradas do meio de vós, bem como toda malícia.</item>
<item>32. Antes, sede uns com os outros bondosos e compassivos. Perdoai-vos uns aos outros, como também Deus vos perdoou, em Cristo.</item>
 </string-array><string-array name="CapEf5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Sede, pois, imitadores de Deus, como filhos muito amados.</item>
<item>2. Progredi na caridade, segundo o exemplo de Cristo, que nos amou e por nós se entregou a Deus como oferenda e sacrifício de agradável odor.</item>
<item>3. Quanto à fornicação, à impureza, sob qualquer forma, ou à avareza, que disto nem se faça menção entre vós, como convém a santos.</item>
<item>4. Nada de obscenidades, de conversas tolas ou levianas, porque tais coisas não convêm; em vez disto, ações de graças.</item>
<item>5. Porque sabei-o bem: nenhum dissoluto, ou impuro, ou avarento - verdadeiros idólatras! - terá herança no Reino de Cristo e de Deus.</item>
<item>6. E ninguém vos seduza com vãos discursos. Estes são os pecados que atraem a ira de Deus sobre os rebeldes.</item>
<item>7. Não vos comprometais com eles.</item>
<item>8. Outrora éreis trevas, mas agora sois luz no Senhor: comportai-vos como verdadeiras luzes.</item>
<item>9. Ora, o fruto da luz é bondade, justiça e verdade.</item>
<item>10. Procurai o que é agradável ao Senhor,</item>
<item>11. e não tenhais cumplicidade nas obras infrutíferas das trevas; pelo contrário, condenai-as abertamente.</item>
<item>12. Porque as coisas que tais homens fazem ocultamente é vergonhoso até falar delas.</item>
<item>13. Mas tudo isto, ao ser reprovado, torna-se manifesto pela luz.</item>
<item>14. E tudo o que se manifesta deste modo torna-se luz. Por isto (a Escritura) diz: Desperta, tu que dormes! Levanta-te dentre os mortos e Cristo te iluminará (Is 26,19; 60,1)!</item>
<item>15. Vigiai, pois, com cuidado sobre a vossa conduta: que ela não seja conduta de insensatos, mas de sábios</item>
<item>16. que aproveitam ciosamente o tempo, pois os dias são maus.</item>
<item>17. Não sejais imprudentes, mas procurai compreender qual seja a vontade de Deus.</item>
<item>18. Não vos embriagueis com vinho, que é uma fonte de devassidão, mas enchei-vos do Espírito.</item>
<item>19. Recitai entre vós salmos, hinos e cânticos espirituais. Cantai e celebrai de todo o coração os louvores do Senhor.</item>
<item>20. Rendei graças, sem cessar e por todas as coisas, a Deus Pai, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>21. Sujeitai-vos uns aos outros no temor de Cristo.</item>
<item>22. As mulheres sejam submissas a seus maridos, como ao Senhor,</item>
<item>23. pois o marido é o chefe da mulher, como Cristo é o chefe da Igreja, seu corpo, da qual ele é o Salvador.</item>
<item>24. Ora, assim como a Igreja é submissa a Cristo, assim também o sejam em tudo as mulheres a seus maridos.</item>
<item>25. Maridos, amai as vossas mulheres, como Cristo amou a Igreja e se entregou por ela,</item>
<item>26. para santificá-la, purificando-a pela água do batismo com a palavra,</item>
<item>27. para apresentá-la a si mesmo toda gloriosa, sem mácula, sem ruga, sem qualquer outro defeito semelhante, mas santa e irrepreensível.</item>
<item>28. Assim os maridos devem amar as suas mulheres, como a seu próprio corpo. Quem ama a sua mulher, ama-se a si mesmo.</item>
<item>29. Certamente, ninguém jamais aborreceu a sua própria carne; ao contrário, cada qual a alimenta e a trata, como Cristo faz à sua Igreja -</item>
<item>30. porque somos membros de seu corpo.</item>
<item>31. Por isso, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher, e os dois constituirão uma só carne (Gn 2,24).</item>
<item>32. Este mistério é grande, quero dizer, com referência a Cristo e à Igreja.</item>
<item>33. Em resumo, o que importa é que cada um de vós ame a sua mulher como a si mesmo, e a mulher respeite o seu marido.</item>
 </string-array><string-array name="CapEf6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Filhos, obedecei a vossos pais segundo o Senhor; porque isto é justo.</item>
<item>2. O primeiro mandamento acompanhado de uma promessa é: Honra teu pai e tua mãe,</item>
<item>3. para que sejas feliz e tenhas longa vida sobre a terra (Dt 5,16).</item>
<item>4. Pais, não exaspereis vossos filhos. Pelo contrário, criai-os na educação e doutrina do Senhor.</item>
<item>5. Servos, obedecei aos vossos senhores temporais, com temor e solicitude, de coração sincero, como a Cristo,</item>
<item>6. não por mera ostentação, só para agradar aos homens, mas como servos de Cristo, que fazem de bom grado a vontade de Deus.</item>
<item>7. Servi com dedicação, como servos do Senhor e não dos homens.</item>
<item>8. E estai certos de que cada um receberá do Senhor a recompensa do bem que tiver feito, quer seja escravo quer livre.</item>
<item>9. Senhores, procedei também assim com os servos. Deixai as ameaças. E tende em conta que o Senhor está no céu, Senhor tanto deles como vosso, que não faz distinção de pessoas.</item>
<item>10. Finalmente, irmãos, fortalecei-vos no Senhor, pelo seu soberano poder.</item>
<item>11. Revesti-vos da armadura de Deus, para que possais resistir às ciladas do demônio.</item>
<item>12. Pois não é contra homens de carne e sangue que temos de lutar, mas contra os principados e potestades, contra os príncipes deste mundo tenebroso, contra as forças espirituais do mal (espalhadas) nos ares.</item>
<item>13. Tomai, por tanto, a armadura de Deus, para que possais resistir nos dias maus e manter-vos inabaláveis no cumprimento do vosso dever.</item>
<item>14. Ficai alerta, à cintura cingidos com a verdade, o corpo vestido com a couraça da justiça,</item>
<item>15. e os pés calçados de prontidão para anunciar o Evangelho da paz.</item>
<item>16. Sobretudo, embraçai o escudo da fé, com que possais apagar todos os dardos inflamados do Maligno.</item>
<item>17. Tomai, enfim, o capacete da salvação e a espada do Espírito, isto é, a palavra de Deus.</item>
<item>18. Intensificai as vossas invocações e súplicas. Orai em toda circunstância, pelo Espírito, no qual perseverai em intensa vigília de súplica por todos os cristãos.</item>
<item>19. E orai também por mim, para que me seja dado anunciar corajosamente o mistério do Evangelho,</item>
<item>20. do qual eu sou embaixador, prisioneiro. E que eu saiba apregoá-lo publicamente, e com desassombro, como é meu dever!</item>
<item>21. E para que também vós estejais a par da minha situação e do que faço aqui, Tíquico, o irmão muito amado e fiel ministro no Senhor, vos informará de tudo.</item>
<item>22. Eu vo-lo envio precisamente para isto: para que sejais informados do que se passa conosco e para que ele conforte os vossos corações.</item>
<item>23. Paz aos irmãos, amor e fé, da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>24. A graça esteja com todos os que amam nosso Senhor Jesus Cristo com amor inalterável e eterno.</item>

 </string-array>
</resources>
