<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapFl1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo e Timóteo, servos de Jesus Cristo, a todos os santos em Jesus Cristo, que se acham em Filipos, juntamente com os bispos e diáconos:</item>
<item>2. a vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da parte do Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>3. Dou graças a meu Deus, cada vez que de vós me lembro.</item>
<item>4. Em todas as minhas orações, rezo sempre com alegria por todos vós,</item>
<item>5. recordando-me da cooperação que haveis dado na difusão do Evangelho, desde o primeiro dia até agora.</item>
<item>6. Estou persuadido de que aquele que iniciou em vós esta obra excelente lhe dará o acabamento até o dia de Jesus Cristo.</item>
<item>7. É justo que eu tenha bom conceito de todos vós, porque vos trago no coração, por terdes tomado parte na graça que me foi dada, tanto na minha prisão como na defesa e na confirmação do Evangelho.</item>
<item>8. Deus me é testemunha da ternura que vos consagro a todos, pelo entranhado amor de Jesus Cristo!</item>
<item>9. Peço, na minha oração, que a vossa caridade se enriqueça cada vez mais de compreensão e critério,</item>
<item>10. com que possais discernir o que é mais perfeito e vos torneis puros e irrepreensíveis para o dia de Cristo,</item>
<item>11. cheios de frutos da justiça, que provêm de Jesus Cristo, para a glória e louvor de Deus.</item>
<item>12. Meus irmãos, quero fazer-vos saber que os acontecimentos que me envolvem estão redundando em maior proveito do Evangelho.</item>
<item>13. Em todo o pretório e por toda parte tornou-se conhecido que é por causa de Cristo que estou preso.</item>
<item>14. A maior parte dos irmãos, ante a notícia das minhas cadeias, cobrou nova confiança no Senhor e maior entusiasmo em anunciar sem temor a palavra de Deus.</item>
<item>15. É verdade que alguns pregam Cristo por inveja a mim e por discórdia, mas outros o fazem com a melhor boa vontade.</item>
<item>16. Estes, por caridade, sabendo que tenho por missão a defesa do Evangelho;</item>
<item>17. aqueles, ao contrário, pregam Cristo por espírito de intriga, e não com reta intenção, no intuito de agravar meu sofrimento nesta prisão.</item>
<item>18. Mas não faz mal! Contanto que de todas as maneiras, por pretexto ou por verdade, Cristo seja anunciado, nisto não só me alegro, mas sempre me alegrarei.</item>
<item>19. Pois sei que isto me resultará em salvação, graças às vossas orações e ao socorro do Espírito de Jesus Cristo.</item>
<item>20. Meu ardente desejo e minha esperança são que em nada serei confundido, mas que, hoje como sempre, Cristo será glorificado no meu corpo (tenho toda a certeza disto), quer pela minha vida quer pela minha morte.</item>
<item>21. Porque para mim o viver é Cristo e o morrer é lucro.</item>
<item>22. Mas, se o viver no corpo é útil para o meu trabalho, não sei então o que devo preferir.</item>
<item>23. Sinto-me pressionado dos dois lados: por uma parte, desejaria desprender-me para estar com Cristo - o que seria imensamente melhor;</item>
<item>24. mas, de outra parte, continuar a viver é mais necessário, por causa de vós...</item>
<item>25. Persuadido disto, sei que ficarei e continuarei com todos vós, para proveito vosso e consolação da vossa fé.</item>
<item>26. Assim, minha volta para junto de vós vos dará um novo motivo de alegria em Cristo Jesus.</item>
<item>27. Cumpre, somente, que vos mostreis em vosso proceder dignos do Evangelho de Cristo. Quer eu vá ter convosco quer permaneça ausente, desejo ouvir que estais firmes em um só espírito, lutando unanimemente pela fé do Evangelho,</item>
<item>28. sem vos deixardes intimidar em nada pelos vossos adversários. Isto para eles é motivo de perdição; para vós outros, de salvação. E é a vontade de Deus,</item>
<item>29. porque a vós vos é dado não somente crer em Cristo, mas ainda por ele sofrer.</item>
<item>30. Sustentais o mesmo combate que me tendes visto travar e no qual sabeis que eu continuo agora.</item>
 </string-array><string-array name="CapFl2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Se me é possível, pois, alguma consolação em Cristo, algum caridoso estímulo, alguma comunhão no Espírito, alguma ternura e compaixão,</item>
<item>2. completai a minha alegria, permanecendo unidos. Tende um mesmo amor, uma só alma e os mesmos pensamentos.</item>
<item>3. Nada façais por espírito de partido ou vanglória, mas que a humildade vos ensine a considerar os outros superiores a vós mesmos.</item>
<item>4. Cada qual tenha em vista não os seus próprios interesses, e sim os dos outros.</item>
<item>5. Dedicai-vos mutuamente a estima que se deve em Cristo Jesus.</item>
<item>6. Sendo ele de condição divina, não se prevaleceu de sua igualdade com Deus,</item>
<item>7. mas aniquilou-se a si mesmo, assumindo a condição de escravo e assemelhando-se aos homens.</item>
<item>8. E, sendo exteriormente reconhecido como homem, humilhou-se ainda mais, tornando-se obediente até a morte, e morte de cruz.</item>
<item>9. Por isso Deus o exaltou soberanamente e lhe outorgou o nome que está acima de todos os nomes,</item>
<item>10. para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho no céu, na terra e nos infernos.</item>
<item>11. E toda língua confesse, para a glória de Deus Pai, que Jesus Cristo é Senhor.</item>
<item>12. Assim, meus caríssimos, vós que sempre fostes obedientes, trabalhai na vossa salvação com temor e tremor, não só como quando eu estava entre vós, mas muito mais agora na minha ausência.</item>
<item>13. Porque é Deus quem, segundo o seu beneplácito, realiza em vós o querer e o executar.</item>
<item>14. Fazei todas as coisas sem murmurações nem críticas,</item>
<item>15. a fim de serdes irrepreensíveis e inocentes, filhos de Deus íntegros no meio de uma sociedade depravada e maliciosa, onde brilhais como luzeiros no mundo,</item>
<item>16. a ostentar a palavra da vida. Dessa forma, no dia de Cristo, sentirei alegria em não ter corrido em vão, em não ter trabalhado em vão.</item>
<item>17. Ainda que tenha de derramar o meu sangue sobre o sacrifício em homenagem à vossa fé, eu me alegro e vos felicito.</item>
<item>18. Vós outros, também, alegrai-vos e regozijai-vos comigo.</item>
<item>19. Espero no Senhor Jesus enviar-vos dentro em breve Timóteo, para que me traga notícias vossas e eu me sinta reconfortado.</item>
<item>20. Pois não há ninguém como ele, tão unido comigo em sentimento, que com tão sincera afeição se interesse por vós.</item>
<item>21. Todos os demais buscam os próprios interesses e não os de Jesus Cristo.</item>
<item>22. Quanto a ele, conheceis a sua inabalável fidelidade: tal como um filho ao pai, ele se dedica, comigo, ao serviço do Evangelho.</item>
<item>23. É ele que eu pretendo enviar-vos, logo que eu puder entrever o desfecho da minha causa.</item>
<item>24. Aliás, confio no Senhor que também eu irei visitar-vos em breve.</item>
<item>25. Julguei necessário enviar-vos nosso irmão Epafrodito, meu companheiro de labor e de lutas, que designastes para assistir-me em minhas necessidades.</item>
<item>26. Ele estava com saudades de todos vós e visivelmente preocupado, por terdes tido notícia da sua doença.</item>
<item>27. De fato esteve mal, às portas da morte! Mas Deus teve compaixão dele, e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse aflição sobre aflição.</item>
<item>28. Esta é a razão por que procurei enviá-lo antes, para que, vendo-o, novamente vos alegreis e eu também fique menos preocupado.</item>
<item>29. Portanto, acolhei-o no Senhor com toda a alegria e tratai com grande estima homens assim.</item>
<item>30. Porque foi pela causa de Cristo que esteve próximo da morte, e arriscou a própria vida, para prestar-me os serviços que vós não podíeis prestar em pessoa.</item>
 </string-array><string-array name="CapFl3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. No mais, meus irmãos, alegrai-vos no Senhor. Tornar a escrever-vos as mesmas recomendações, a mim por certo não me é penoso, e a vós vos é conveniente.</item>
<item>2. Cuidado com esses cães! Cuidado com esses charlatães! Cuidado com esses mutilados!</item>
<item>3. Porque os verdadeiros circuncisos somos nós, que prestamos culto a Deus pelo Espírito de Deus, e pomos nossa glória em Jesus Cristo, e não confiamos na carne.</item>
<item>4. No entanto, eu poderia confiar também na carne. Se há quem julgue ter motivos humanos para se gloriar, maiores os possuo eu:</item>
<item>5. circuncidado ao oitavo dia, da raça de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu e filho de hebreus. Quanto à lei, fariseu;</item>
<item>6. quanto ao zelo, perseguidor da Igreja; quanto à justiça legal, declaradamente irrepreensível.</item>
<item>7. Mas tudo isso, que para mim eram vantagens, considerei perda por Cristo.</item>
<item>8. Na verdade, julgo como perda todas as coisas, em comparação com esse bem supremo: o conhecimento de Jesus Cristo, meu Senhor. Por ele tudo desprezei e tenho em conta de esterco, a fim de ganhar Cristo</item>
<item>9. e estar com ele. Não com minha justiça, que vem da lei, mas com a justiça que se obtém pela fé em Cristo, a justiça que vem de Deus pela fé.</item>
<item>10. Anseio pelo conhecimento de Cristo e do poder da sua Ressurreição, pela participação em seus sofrimentos, tornando-me semelhante a ele na morte,</item>
<item>11. com a esperança de conseguir a ressurreição dentre os mortos.</item>
<item>12. Não pretendo dizer que já alcancei (esta meta) e que cheguei à perfeição. Não. Mas eu me empenho em conquistá-la, uma vez que também eu fui conquistado por Jesus Cristo.</item>
<item>13. Consciente de não tê-la ainda conquistado, só procuro isto: prescindindo do passado e atirando-me ao que resta para a frente,</item>
<item>14. persigo o alvo, rumo ao prêmio celeste, ao qual Deus nos chama, em Jesus Cristo.</item>
<item>15. Nós, mais aperfeiçoados que somos, ponhamos nisto o nosso afeto; e se tendes outro sentir, sobre isto Deus vos há de esclarecer.</item>
<item>16. Contudo, seja qual for o grau a que chegamos, o que importa é prosseguir decididamente.</item>
<item>17. Irmãos, sede meus imitadores, e olhai atentamente para os que vivem segundo o exemplo que nós vos damos.</item>
<item>18. Porque há muitos por aí, de quem repetidas vezes vos tenho falado e agora o digo chorando, que se portam como inimigos da cruz de Cristo,</item>
<item>19. cujo destino é a perdição, cujo deus é o ventre, para quem a própria ignomínia é causa de envaidecimento, e só têm prazer no que é terreno.</item>
<item>20. Nós, porém, somos cidadãos dos céus. É de lá que ansiosamente esperamos o Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</item>
<item>21. que transformará nosso mísero corpo, tornando-o semelhante ao seu corpo glorioso, em virtude do poder que tem de sujeitar a si toda criatura.</item>
 </string-array><string-array name="CapFl4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Portanto, meus muito amados e saudosos irmãos, alegria e coroa minha, continuai assim firmes no Senhor, caríssimos.</item>
<item>2. Exorto a Evódia, exorto igualmente a Síntique que vivam em paz no Senhor.</item>
<item>3. E a ti, fiel Sínzigo, também rogo que as ajudes, pois que trabalharam comigo no Evangelho, com Clemente e com os demais colaboradores meus, cujos nomes estão inscritos no livro da vida.</item>
<item>4. Alegrai-vos sempre no Senhor. Repito: alegrai-vos!</item>
<item>5. Seja conhecida de todos os homens a vossa bondade. O Senhor está próximo.</item>
<item>6. Não vos inquieteis com nada! Em todas as circunstâncias apresentai a Deus as vossas preocupações, mediante a oração, as súplicas e a ação de graças.</item>
<item>7. E a paz de Deus, que excede toda a inteligência, haverá de guardar vossos corações e vossos pensamentos, em Cristo Jesus.</item>
<item>8. Além disso, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é nobre, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, tudo o que é virtuoso e louvável, eis o que deve ocupar vossos pensamentos.</item>
<item>9. O que aprendestes, recebestes, ouvistes e observastes em mim, isto praticai, e o Deus da paz estará convosco.</item>
<item>10. Fiquei imensamente contente, no Senhor, porque, finalmente, vi reflorescer o vosso interesse por mim. É verdade que sempre pensáveis nisso, mas vos faltava oportunidade de mostrá-lo.</item>
<item>11. Não é minha penúria que me faz falar. Aprendi a contentar-me com o que tenho.</item>
<item>12. Sei viver na penúria, e sei também viver na abundância. Estou acostumado a todas as vicissitudes: a ter fartura e a passar fome, a ter abundância e a padecer necessidade.</item>
<item>13. Tudo posso naquele que me conforta.</item>
<item>14. Contudo, fizestes bem em tomar parte na minha tribulação.</item>
<item>15. Vós que sois de Filipos, bem sabeis como, no início do meu ministério evangélico, quando parti da Macedônia, nenhuma comunidade abriu comigo contas de deve-haver, senão vós somente.</item>
<item>16. Já por duas vezes mandastes para Tessalônica o que me era necessário.</item>
<item>17. Não é o donativo em si que eu procuro, e sim os lucros que vão aumentando a vosso crédito.</item>
<item>18. Recebi tudo, e em abundância. Estou bem provido, depois que recebi de Epafrodito a vossa oferta: foi um suave perfume, um sacrifício que Deus aceita com agrado.</item>
<item>19. Em recompensa, o meu Deus há de prover magnificamente a todas as vossas necessidades, segundo a sua glória, em Jesus Cristo.</item>
<item>20. A Deus, nosso Pai, seja a glória, por toda a eternidade! Amém.</item>
<item>21. Saudai em Jesus Cristo todos os santos. Os irmãos que estão comigo vos saúdam.</item>
<item>22. Todos os santos vos saúdam, especialmente os da casa de César.</item>
<item>23. A graça do Senhor Jesus Cristo esteja com o vosso espírito!</item>

 </string-array>
</resources>
