<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapFm1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, prisioneiro de Jesus Cristo, e seu irmão Timóteo, a Filêmon, nosso muito amado colaborador,</item>
<item>2. a Ápia, nossa irmã, a Arquipo, nosso companheiro de armas, e à igreja que se reúne em tua casa.</item>
<item>3. A vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da parte do Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>4. Não cesso de dar graças a meu Deus e lembrar-me de ti nas minhas orações,</item>
<item>5. ao receber notícia da tua caridade e da fé que tens no Senhor Jesus e para com todos os santos,</item>
<item>6. para que esta tua fé, que compartilhas conosco, seja atuante e faça conhecer todo o bem que se realiza entre nós por causa de Cristo.</item>
<item>7. Tua caridade me trouxe grande alegria e conforto, porque os corações dos santos encontraram alívio por teu intermédio, irmão.</item>
<item>8. Por esse motivo, se bem que eu tenha plena autoridade em Cristo para prescrever-te o que é da tua obrigação,</item>
<item>9. prefiro fazer apenas um apelo à tua caridade. Eu, Paulo, idoso como estou, e agora preso por Jesus Cristo,</item>
<item>10. venho suplicar-te em favor deste filho meu, que gerei na prisão, Onésimo.</item>
<item>11. Ele poderá ter sido de pouca serventia para ti, mas agora será muito útil tanto a ti como a mim.</item>
<item>12. Torno a enviá-lo para junto de ti, e é como se fora o meu próprio coração.</item>
<item>13. Quisera conservá-lo comigo, para que em teu nome ele continuasse a assistir-me nesta minha prisão pelo Evangelho.</item>
<item>14. Mas, sem o teu consentimento, nada quis resolver, para que tenhas ocasião de praticar o bem (em meu favor), não por imposição, mas sim de livre vontade.</item>
<item>15. Se ele se apartou de ti por algum tempo, foi sem dúvida para que o pudesses reaver para sempre.</item>
<item>16. Agora, não já como escravo, mas bem mais do que escravo, como irmão caríssimo, meu e sobretudo teu, tanto por interesses temporais como no Senhor.</item>
<item>17. Portanto, se me tens por amigo, recebe-o como a mim.</item>
<item>18. Se ele te causou qualquer prejuízo ou está devendo alguma coisa, lança isto em minha conta.</item>
<item>19. Eu, Paulo, escrevo de próprio punho: Eu pagarei. Para não te dizer que tu mesmo te deves inteiramente a mim!</item>
<item>20. Sim, irmão, quisera eu receber de ti esta alegria no Senhor! Dá esta alegria ao meu coração, em Cristo!</item>
<item>21. Eu te escrevi, certo de que me atenderás e sabendo que farás ainda mais do que estou pedindo.</item>
<item>22. Ao mesmo tempo, prepara-me pousada, porque espero, pelas vossas orações, ser-vos restituído em breve.</item>
<item>23. Enviam-te saudações Epafras, meu companheiro de prisão em Cristo Jesus,</item>
<item>24. assim como Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus colaboradores.</item>
<item>25. A graça do Senhor Jesus Cristo esteja com o vosso espírito!</item>

 </string-array>
</resources>