<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string-array name="CapGl1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo apóstolo - não da parte de homens, nem por meio de algum homem, mas por Jesus Cristo e por Deus Pai que o ressuscitou dos mortos -</item>
<item>2. e todos os irmãos que estão comigo, às igrejas da Galácia:</item>
<item>3. a vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da parte do Senhor Jesus Cristo,</item>
<item>4. que se entregou por nossos pecados, para nos libertar da perversidade do mundo presente, segundo a vontade de Deus, nosso Pai,</item>
<item>5. a quem seja dada a glória pelos séculos dos séculos. Amém.</item>
<item>6. Estou admirado de que tão depressa passeis daquele que vos chamou à graça de Cristo para um evangelho diferente.</item>
<item>7. De fato, não há dois (evangelhos): há apenas pessoas que semeiam a confusão entre vós e querem perturbar o Evangelho de Cristo.</item>
<item>8. Mas, ainda que alguém - nós ou um anjo baixado do céu - vos anunciasse um evangelho diferente do que vos temos anunciado, que ele seja anátema.</item>
<item>9. Repito aqui o que acabamos de dizer: se alguém pregar doutrina diferente da que recebestes, seja ele excomungado!</item>
<item>10. É, porventura, o favor dos homens que eu procuro, ou o de Deus? Por acaso tenho interesse em agradar aos homens? Se quisesse ainda agradar aos homens, não seria servo de Cristo.</item>
<item>11. Asseguro-vos, irmãos, que o Evangelho pregado por mim não tem nada de humano.</item>
<item>12. Não o recebi nem o aprendi de homem algum, mas mediante uma revelação de Jesus Cristo.</item>
<item>13. Certamente ouvistes falar de como outrora eu vivia no judaísmo, com que excesso perseguia a Igreja de Deus e a assolava;</item>
<item>14. avantajava-me no judaísmo a muitos dos meus companheiros de idade e nação, extremamente zeloso das tradições de meus pais.</item>
<item>15. Mas, quando aprouve àquele que me reservou desde o seio de minha mãe e me chamou pela sua graça,</item>
<item>16. para revelar seu Filho em minha pessoa, a fim de que eu o tornasse conhecido entre os gentios, imediatamente, sem consultar a ninguém,</item>
<item>17. sem ir a Jerusalém para ver os que eram apóstolos antes de mim, parti para a Arábia; de lá regressei a Damasco.</item>
<item>18. Três anos depois subi a Jerusalém para conhecer Cefas, e fiquei com ele quinze dias.</item>
<item>19. Dos outros apóstolos não vi mais nenhum, a não ser Tiago, irmão do Senhor.</item>
<item>20. Isto que vos escrevo - Deus me é testemunha -, não o estou inventando.</item>
<item>21. Em seguida, fui para as regiões da Síria e da Cilícia.</item>
<item>22. Eu era ainda pessoalmente desconhecido das comunidades cristãs da Judéia;</item>
<item>23. tinham elas apenas ouvido dizer: Aquele que antes nos perseguia, agora prega a fé que outrora combatia. E glorificavam a Deus por minha causa.</item>
 </string-array><string-array name="CapGl2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Catorze anos mais tarde, subi outra vez a Jerusalém com Barnabé, levando também Tito comigo.</item>
<item>2. E subi em conseqüência de uma revelação. Expus-lhes o Evangelho que prego entre os pagãos, e isso particularmente aos que eram de maior consideração, a fim de não correr ou de não ter corrido em vão.</item>
<item>3. Entretanto, nem sequer meu companheiro Tito, embora gentio, foi obrigado a circuncidar-se.</item>
<item>4. Mas, por causa dos falsos irmãos, intrusos - que furtivamente se introduziram entre nós para espionar a liberdade de que gozávamos em Cristo Jesus, a fim de nos escravizar -,</item>
<item>5. fomos, por esta vez, condescendentes, para que o Evangelho permanecesse em sua integridade.</item>
<item>6. Quanto aos que eram de autoridade - o que antes tenham sido não me importa, pois Deus não se deixa levar por consideração de pessoas -, estas autoridades, digo, nada me impuseram.</item>
<item>7. Ao contrário, viram que a evangelização dos incircuncisos me era confiada, como a dos circuncisos a Pedro</item>
<item>8. (porque aquele cuja ação fez de Pedro o apóstolo dos circuncisos, fez também de mim o dos pagãos).</item>
<item>9. Tiago, Cefas e João, que são considerados as colunas, reconhecendo a graça que me foi dada, deram as mãos a mim e a Barnabé em sinal de pleno acordo:</item>
<item>10. iríamos aos pagãos, e eles aos circuncidados. Recomendaram-nos apenas que nos lembrássemos dos pobres, o que era precisamente a minha intenção.</item>
<item>11. Quando, porém, Cefas veio a Antioquia, resisti-lhe francamente, porque era censurável.</item>
<item>12. Pois, antes de chegarem alguns homens da parte de Tiago, ele comia com os pagãos convertidos. Mas, quando aqueles vieram, retraiu-se e separou-se destes, temendo os circuncidados.</item>
<item>13. Os demais judeus convertidos seguiram-lhe a atitude equívoca, de maneira que mesmo Barnabé foi levado por eles a essa dissimulação.</item>
<item>14. Quando vi que o seu procedimento não era segundo a verdade do Evangelho, disse a Cefas, em presença de todos: Se tu, que és judeu, vives como os gentios, e não como os judeus, com que direito obrigas os pagãos convertidos a viver como os judeus?</item>
<item>15. Nós, judeus de nascença, e não pecadores dentre os pagãos,</item>
<item>16. sabemos, contudo, que ninguém se justifica pela prática da lei, mas somente pela fé em Jesus Cristo. Também nós cremos em Jesus Cristo, e tiramos assim a nossa justificação da fé em Cristo, e não pela prática da lei. Pois, pela prática da lei, nenhum homem será justificado.</item>
<item>17. Pois, se nós, que aspiramos à justificação em Cristo, retornamos, todavia, ao pecado, seria porventura Cristo ministro do pecado? Por certo que não!</item>
<item>18. Se torno a edificar o que destruí, confesso-me transgressor.</item>
<item>19. Na realidade, pela fé eu morri para a lei, a fim de viver para Deus. Estou pregado à cruz de Cristo.</item>
<item>20. Eu vivo, mas já não sou eu; é Cristo que vive em mim. A minha vida presente, na carne, eu a vivo na fé no Filho de Deus, que me amou e se entregou por mim.</item>
<item>21. Não menosprezo a graça de Deus; mas, em verdade, se a justiça se obtém pela lei, Cristo morreu em vão.</item>
 </string-array><string-array name="CapGl3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Ó insensatos gálatas! Quem vos fascinou a vós, ante cujos olhos foi apresentada a imagem de Jesus Cristo crucificado?</item>
<item>2. Apenas isto quero saber de vós: recebestes o Espírito pelas práticas da lei ou pela aceitação da fé?</item>
<item>3. Sois assim tão levianos? Depois de terdes começado pelo Espírito, quereis agora acabar pela carne?</item>
<item>4. Ter feito tais experiências em vão! Se é que foi em vão!</item>
<item>5. Aquele que vos dá o Espírito e realiza milagres entre vós, acaso o faz pela prática da lei, ou pela aceitação da fé?</item>
<item>6. Foi este o caso de Abraão: ele creu em Deus e isto lhe foi levado em conta de justiça (Gn 15,6).</item>
<item>7. Sabei, pois: só os que têm fé é que são filhos de Abraão.</item>
<item>8. Prevendo a Escritura que Deus justificaria os povos pagãos pela fé, anunciou esta boa nova a Abraão: Em ti todos os povos serão abençoados (Gn 18,18).</item>
<item>9. De modo que os homens de fé são abençoados com a bênção de Abraão, homem de fé.</item>
<item>10. Todos os que se apóiam nas práticas legais estão sob um regime de maldição. Pois está escrito: Maldito aquele que não cumpre todas as prescrições do livro da lei (Dt 27,26).</item>
<item>11. Que ninguém é justificado pela lei perante Deus é evidente, porque o justo viverá pela fé (Hab 2,4).</item>
<item>12. Ora, a lei não provém da fé e sim (do cumprimento): quem observar estes preceitos viverá por eles (Lv 18,5).</item>
<item>13. Cristo remiu-nos da maldição da lei, fazendo-se por nós maldição, pois está escrito: Maldito todo aquele que é suspenso no madeiro (Dt 21,23).</item>
<item>14. Assim a bênção de Abraão se estende aos gentios, em Cristo Jesus, e pela fé recebemos o Espírito prometido.</item>
<item>15. Irmãos, vou apresentar-vos uma comparação de ordem humana. Se um testamento for feito em boa e devida forma, por quem quer que seja, ninguém o pode anular ou acrescentar-lhe alguma coisa.</item>
<item>16. Ora, as promessas foram feitas a Abraão e à sua descendência. Não diz: aos seus descendentes, como se fossem muitos, mas fala de um só: e a tua descendência (Gn 12,7), isto é, a Cristo.</item>
<item>17. Afirmo, portanto: a lei, que veio quatrocentos e trinta anos mais tarde, não pode anular o testamento feito por Deus em boa e devida forma e não pode tornar sem efeito a promessa.</item>
<item>18. Porque, se a herança se obtivesse pela lei, já não proviria da promessa. Ora, pela promessa é que Deus deu o seu favor a Abraão.</item>
<item>19. Então que é a lei? É um complemento ajuntado em vista das transgressões, até que viesse a descendência a quem fora feita a promessa; foi promulgada por anjos, passando por um intermediário.</item>
<item>20. Mas não há intermediário, tratando-se de uma só pessoa, e Deus é um só.</item>
<item>21. Portanto, é a lei contrária às promessas de Deus? De nenhum modo. Se fosse dada uma lei que pudesse vivificar, em verdade a justiça viria pela lei;</item>
<item>22. mas a Escritura encerrou tudo sob o império do pecado, para que a promessa mediante a fé em Jesus Cristo fosse dada aos que crêem.</item>
<item>23. Antes que viesse a fé, estávamos encerrados sob a vigilância de uma lei, esperando a revelação da fé.</item>
<item>24. Assim a lei se nos tornou pedagogo encarregado de levar-nos a Cristo, para sermos justificados pela fé.</item>
<item>25. Mas, depois que veio a fé, já não dependemos de pedagogo,</item>
<item>26. porque todos sois filhos de Deus pela fé em Jesus Cristo.</item>
<item>27. Todos vós que fostes batizados em Cristo, vos revestistes de Cristo.</item>
<item>28. Já não há judeu nem grego, nem escravo nem livre, nem homem nem mulher, pois todos vós sois um em Cristo Jesus.</item>
<item>29. Ora, se sois de Cristo, então sois verdadeiramente a descendência de Abraão, herdeiros segundo a promessa.</item>
 </string-array><string-array name="CapGl4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Explico-me: enquanto o herdeiro é menor, em nada difere do escravo, ainda que seja senhor de tudo,</item>
<item>2. mas está sob tutores e administradores, até o tempo determinado por seu pai.</item>
<item>3. Assim também nós, quando menores, estávamos escravizados pelos rudimentos do mundo.</item>
<item>4. Mas quando veio a plenitude dos tempos, Deus enviou seu Filho, que nasceu de uma mulher e nasceu submetido a uma lei,</item>
<item>5. a fim de remir os que estavam sob a lei, para que recebêssemos a sua adoção.</item>
<item>6. A prova de que sois filhos é que Deus enviou aos vossos corações o Espírito de seu Filho, que clama: Aba, Pai!</item>
<item>7. Portanto já não és escravo, mas filho. E, se és filho, então também herdeiro por Deus.</item>
<item>8. Outrora, é certo, desconhecendo a Deus, servíeis aos que na realidade não são deuses.</item>
<item>9. Agora, porém, conhecendo a Deus, ou melhor, sendo conhecidos por Deus, como é que tornais aos rudimentos fracos e miseráveis, querendo de novo escravizar-vos a eles?</item>
<item>10. Observais dias, meses, estações e anos!</item>
<item>11. Temo que os meus esforços entre vós tenham sido em vão. Voltemos à nossa confiança cordial</item>
<item>12. Irmãos, sede como eu, pois também eu me tornei como vós. Não tenho nenhum motivo de queixa contra vós.</item>
<item>13. Estais lembrados de como eu estava doente quando, pela primeira vez, vos preguei o Evangelho</item>
<item>14. e fui para vós uma provação por causa do meu corpo. Mas nem por isto me desprezastes nem rejeitastes, antes me acolhestes como um enviado de Deus, como Cristo Jesus.</item>
<item>15. Onde está agora aquele vosso entusiasmo? Asseguro-vos que, se possível fora, teríeis arrancado os vossos olhos para mos dar!</item>
<item>16. Tornei-me, acaso, vosso inimigo, porque vos disse a verdade?</item>
<item>17. Eles vos testemunham amizade com má intenção, e querem separar-vos de mim, para captar a vossa amizade.</item>
<item>18. É maravilhoso receber demonstrações de boa amizade, mas que seja em todas as circunstâncias, e não somente quando estou convosco.</item>
<item>19. Filhinhos meus, por quem de novo sinto dores de parto, até que Cristo seja formado em vós,</item>
<item>20. quem me dera estar agora convosco, para descobrir o tom que convém à minha linguagem, visto que eu me encontro extremamente perplexo a vosso respeito.</item>
<item>21. Dizei-me, vós que quereis estar sujeitos a uma lei: não ouvis a lei?</item>
<item>22. A Escritura diz que Abraão teve dois filhos, um da escrava e outro da livre.</item>
<item>23. O da escrava, filho da natureza; e o da livre, filho da promessa.</item>
<item>24. Nestes fatos há uma alegoria, visto que aquelas mulheres representam as duas alianças: uma, a do monte Sinai, que gera para a escravidão, é Agar.</item>
<item>25. (O monte Sinai está na Arábia.) Corresponde à Jerusalém atual, que é escrava com seus filhos.</item>
<item>26. Mas a Jerusalém lá do alto é livre e esta é a nossa mãe,</item>
<item>27. porque está escrito: Alegra-te, ó estéril, que não davas à luz; rejubila e canta, tu que não tinhas dores de parto, pois são mais numerosos os filhos da abandonada do que daquela que tem marido (Is 54,1).</item>
<item>28. Como Isaac, irmãos, vós sois filhos da promessa.</item>
<item>29. Como naquele tempo o filho da natureza perseguia o filho da promessa, o mesmo se dá hoje.</item>
<item>30. Que diz, porém, a Escritura? Lança fora a escrava e seu filho, porque o filho da escrava não será herdeiro com o filho da livre (Gn 21,10).</item>
<item>31. Pelo que, irmãos, não somos filhos da escrava, mas sim da que é livre.</item>
 </string-array><string-array name="CapGl5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. É para que sejamos homens livres que Cristo nos libertou. Ficai, portanto, firmes e não vos submetais outra vez ao jugo da escravidão.</item>
<item>2. Eis que eu, Paulo, vos declaro: se vos circuncidardes, de nada vos servirá Cristo.</item>
<item>3. E atesto novamente, a todo homem que se circuncidar: ele está obrigado a observar toda a lei.</item>
<item>4. Já estais separados de Cristo, vós que procurais a justificação pela lei. Decaístes da graça.</item>
<item>5. Quanto a nós, é espiritualmente, da fé, que aguardamos a justiça esperada.</item>
<item>6. Estar circuncidado ou incircunciso de nada vale em Cristo Jesus, mas sim a fé que opera pela caridade.</item>
<item>7. Corríeis bem. Quem, pois, vos cortou os passos para não obedecerdes à verdade?</item>
<item>8. Esta sugestão não vem daquele que vos chama.</item>
<item>9. Um pouco de fermento leveda toda a massa.</item>
<item>10. Tenho confiança no Senhor a vosso respeito, que de maneira alguma mudareis de sentir. Portanto, quem vos perturbar responderá por isto, seja quem for.</item>
<item>11. Se é verdade, irmãos, que ainda prego a circuncisão, por que, então, sou perseguido? Assim o escândalo da cruz teria cessado!</item>
<item>12. Oxalá acabem por mutilar-se os que vos inquietam!</item>
<item>13. Vós, irmãos, fostes chamados à liberdade. Não abuseis, porém, da liberdade como pretexto para prazeres carnais. Pelo contrário, fazei-vos servos uns dos outros pela caridade,</item>
<item>14. porque toda a lei se encerra num só preceito: Amarás o teu próximo como a ti mesmo (Lv 19,18).</item>
<item>15. Mas, se vos mordeis e vos devorais, vede que não acabeis por vos destruirdes uns aos outros.</item>
<item>16. Digo, pois: deixai-vos conduzir pelo Espírito, e não satisfareis os apetites da carne.</item>
<item>17. Porque os desejos da carne se opõem aos do Espírito, e estes aos da carne; pois são contrários uns aos outros. É por isso que não fazeis o que quereríeis.</item>
<item>18. Se, porém, vos deixais guiar pelo Espírito, não estais sob a lei.</item>
<item>19. Ora, as obras da carne são estas: fornicação, impureza, libertinagem,</item>
<item>20. idolatria, superstição, inimizades, brigas, ciúmes, ódio, ambição, discórdias, partidos,</item>
<item>21. invejas, bebedeiras, orgias e outras coisas semelhantes. Dessas coisas vos previno, como já vos preveni: os que as praticarem não herdarão o Reino de Deus!</item>
<item>22. Ao contrário, o fruto do Espírito é caridade, alegria, paz, paciência, afabilidade, bondade, fidelidade,</item>
<item>23. brandura, temperança. Contra estas coisas não há lei.</item>
<item>24. Pois os que são de Jesus Cristo crucificaram a carne, com as paixões e concupiscências.</item>
<item>25. Se vivemos pelo Espírito, andemos também de acordo com o Espírito.</item>
<item>26. Não sejamos ávidos da vanglória. Nada de provocações, nada de invejas entre nós.</item>
 </string-array><string-array name="CapGl6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Irmãos, se alguém for surpreendido numa falta, vós, que sois animados pelo Espírito, admoestai-o em espírito de mansidão. E tem cuidado de ti mesmo, para que não caias também em tentação!</item>
<item>2. Ajudai-vos uns aos outros a carregar os vossos fardos, e deste modo cumprireis a lei de Cristo.</item>
<item>3. Quem pensa ser alguma coisa, não sendo nada, engana-se a si mesmo.</item>
<item>4. Cada um examine o seu procedimento. Então poderá gloriar-se do que lhe pertence e não do que pertence a outro.</item>
<item>5. Pois cada um deve carregar o seu próprio fardo.</item>
<item>6. Aquele que recebe a catequese da palavra, reparta de todos os seus bens com aquele que o instrui.</item>
<item>7. Não vos enganeis: de Deus não se zomba. O que o homem semeia, isso mesmo colherá.</item>
<item>8. Quem semeia na carne, da carne colherá a corrupção; quem semeia no Espírito, do Espírito colherá a vida eterna.</item>
<item>9. Não nos cansemos de fazer o bem, porque a seu tempo colheremos, se não relaxarmos.</item>
<item>10. Por isso, enquanto temos tempo, façamos o bem a todos os homens, mas particularmente aos irmãos na fé.</item>
<item>11. Vede com que tamanho de letras vos escrevo, de próprio punho!</item>
<item>12. Os que vos obrigam à circuncisão são homens que se querem impor, só para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</item>
<item>13. Pois nem os próprios circuncisos observam a lei. E se fazem questão de que vos mandeis circuncidar, é para terem motivo de se gloriarem na vossa carne.</item>
<item>14. Quanto a mim, não pretendo, jamais, gloriar-me, a não ser na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, pela qual o mundo está crucificado para mim e eu para o mundo.</item>
<item>15. Porque a circuncisão e a incircuncisão de nada valem, mas sim a nova criatura.</item>
<item>16. A todos que seguirem esta regra, a paz e a misericórdia, assim como ao Israel de Deus.</item>
<item>17. De ora em diante ninguém me moleste, porque trago em meu corpo as marcas de Jesus.</item>
<item>18. A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com vosso espírito, irmãos. Amém.</item>

 </string-array>
</resources>
