<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="Cap1Cor1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, apóstolo de Jesus Cristo por chamamento e vontade de Deus, e o irmão Sóstenes,</item>
<item>2. à igreja de Deus que está em Corinto, aos fiéis santificados em Jesus Cristo, chamados à santidade, juntamente com todos os que, em qualquer lugar que estejam, invocam o nome de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor deles e nosso;</item>
<item>3. a vós, graça e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da parte do Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>4. Não cesso de agradecer a Deus por vós, pela graça divina que vos foi dada em Jesus Cristo.</item>
<item>5. Nele fostes ricamente contemplados com todos os dons, com os da palavra e os da ciência,</item>
<item>6. tão solidamente foi confirmado em vós o testemunho de Cristo.</item>
<item>7. Assim, enquanto aguardais a manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo, não vos falta dom algum.</item>
<item>8. Ele há de vos confirmar até o fim, para que sejais irrepreensíveis no dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>9. Fiel é Deus, por quem fostes chamados à comunhão de seu Filho Jesus Cristo, nosso Senhor.</item>
<item>10. Rogo-vos, irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que todos estejais em pleno acordo e que não haja entre vós divisões. Vivei em boa harmonia, no mesmo espírito e no mesmo sentimento.</item>
<item>11. Pois acerca de vós, irmãos meus, fui informado pelos que são da casa de Cloé, que há contendas entre vós.</item>
<item>12. Refiro-me ao fato de que entre vós se usa esta linguagem: Eu sou discípulo de Paulo; eu, de Apolo; eu, de Cefas; eu, de Cristo.</item>
<item>13. Então estaria Cristo dividido? É Paulo quem foi crucificado por vós? É em nome de Paulo que fostes batizados?</item>
<item>14. Graças a Deus, não batizei nenhum de vós, à exceção de Crispo e Gaio.</item>
<item>15. Assim ninguém poderá dizer que fostes batizados em meu nome.</item>
<item>16. (Aliás, batizei também a família de Estéfanas. Além destes, não me consta ter batizado ninguém mais.)</item>
<item>17. Cristo não me enviou para batizar, mas para pregar o Evangelho; e isso sem recorrer à habilidade da arte oratória, para que não se desvirtue a cruz de Cristo.</item>
<item>18. A linguagem da cruz é loucura para os que se perdem, mas, para os que foram salvos, para nós, é uma força divina.</item>
<item>19. Está escrito: Destruirei a sabedoria dos sábios, e anularei a prudência dos prudentes (Is 29,14).</item>
<item>20. Onde está o sábio? Onde o erudito? Onde o argumentador deste mundo? Acaso não declarou Deus por loucura a sabedoria deste mundo?</item>
<item>21. Já que o mundo, com a sua sabedoria, não reconheceu a Deus na sabedoria divina, aprouve a Deus salvar os que crêem pela loucura de sua mensagem.</item>
<item>22. Os judeus pedem milagres, os gregos reclamam a sabedoria;</item>
<item>23. mas nós pregamos Cristo crucificado, escândalo para os judeus e loucura para os pagãos;</item>
<item>24. mas, para os eleitos - quer judeus quer gregos -, força de Deus e sabedoria de Deus.</item>
<item>25. Pois a loucura de Deus é mais sábia do que os homens, e a fraqueza de Deus é mais forte do que os homens.</item>
<item>26. Vede, irmãos, o vosso grupo de eleitos: não há entre vós muitos sábios, humanamente falando, nem muitos poderosos, nem muitos nobres.</item>
<item>27. O que é estulto no mundo, Deus o escolheu para confundir os sábios; e o que é fraco no mundo, Deus o escolheu para confundir os fortes;</item>
<item>28. e o que é vil e desprezível no mundo, Deus o escolheu, como também aquelas coisas que nada são, para destruir as que são.</item>
<item>29. Assim, nenhuma criatura se vangloriará diante de Deus.</item>
<item>30. É por sua graça que estais em Jesus Cristo, que, da parte de Deus, se tornou para nós sabedoria, justiça, santificação e redenção,</item>
<item>31. para que, como está escrito: quem se gloria, glorie-se no Senhor (Jr 9,23).</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Também eu, quando fui ter convosco, irmãos, não fui com o prestígio da eloqüência nem da sabedoria anunciar-vos o testemunho de Deus.</item>
<item>2. Julguei não dever saber coisa alguma entre vós, senão Jesus Cristo, e Jesus Cristo crucificado.</item>
<item>3. Eu me apresentei em vosso meio num estado de fraqueza, de desassossego e de temor.</item>
<item>4. A minha palavra e a minha pregação longe estavam da eloqüência persuasiva da sabedoria; eram, antes, uma demonstração do Espírito e do poder divino,</item>
<item>5. para que vossa fé não se baseasse na sabedoria dos homens, mas no poder de Deus.</item>
<item>6. Entretanto, o que pregamos entre os perfeitos é uma sabedoria, porém não a sabedoria deste mundo nem a dos grandes deste mundo, que são, aos olhos daquela, desqualificados.</item>
<item>7. Pregamos a sabedoria de Deus, misteriosa e secreta, que Deus predeterminou antes de existir o tempo, para a nossa glória.</item>
<item>8. Sabedoria que nenhuma autoridade deste mundo conheceu (pois se a houvessem conhecido, não teriam crucificado o Senhor da glória).</item>
<item>9. É como está escrito: Coisas que os olhos não viram, nem os ouvidos ouviram, nem o coração humano imaginou (Is 64,4), tais são os bens que Deus tem preparado para aqueles que o amam.</item>
<item>10. Todavia, Deus no-las revelou pelo seu Espírito, porque o Espírito penetra tudo, mesmo as profundezas de Deus.</item>
<item>11. Pois quem conhece as coisas que há no homem, senão o espírito do homem que nele reside? Assim também as coisas de Deus ninguém as conhece, senão o Espírito de Deus.</item>
<item>12. Ora, nós não recebemos o espírito do mundo, mas sim o Espírito que vem de Deus, que nos dá a conhecer as graças que Deus nos prodigalizou</item>
<item>13. e que pregamos numa linguagem que nos foi ensinada não pela sabedoria humana, mas pelo Espírito, que exprime as coisas espirituais em termos espirituais.</item>
<item>14. Mas o homem natural não aceita as coisas do Espírito de Deus, pois para ele são loucuras. Nem as pode compreender, porque é pelo Espírito que se devem ponderar.</item>
<item>15. O homem espiritual, ao contrário, julga todas as coisas e não é julgado por ninguém.</item>
<item>16. Por que quem conheceu o pensamento do Senhor, se abalançará a instruí-lo (Is 40,13)? Nós, porém, temos o pensamento de Cristo.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. A vós, irmãos, não vos pude falar como a homens espirituais, mas como a carnais, como a criancinhas em Cristo.</item>
<item>2. Eu vos dei leite a beber, e não alimento sólido que ainda não podíeis suportar. Nem ainda agora o podeis, porque ainda sois carnais.</item>
<item>3. Com efeito, enquanto houver entre vós ciúmes e contendas, não será porque sois carnais e procedeis de um modo totalmente humano?</item>
<item>4. Quando, entre vós, um diz: Eu sou de Paulo, e outro: Eu, de Apolo, não é isto modo de pensar totalmente humano?</item>
<item>5. Pois que é Apolo? E que é Paulo? Simples servos, por cujo intermédio abraçastes a fé, e isto conforme a medida que o Senhor repartiu a cada um deles:</item>
<item>6. eu plantei, Apolo regou, mas Deus é quem fez crescer.</item>
<item>7. Assim, nem o que planta é alguma coisa nem o que rega, mas só Deus, que faz crescer.</item>
<item>8. O que planta ou o que rega são iguais; cada um receberá a sua recompensa, segundo o seu trabalho.</item>
<item>9. Nós somos operários com Deus. Vós, o campo de Deus, o edifício de Deus.</item>
<item>10. Segundo a graça que Deus me deu, como sábio arquiteto lancei o fundamento, mas outro edifica sobre ele.</item>
<item>11. Quanto ao fundamento, ninguém pode pôr outro diverso daquele que já foi posto: Jesus Cristo.</item>
<item>12. Agora, se alguém edifica sobre este fundamento, com ouro, ou com prata, ou com pedras preciosas, com madeira, ou com feno, ou com palha,</item>
<item>13. a obra de cada um aparecerá. O dia (do julgamento) demonstrá-lo-á. Será descoberto pelo fogo; o fogo provará o que vale o trabalho de cada um.</item>
<item>14. Se a construção resistir, o construtor receberá a recompensa.</item>
<item>15. Se pegar fogo, arcará com os danos. Ele será salvo, porém passando de alguma maneira através do fogo.</item>
<item>16. Não sabeis que sois o templo de Deus, e que o Espírito de Deus habita em vós?</item>
<item>17. Se alguém destruir o templo de Deus, Deus o destruirá. Porque o templo de Deus é sagrado - e isto sois vós.</item>
<item>18. Ninguém se engane a si mesmo. Se alguém dentre vós se julga sábio à maneira deste mundo, faça-se louco para tornar-se sábio,</item>
<item>19. porque a sabedoria deste mundo é loucura diante de Deus; pois (diz a Escritura) ele apanhará os sábios na sua própria astúcia (Jó 5,13).</item>
<item>20. E em outro lugar: O Senhor conhece os pensamentos dos sábios, e ele sabe que são vãos (Sl 93,11).</item>
<item>21. Portanto, ninguém ponha sua glória nos homens. Tudo é vosso:</item>
<item>22. Paulo, Apolo, Cefas, o mundo, a vida, a morte, o presente e o futuro. Tudo é vosso!</item>
<item>23. Mas vós sois de Cristo, e Cristo é de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Que os homens nos considerem, pois, como simples operários de Cristo e administradores dos mistérios de Deus.</item>
<item>2. Ora, o que se exige dos administradores é que sejam fiéis.</item>
<item>3. A mim pouco se me dá ser julgado por vós ou por tribunal humano, pois nem eu me julgo a mim mesmo.</item>
<item>4. De nada me acusa a consciência; contudo, nem por isso sou justificado. Meu juiz é o Senhor.</item>
<item>5. Por isso, não julgueis antes do tempo; esperai que venha o Senhor. Ele porá às claras o que se acha escondido nas trevas. Ele manifestará as intenções dos corações. Então cada um receberá de Deus o louvor que merece.</item>
<item>6. Se apliquei tudo isso a mim e a Apolo foi por vossa causa, para que, por meio de nós, aprendais a não ultrapassar o que está escrito e para que vos não ensoberbeçais tomando partido a favor de um e com prejuízo de outrem.</item>
<item>7. O que há de superior em ti? Que é que possuis que não tenhas recebido? E, se o recebeste, por que te glorias, como se o não tivesses recebido?</item>
<item>8. Já estais fartos! Já estais ricos! Sem nós, sois reis! Praza a Deus que reineis, de fato, para que também nós reinemos convosco!</item>
<item>9. Porque, ao que parece, Deus nos tem posto a nós, apóstolos, na última classe dos homens, por assim dizer sentenciados à morte, visto que fomos entregues em espetáculo ao mundo, aos anjos e aos homens.</item>
<item>10. Nós, estultos por causa de Cristo; e vós, sábios em Cristo! Nós, fracos; e vós, fortes! Vós, honrados; e nós, desprezados!</item>
<item>11. Até esta hora padecemos fome, sede e nudez. Somos esbofeteados, somos errantes,</item>
<item>12. fatigamo-nos, trabalhando com as nossas próprias mãos. Insultados, abençoamos; perseguidos, suportamos; caluniados, consolamos!</item>
<item>13. Chegamos a ser como que o lixo do mundo, a escória de todos até agora...</item>
<item>14. Não vos escrevo estas coisas para vos envergonhar, mas admoesto-vos como meus filhos muitos amados.</item>
<item>15. Com efeito, ainda que tivésseis dez mil mestres em Cristo, não tendes muitos pais; ora, fui eu que vos gerei em Cristo Jesus pelo Evangelho.</item>
<item>16. Por isso, vos conjuro a que sejais meus imitadores.</item>
<item>17. Para isso é que vos enviei Timóteo, meu filho muito amado e fiel no Senhor. Ele vos recordará as minhas normas de conduta, tais como as ensino por toda parte, em todas as igrejas.</item>
<item>18. Alguns, presumindo que eu não mais iria ter convosco, encheram-se de orgulho.</item>
<item>19. Mas brevemente irei ter convosco, se Deus quiser, e tomarei conhecimento não do que esses orgulhosos falam, mas do que são capazes.</item>
<item>20. Porque o Reino de Deus não consiste em palavras, mas em atos.</item>
<item>21. Que preferis? Que eu vá visitar-vos com a vara, ou com caridade e espírito de mansidão?</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Ouve-se dizer constantemente que se comete, em vosso meio, a luxúria, e uma luxúria tão grave que não se costuma encontrar nem mesmo entre os pagãos: há entre vós quem vive com a mulher de seu pai!...</item>
<item>2. E continuais cheios de orgulho, em vez de manifestardes tristeza, para que seja tirado dentre vós o que cometeu tal ação!</item>
<item>3. Pois eu, em verdade, ainda que distante corporalmente, mas presente em espírito, já julguei, como se estivesse presente, aquele que assim se comportou.</item>
<item>4. Em nome do Senhor Jesus -, reunidos vós e o meu espírito, com o poder de nosso Senhor Jesus -,</item>
<item>5. seja esse homem entregue a Satanás, para mortificação do seu corpo, a fim de que a sua alma seja salva no dia do Senhor Jesus.</item>
<item>6. Não é nada belo o motivo da vossa jactância! Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?</item>
<item>7. Purificai-vos do velho fermento, para que sejais massa nova, porque sois pães ázimos, porquanto Cristo, nossa Páscoa, foi imolado.</item>
<item>8. Celebremos, pois, a festa, não com o fermento velho nem com o fermento da malícia e da corrupção, mas com os pães não fermentados de pureza e de verdade.</item>
<item>9. Na minha carta vos escrevi que não tivésseis familiaridade com os impudicos.</item>
<item>10. Porém, não me referia de um modo absoluto a todos os impudicos deste mundo, os avarentos, os ladrões ou os idólatras, pois neste caso deveríeis sair deste mundo.</item>
<item>11. Mas eu simplesmente quis dizer-vos que não tenhais comunicação com aquele que, chamando-se irmão, é impuro, avarento, idólatra, difamador, beberrão, ladrão. Com tais indivíduos nem sequer deveis comer.</item>
<item>12. Pois que tenho eu de julgar os que estão fora? Não são os de dentro que deveis julgar?</item>
<item>13. Os de fora é Deus que os julgará... Tirai o perverso do vosso meio.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Quando algum de vós tem litígio contra outro, como é que se atreve a pedir justiça perante os injustos, em vez de recorrer aos (irmãos) santos?</item>
<item>2. Não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, seríeis indignos de julgar os processos de mínima importância?</item>
<item>3. Não sabeis que julgaremos os anjos? Quanto mais as pequenas questões desta vida!</item>
<item>4. No entanto, quando tendes contendas desse gênero, escolheis para juízes pessoas cuja opinião é tida em nada pela Igreja.</item>
<item>5. Digo-o para confusão vossa. Será possível que não há entre vós um homem sábio, nem um sequer que possa julgar entre seus irmãos?</item>
<item>6. Mas um irmão litiga com outro irmão, e isso diante de infiéis!</item>
<item>7. Na verdade, já é um mal para vós o fato de terdes processos uns contra os outros. Por que não preferis sofrer injustiça? Por que não preferis ser espoliados?</item>
<item>8. Não! Vós é que fazeis injustiça, vós é que espoliais - e isso entre irmãos!</item>
<item>9. Acaso não sabeis que os injustos não hão de possuir o Reino de Deus? Não vos enganeis: nem os impuros, nem os idólatras, nem os adúlteros, nem os efeminados, nem os devassos,</item>
<item>10. nem os ladrões, nem os avarentos, nem os bêbados, nem os difamadores, nem os assaltantes hão de possuir o Reino de Deus.</item>
<item>11. Ao menos alguns de vós têm sido isso. Mas fostes lavados, mas fostes santificados, mas fostes justificados, em nome do Senhor Jesus Cristo e pelo Espírito de nosso Deus.</item>
<item>12. Tudo me é permitido, mas nem tudo convém. Tudo me é permitido, mas eu não me deixarei dominar por coisa alguma.</item>
<item>13. Os alimentos são para o estômago e o estômago para os alimentos: Deus destruirá tanto aqueles como este. O corpo, porém, não é para a impureza, mas para o Senhor e o Senhor para o corpo:</item>
<item>14. Deus, que ressuscitou o Senhor, também nos ressuscitará a nós pelo seu poder.</item>
<item>15. Não sabeis que vossos corpos são membros de Cristo? Tomarei, então, os membros de Cristo e os farei membros de uma prostituta? De modo algum!</item>
<item>16. Ou não sabeis que o que se ajunta a uma prostituta se torna um só corpo com ela? Está escrito: Os dois serão uma só carne (Gn 2,24).</item>
<item>17. Pelo contrário, quem se une ao Senhor torna-se com ele um só espírito.</item>
<item>18. Fugi da fornicação. Qualquer outro pecado que o homem comete é fora do corpo, mas o impuro peca contra o seu próprio corpo.</item>
<item>19. Ou não sabeis que o vosso corpo é templo do Espírito Santo, que habita em vós, o qual recebestes de Deus e que, por isso mesmo, já não vos pertenceis?</item>
<item>20. Porque fostes comprados por um grande preço. Glorificai, pois, a Deus no vosso corpo.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Agora, a respeito das coisas que me escrevestes. Penso que seria bom ao homem não tocar mulher alguma.</item>
<item>2. Todavia, considerando o perigo da incontinência, cada um tenha sua mulher, e cada mulher tenha seu marido.</item>
<item>3. O marido cumpra o seu dever para com a sua esposa e da mesma forma também a esposa o cumpra para com o marido.</item>
<item>4. A mulher não pode dispor de seu corpo: ele pertence ao seu marido. E da mesma forma o marido não pode dispor do seu corpo: ele pertence à sua esposa.</item>
<item>5. Não vos recuseis um ao outro, a não ser de comum acordo, por algum tempo, para vos aplicardes à oração; e depois retornai novamente um para o outro, para que não vos tente Satanás por vossa incontinência.</item>
<item>6. Isto digo como concessão, não como ordem.</item>
<item>7. Pois quereria que todos fossem como eu; mas cada um tem de Deus um dom particular: uns este, outros aquele.</item>
<item>8. Aos solteiros e às viúvas, digo que lhes é bom se permanecerem assim, como eu.</item>
<item>9. Mas, se não podem guardar a continência, casem-se. É melhor casar do que abrasar-se.</item>
<item>10. Aos casados mando (não eu, mas o Senhor) que a mulher não se separe do marido.</item>
<item>11. E, se ela estiver separada, que fique sem se casar, ou que se reconcilie com seu marido. Igualmente, o marido não repudie sua mulher.</item>
<item>12. Aos outros, digo eu, não o Senhor: se um irmão desposou uma mulher pagã (sem a fé) e esta consente em morar com ele, não a repudie.</item>
<item>13. Se uma mulher desposou um marido pagão e este consente em coabitar com ela, não repudie o marido.</item>
<item>14. Porque o marido que não tem a fé é santificado por sua mulher; assim como a mulher que não tem a fé é santificada pelo marido que recebeu a fé. Do contrário, os vossos filhos seriam impuros quando, na realidade, são santos.</item>
<item>15. Mas, se o pagão quer separar-se, que se separe; em tal caso, nem o irmão nem a irmã estão ligados. Deus vos chamou a viver em paz.</item>
<item>16. Aliás, como sabes tu, ó mulher, se salvarás o teu marido? Ou como sabes tu, ó marido, se salvarás a tua mulher?</item>
<item>17. Quanto ao mais, que cada um viva na condição na qual o Senhor o colocou ou em que o Senhor o chamou. É o que recomendo a todas as igrejas.</item>
<item>18. O que era circunciso quando foi chamado (à fé), não dissimule sua circuncisão. Quem era incircunciso, não se faça circuncidar.</item>
<item>19. A circuncisão de nada vale, e a incircuncisão de nada vale, o que importa é a observância dos mandamentos de Deus.</item>
<item>20. Cada um permaneça na profissão em que foi chamado por Deus.</item>
<item>21. Eras escravo, quando Deus te chamou? Não te preocupes disto. Mesmo que possas tornar-te livre, antes cuida de aproveitar melhor o teu chamamento.</item>
<item>22. Pois o escravo, que foi chamado pelo Senhor, conquistou a liberdade do Senhor. Da mesma forma, quem era livre por ocasião do chamado, fez-se escravo de Cristo.</item>
<item>23. Por alto preço fostes comprados, não vos torneis escravos de homens.</item>
<item>24. Irmãos, cada um permaneça diante de Deus na condição em que estava quando Deus o chamou.</item>
<item>25. A respeito das pessoas virgens, não tenho mandamento do Senhor; porém, dou o meu conselho, como homem que recebeu da misericórdia do Senhor a graça de ser digno de confiança.</item>
<item>26. Julgo, pois, em razão das dificuldades presentes, ser conveniente ao homem ficar assim como é.</item>
<item>27. Estás casado? Não procures desligar-te. Não estás casado? Não procures mulher.</item>
<item>28. Mas, se queres casar-te, não pecas; assim como a jovem que se casa não peca. Todavia, padecerão a tribulação da carne; e eu quisera poupar-vos.</item>
<item>29. Mas eis o que vos digo, irmãos: o tempo é breve. O que importa é que os que têm mulher vivam como se a não tivessem;</item>
<item>30. os que choram, como se não chorassem; os que se alegram, como se não se alegrassem; os que compram, como se não possuíssem;</item>
<item>31. os que usam deste mundo, como se dele não usassem. Porque a figura deste mundo passa.</item>
<item>32. Quisera ver-vos livres de toda preocupação. O solteiro cuida das coisas que são do Senhor, de como agradar ao Senhor.</item>
<item>33. O casado preocupa-se com as coisas do mundo, procurando agradar à sua esposa.</item>
<item>34. A mesma diferença existe com a mulher solteira ou a virgem. Aquela que não é casada cuida das coisas do Senhor, para ser santa no corpo e no espírito; mas a casada cuida das coisas do mundo, procurando agradar ao marido.</item>
<item>35. Digo isto para vosso proveito, não para vos estender um laço, mas para vos ensinar o que melhor convém, o que vos poderá unir ao Senhor sem partilha.</item>
<item>36. Se alguém julga que é inconveniente para a sua filha ultrapassar a idade de casar-se e que é seu dever casá-la, faça-o como quiser: não há falta alguma em fazê-la casar-se.</item>
<item>37. Mas aquele que, sem nenhum constrangimento e com perfeita liberdade de escolha, tiver tomado no seu coração a decisão de guardar a sua filha virgem, procede bem.</item>
<item>38. Em suma, aquele que casa a sua filha faz bem; e aquele que não a casa, faz ainda melhor.</item>
<item>39. A mulher está ligada ao marido enquanto ele viver. Mas, se morrer o marido, ela fica livre e poderá casar-se com quem quiser, contanto que seja no Senhor.</item>
<item>40. Contudo, na minha opinião, ela será mais feliz se permanecer como está. E creio que também eu tenho o Espírito de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Quanto às carnes oferecidas aos ídolos, somos esclarecidos, possuímos todos a ciência... Porém, a ciência incha, a caridade constrói.</item>
<item>2. Se alguém pensa que sabe alguma coisa, ainda não conhece nada como convém conhecer.</item>
<item>3. Mas, se alguém ama a Deus, esse é conhecido por ele.</item>
<item>4. Assim, pois, quanto ao comer das carnes imoladas aos ídolos, sabemos que não existem realmente ídolos no mundo e que não há outro Deus, senão um só.</item>
<item>5. Pretende-se, é verdade, que existam outros deuses, quer no céu quer na terra (e há um bom número desses deuses e senhores).</item>
<item>6. Mas, para nós, há um só Deus, o Pai, do qual procedem todas as coisas e para o qual existimos, e um só Senhor, Jesus Cristo, por quem todas as coisas existem e nós também.</item>
<item>7. Todavia, nem todos têm esse conhecimento. Alguns, habituados ao modo antigo de considerar o ídolo, comem a carne como sacrificada ao ídolo; e sua consciência, por ser débil, se mancha.</item>
<item>8. Não é, entretanto, a comida que nos torna agradáveis a Deus: comendo, não ganhamos nada; e não comendo, nada perdemos.</item>
<item>9. Atenção, porém: que essa vossa liberdade não venha a ser ocasião de queda aos fracos.</item>
<item>10. Se alguém te vir, a ti que és instruído, sentado à mesa no templo dos ídolos, não se sentirá, por fraqueza de consciência, também autorizado a comer do sacrifício aos ídolos?</item>
<item>11. E assim por tua ciência vai se perder quem é fraco, um irmão, pelo qual Cristo morreu!</item>
<item>12. Assim, pecando vós contra os irmãos e ferindo sua débil consciência, pecais contra Cristo.</item>
<item>13. Pelo que, se a comida serve de ocasião de queda a meu irmão, jamais comerei carne, a fim de que eu não me torne ocasião de queda para o meu irmão.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Não sou eu livre? Não sou apóstolo? Não vi Jesus nosso Senhor? Não sois vós minha obra no Senhor?</item>
<item>2. Se para outros não sou apóstolo, ao menos para vós o sou, porque vós sois no Senhor o selo do meu apostolado.</item>
<item>3. Esta é a minha defesa contra os que me denigrem.</item>
<item>4. Não temos nós porventura o direito de comer e beber?</item>
<item>5. Acaso não temos nós direito de deixar que nos acompanhe uma mulher irmã, a exemplo dos outros apóstolos e dos irmãos do Senhor e de Cefas?</item>
<item>6. Ou só eu e Barnabé não temos direito de deixar o trabalho?</item>
<item>7. Quem, jamais, vai à guerra à sua custa? Quem planta uma vinha e não come do seu fruto? Quem apascenta um rebanho e não se alimenta do leite do rebanho?</item>
<item>8. Trata-se, acaso, de simples norma entre os homens? Ou a lei não diz também o mesmo?</item>
<item>9. Na Lei de Moisés está escrito: Não atarás a boca ao boi que debulha (Dt 25,4). Acaso Deus tem dó dos bois?</item>
<item>10. Não é, na realidade, em atenção a nós que ele diz isto? Sim! É por nós que está escrito. Quem trabalha deve trabalhar com esperança e igualmente quem debulha deve debulhar com esperança de receber a sua parte.</item>
<item>11. Se entre vós semeamos bens espirituais, será, porventura, demasiada exigência colhermos de vossos bens materiais?</item>
<item>12. Se outros se arrogam este direito sobre vós, não o temos muito mais? Entretanto, não temos feito uso deste direito: sofremos tudo para não pôr obstáculo algum ao Evangelho de Cristo.</item>
<item>13. Não sabeis que os ministros do culto vivem do culto, e que os que servem ao altar participam do altar?</item>
<item>14. Assim também ordenou o Senhor que os que anunciam o Evangelho vivam do Evangelho.</item>
<item>15. Mas não tenho usado de nenhum desses direitos; e nem escrevo isto para reclamá-los. Preferiria morrer a... Mas ninguém me tirará este título de glória.</item>
<item>16. Anunciar o Evangelho não é glória para mim; é uma obrigação que se me impõe. Ai de mim, se eu não anunciar o Evangelho!</item>
<item>17. Se o fizesse de minha iniciativa, mereceria recompensa. Se o faço independentemente de minha vontade, é uma missão que me foi imposta.</item>
<item>18. Então em que consiste a minha recompensa? Em que, na pregação do Evangelho, o anuncio gratuitamente, sem usar do direito que esta pregação me confere.</item>
<item>19. Embora livre de sujeição de qualquer pessoa, eu me fiz servo de todos para ganhar o maior número possível.</item>
<item>20. Para os judeus fiz-me judeu, a fim de ganhar os judeus. Para os que estão debaixo da lei, fiz-me como se eu estivesse debaixo da lei, embora o não esteja, a fim de ganhar aqueles que estão debaixo da lei.</item>
<item>21. Para os que não têm lei, fiz-me como se eu não tivesse lei, ainda que eu não esteja isento da lei de Deus - porquanto estou sob a lei de Cristo -, a fim de ganhar os que não têm lei.</item>
<item>22. Fiz-me fraco com os fracos, a fim de ganhar os fracos. Fiz-me tudo para todos, a fim de salvar a todos.</item>
<item>23. E tudo isso faço por causa do Evangelho, para dele me fazer participante.</item>
<item>24. Nas corridas de um estádio, todos correm, mas bem sabeis que um só recebe o prêmio. Correi, pois, de tal maneira que o consigais.</item>
<item>25. Todos os atletas se impõem a si muitas privações; e o fazem para alcançar uma coroa corruptível. Nós o fazemos por uma coroa incorruptível.</item>
<item>26. Assim, eu corro, mas não sem rumo certo. Dou golpes, mas não no ar.</item>
<item>27. Ao contrário, castigo o meu corpo e o mantenho em servidão, de medo de vir eu mesmo a ser excluído depois de eu ter pregado aos outros.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. (Não quero que ignoreis, irmãos), que os nossos pais estiveram todos debaixo da nuvem e que todos atravessaram o mar;</item>
<item>2. todos foram batizados em Moisés, na nuvem e no mar;</item>
<item>3. todos comeram do mesmo alimento espiritual;</item>
<item>4. todos beberam da mesma bebida espiritual (pois todos bebiam da pedra espiritual que os seguia; e essa pedra era Cristo).</item>
<item>5. Não obstante, a maioria deles desgostou a Deus, pois seus cadáveres cobriram o deserto.</item>
<item>6. Estas coisas aconteceram para nos servir de exemplo, a fim de não cobiçarmos coisas más, como eles as cobiçaram.</item>
<item>7. Nem vos torneis idólatras, como alguns deles, conforme está escrito: O povo sentou-se para comer e para beber, e depois levantou-se para se divertir (Ex 32,6).</item>
<item>8. Nem nos entreguemos à impureza como alguns deles se entregaram, e morreram num só dia vinte e três mil.</item>
<item>9. Nem tentemos o Senhor, como alguns deles o tentaram, e pereceram mordidos pelas serpentes.</item>
<item>10. Nem murmureis, como murmuraram alguns deles, e foram mortos pelo exterminador.</item>
<item>11. Todas estas desgraças lhes aconteceram para nosso exemplo; foram escritas para advertência nossa, para nós que tocamos o final dos tempos.</item>
<item>12. Portanto, quem pensa estar de pé veja que não caia.</item>
<item>13. Não vos sobreveio tentação alguma que ultrapassasse as forças humanas. Deus é fiel: não permitirá que sejais tentados além das vossas forças, mas com a tentação ele vos dará os meios de suportá-la e sairdes dela.</item>
<item>14. Portanto, caríssimos meus, fugi da idolatria.</item>
<item>15. Falo como a pessoas sensatas; julgai vós mesmos o que digo.</item>
<item>16. O cálice de bênção, que benzemos, não é a comunhão do sangue de Cristo? E o pão, que partimos, não é a comunhão do corpo de Cristo?</item>
<item>17. Uma vez que há um único pão, nós, embora sendo muitos, formamos um só corpo, porque todos nós comungamos do mesmo pão.</item>
<item>18. Considerai Israel segundo a carne: não entram em comunhão com o altar os que comem as vítimas?</item>
<item>19. Que quero afirmar com isto? Que a carne sacrificada aos ídolos ou o próprio ídolo são alguma coisa?</item>
<item>20. Não! As coisas que os pagãos sacrificam, sacrificam-nas a demônios e não a Deus. E eu não quero que tenhais comunhão com os demônios.</item>
<item>21. Não podeis beber ao mesmo tempo o cálice do Senhor e o cálice dos demônios. Não podeis participar ao mesmo tempo da mesa do Senhor e da mesa dos demônios.</item>
<item>22. Ou queremos provocar a ira do Senhor? Acaso somos mais fortes do que ele?</item>
<item>23. Tudo é permitido, mas nem tudo é oportuno. Tudo é permitido, mas nem tudo edifica.</item>
<item>24. Ninguém busque o seu interesse, mas o do próximo.</item>
<item>25. Comei de tudo o que se vende no açougue, sem indagar de coisa alguma por motivo de consciência.</item>
<item>26. Do Senhor é a terra e tudo que ela encerra.</item>
<item>27. Se algum infiel vos convidar e quiserdes ir, comei de tudo o que se vos puser diante sem indagar de coisa alguma por motivo de consciência.</item>
<item>28. Mas se alguém disser: Isto foi sacrificado aos ídolos, não o comais, em atenção àquele que o advertiu e por motivo de consciência.</item>
<item>29. Dizendo consciência, refiro-me não à tua, mas à do outro. Com efeito, por que razão seria regulada a minha liberdade pela consciência alheia?</item>
<item>30. Se eu como com ações de graças, por que serei eu censurado por causa do alimento pelo qual rendo graças?</item>
<item>31. Portanto, quer comais quer bebais ou façais qualquer outra coisa, fazei tudo para a glória de Deus.</item>
<item>32. Não vos torneis causa de escândalo, nem para os judeus, nem para os gentios, nem para a Igreja de Deus.</item>
<item>33. Fazei como eu: em todas as circunstâncias procuro agradar a todos. Não busco os meus interesses próprios, mas os interesses dos outros, para que todos sejam salvos.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Tornai-vos os meus imitadores, como eu o sou de Cristo.</item>
<item>2. Eu vos felicito, porque em tudo vos lembrais de mim, e guardais as minhas instruções, tais como eu vo-las transmiti.</item>
<item>3. Mas quero que saibais que senhor de todo homem é Cristo, senhor da mulher é o homem, senhor de Cristo é Deus.</item>
<item>4. Todo homem que ora ou profetiza com a cabeça coberta falta ao respeito ao seu senhor.</item>
<item>5. E toda mulher que ora ou profetiza, não tendo coberta a cabeça, falta ao respeito ao seu senhor, porque é como se estivesse rapada.</item>
<item>6. Se uma mulher não se cobre com um véu, então corte o cabelo. Ora, se é vergonhoso para a mulher ter os cabelos cortados ou a cabeça rapada, então que se cubra com um véu.</item>
<item>7. Quanto ao homem, não deve cobrir sua cabeça, porque é imagem e esplendor de Deus; a mulher é o reflexo do homem.</item>
<item>8. Com efeito, o homem não foi tirado da mulher, mas a mulher do homem;</item>
<item>9. nem foi o homem criado para a mulher, mas sim a mulher para o homem.</item>
<item>10. Por isso a mulher deve trazer o sinal da submissão sobre sua cabeça, por causa dos anjos.</item>
<item>11. Com tudo isso, aos olhos do Senhor, nem o homem existe sem a mulher, nem a mulher sem o homem.</item>
<item>12. Pois a mulher foi tirada do homem, porém o homem nasce da mulher, e ambos vêm de Deus.</item>
<item>13. Julgai vós mesmos: é decente que uma mulher reze a Deus sem estar coberta com véu?</item>
<item>14. A própria natureza não vos ensina que é uma desonra para o homem usar cabelo comprido?</item>
<item>15. Ao passo que é glória para a mulher uma longa cabeleira, porque lhe foi dada como um véu.</item>
<item>16. Se, no entanto, alguém quiser contestar, nós não temos tal costume e nem as igrejas de Deus.</item>
<item>17. Fazendo-vos essas advertências, não vos posso louvar a respeito de vossas assembléias que causam mais prejuízo que proveito.</item>
<item>18. Em primeiro lugar, ouço dizer que, quando se reúne a vossa assembléia, há desarmonias entre vós. (E em parte eu acredito.</item>
<item>19. É necessário que entre vós haja partidos para que possam manifestar-se os que são realmente virtuosos.)</item>
<item>20. Desse modo, quando vos reunis, já não é para comer a ceia do Senhor,</item>
<item>21. porquanto, mal vos pondes à mesa, cada um se apressa a tomar sua própria refeição; e enquanto uns têm fome, outros se fartam.</item>
<item>22. Porventura não tendes casa onde comer e beber? Ou menosprezais a Igreja de Deus, e quereis envergonhar aqueles que nada têm? Que vos direi? Devo louvar-vos? Não! Nisto não vos louvo...</item>
<item>23. Eu recebi do Senhor o que vos transmiti: que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, tomou o pão</item>
<item>24. e, depois de ter dado graças, partiu-o e disse: Isto é o meu corpo, que é entregue por vós; fazei isto em memória de mim.</item>
<item>25. Do mesmo modo, depois de haver ceado, tomou também o cálice, dizendo: Este cálice é a Nova Aliança no meu sangue; todas as vezes que o beberdes, fazei-o em memória de mim.</item>
<item>26. Assim, todas as vezes que comeis desse pão e bebeis desse cálice lembrais a morte do Senhor, até que venha.</item>
<item>27. Portanto, todo aquele que comer o pão ou beber o cálice do Senhor indignamente será culpável do corpo e do sangue do Senhor.</item>
<item>28. Que cada um se examine a si mesmo, e assim coma desse pão e beba desse cálice.</item>
<item>29. Aquele que o come e o bebe sem distinguir o corpo do Senhor, come e bebe a sua própria condenação.</item>
<item>30. Esta é a razão por que entre vós há muitos adoentados e fracos, e muitos mortos.</item>
<item>31. Se nos examinássemos a nós mesmos, não seríamos julgados.</item>
<item>32. Mas, sendo julgados pelo Senhor, ele nos castiga para não sermos condenados com o mundo.</item>
<item>33. Portanto, irmãos meus, quando vos reunis para a ceia, esperai uns pelos outros.</item>
<item>34. Se alguém tem fome, coma em casa. Assim vossas reuniões não vos atrairão a condenação. As demais coisas eu determinarei quando for ter convosco.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. A respeito dos dons espirituais, irmãos, não quero que vivais na ignorância.</item>
<item>2. Sabeis que, quando éreis pagãos, vos deixáveis levar, conforme vossas tendências, aos ídolos mudos.</item>
<item>3. Por isso, eu vos declaro: ninguém, falando sob a ação divina, pode dizer: Jesus seja maldito e ninguém pode dizer: Jesus é o Senhor, senão sob a ação do Espírito Santo.</item>
<item>4. Há diversidade de dons, mas um só Espírito.</item>
<item>5. Os ministérios são diversos, mas um só é o Senhor.</item>
<item>6. Há também diversas operações, mas é o mesmo Deus que opera tudo em todos.</item>
<item>7. A cada um é dada a manifestação do Espírito para proveito comum.</item>
<item>8. A um é dada pelo Espírito uma palavra de sabedoria; a outro, uma palavra de ciência, por esse mesmo Espírito;</item>
<item>9. a outro, a fé, pelo mesmo Espírito; a outro, a graça de curar as doenças, no mesmo Espírito;</item>
<item>10. a outro, o dom de milagres; a outro, a profecia; a outro, o discernimento dos espíritos; a outro, a variedade de línguas; a outro, por fim, a interpretação das línguas.</item>
<item>11. Mas um e o mesmo Espírito distribui todos estes dons, repartindo a cada um como lhe apraz.</item>
<item>12. Porque, como o corpo é um todo tendo muitos membros, e todos os membros do corpo, embora muitos, formam um só corpo, assim também é Cristo.</item>
<item>13. Em um só Espírito fomos batizados todos nós, para formar um só corpo, judeus ou gregos, escravos ou livres; e todos fomos impregnados do mesmo Espírito.</item>
<item>14. Assim o corpo não consiste em um só membro, mas em muitos.</item>
<item>15. Se o pé dissesse: Eu não sou a mão; por isso, não sou do corpo, acaso deixaria ele de ser do corpo?</item>
<item>16. E se a orelha dissesse: Eu não sou o olho; por isso, não sou do corpo, deixaria ela de ser do corpo?</item>
<item>17. Se o corpo todo fosse olho, onde estaria o ouvido? Se fosse todo ouvido, onde estaria o olfato?</item>
<item>18. Mas Deus dispôs no corpo cada um dos membros como lhe aprouve.</item>
<item>19. Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo?</item>
<item>20. Há, pois, muitos membros, mas um só corpo.</item>
<item>21. O olho não pode dizer à mão: Eu não preciso de ti; nem a cabeça aos pés: Não necessito de vós.</item>
<item>22. Antes, pelo contrário, os membros do corpo que parecem os mais fracos, são os mais necessários.</item>
<item>23. E os membros do corpo que temos por menos honrosos, a esses cobrimos com mais decoro. Os que em nós são menos decentes, recatamo-los com maior empenho,</item>
<item>24. ao passo que os membros decentes não reclamam tal cuidado. Deus dispôs o corpo de tal modo que deu maior honra aos membros que não a têm,</item>
<item>25. para que não haja dissensões no corpo e que os membros tenham o mesmo cuidado uns para com os outros.</item>
<item>26. Se um membro sofre, todos os membros padecem com ele; e se um membro é tratado com carinho, todos os outros se congratulam por ele.</item>
<item>27. Ora, vós sois o corpo de Cristo e cada um, de sua parte, é um dos seus membros.</item>
<item>28. Na Igreja, Deus constituiu primeiramente os apóstolos, em segundo lugar os profetas, em terceiro lugar os doutores, depois os que têm o dom dos milagres, o dom de curar, de socorrer, de governar, de falar diversas línguas.</item>
<item>29. São todos apóstolos? São todos profetas? São todos doutores?</item>
<item>30. Fazem todos milagres? Têm todos a graça de curar? Falam todos em diversas línguas? Interpretam todos?</item>
<item>31. Aspirai aos dons superiores. E agora, ainda vou indicar-vos o caminho mais excelente de todos.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Ainda que eu falasse as línguas dos homens e dos anjos, se não tiver caridade, sou como o bronze que soa, ou como o címbalo que retine.</item>
<item>2. Mesmo que eu tivesse o dom da profecia, e conhecesse todos os mistérios e toda a ciência; mesmo que tivesse toda a fé, a ponto de transportar montanhas, se não tiver caridade, não sou nada.</item>
<item>3. Ainda que distribuísse todos os meus bens em sustento dos pobres, e ainda que entregasse o meu corpo para ser queimado, se não tiver caridade, de nada valeria!</item>
<item>4. A caridade é paciente, a caridade é bondosa. Não tem inveja. A caridade não é orgulhosa. Não é arrogante.</item>
<item>5. Nem escandalosa. Não busca os seus próprios interesses, não se irrita, não guarda rancor.</item>
<item>6. Não se alegra com a injustiça, mas se rejubila com a verdade.</item>
<item>7. Tudo desculpa, tudo crê, tudo espera, tudo suporta.</item>
<item>8. A caridade jamais acabará. As profecias desaparecerão, o dom das línguas cessará, o dom da ciência findará.</item>
<item>9. A nossa ciência é parcial, a nossa profecia é imperfeita.</item>
<item>10. Quando chegar o que é perfeito, o imperfeito desaparecerá.</item>
<item>11. Quando eu era criança, falava como criança, pensava como criança, raciocinava como criança. Desde que me tornei homem, eliminei as coisas de criança.</item>
<item>12. Hoje vemos como por um espelho, confusamente; mas então veremos face a face. Hoje conheço em parte; mas então conhecerei totalmente, como eu sou conhecido.</item>
<item>13. Por ora subsistem a fé, a esperança e a caridade - as três. Porém, a maior delas é a caridade.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Empenhai-vos em procurar a caridade. Aspirai igualmente aos dons espirituais, mas sobretudo ao de profecia.</item>
<item>2. Aquele que fala em línguas não fala aos homens, senão a Deus: ninguém o entende, pois fala coisas misteriosas, sob a ação do Espírito.</item>
<item>3. Aquele, porém, que profetiza fala aos homens, para edificá-los, exortá-los e consolá-los.</item>
<item>4. Aquele que fala em línguas edifica-se a si mesmo; mas o que profetiza, edifica a assembléia.</item>
<item>5. Ora, desejo que todos faleis em línguas, porém muito mais desejo que profetizeis. Maior é quem profetiza do que quem fala em línguas, a não ser que este as interprete, para que a assembléia receba edificação.</item>
<item>6. Suponhamos, irmãos, que eu fosse ter convosco falando em línguas, de que vos aproveitaria, se minha palavra não vos desse revelação, nem ciência, nem profecia ou doutrina?</item>
<item>7. É o que se dá com os instrumentos inanimados de música, por exemplo a flauta ou a harpa: se não produzirem sons distintos, como se poderá reconhecer a música tocada?</item>
<item>8. Se a trombeta só der sons confusos, quem se preparará para a batalha?</item>
<item>9. Assim também vós: se vossa língua só profere palavras ininteligíveis, como se compreenderá o que dizeis? Sereis como quem fala ao vento.</item>
<item>10. Há no mundo grande quantidade de línguas e todas são compreensíveis.</item>
<item>11. Porém, se desconhecer o sentido das palavras, serei um estrangeiro para quem me fala e ele será também um estrangeiro para mim.</item>
<item>12. Assim, uma vez que aspirais aos dons espirituais, procurai tê-los em abundância para edificação da Igreja.</item>
<item>13. Por isso, quem fala em línguas, peça na oração o dom de as interpretar.</item>
<item>14. Se eu oro em virtude do dom das línguas, o meu espírito ora, mas o meu entendimento fica sem fruto.</item>
<item>15. Então que fazer? Orarei com o espírito, mas orarei também com o entendimento; cantarei com o espírito, mas cantarei também com o entendimento.</item>
<item>16. De outra forma, se só renderes graças com o espírito, como dirá Amém a tuas ações de graças aquele que ocupar o lugar dos simples?</item>
<item>17. Sem dúvida, as tuas ações de graças podem ser belas, mas o outro não é edificado.</item>
<item>18. Graças a Deus que possuo o dom de línguas superior a todos vós.</item>
<item>19. Mas prefiro falar na assembléia cinco palavras que compreendo, para instruir também os outros, a falar dez mil palavras em línguas.</item>
<item>20. Irmãos, não sejais crianças quanto ao modo de julgar: na malícia, sim, sede crianças; mas quanto ao julgamento, sede homens.</item>
<item>21. Na lei está escrito: Será por gente de língua estrangeira e por lábios estrangeiros que falarei a este povo; e nem assim me ouvirão, diz o Senhor (Is 28,11s).</item>
<item>22. Assim, as línguas são sinal, não para os fiéis, mas para os infiéis; enquanto as profecias são um sinal, não para os infiéis, mas para os fiéis.</item>
<item>23. Se, pois, numa assembléia da igreja inteira todos falarem em línguas, e se entrarem homens simples ou infiéis, não dirão que estais loucos?</item>
<item>24. Se, porém, todos profetizarem, e entrar ali um infiel ou um homem simples, por todos é convencido, por todos é julgado;</item>
<item>25. os segredos do seu coração tornam-se manifestos. Então, prostrado com a face em terra, adorará a Deus e proclamará que Deus está realmente entre vós.</item>
<item>26. Em suma, que dizer, irmãos? Quando vos reunis, quem dentre vós tem um cântico, um ensinamento, uma revelação, um discurso em línguas, uma interpretação a fazer - que isto se faça de modo a edificar.</item>
<item>27. Se há quem fala em línguas, não falem senão dois ou três, quando muito, e cada um por sua vez, e haja alguém que interprete.</item>
<item>28. Se não houver intérprete, fiquem calados na reunião, e falem consigo mesmos e com Deus.</item>
<item>29. Quanto aos profetas, falem dois ou três, e os outros julguem.</item>
<item>30. Se for feita uma revelação a algum dos assistentes, cale-se o primeiro.</item>
<item>31. Todos, um após outro, podeis profetizar, para todos aprenderem e serem todos exortados.</item>
<item>32. O espírito dos profetas deve estar-lhes submisso,</item>
<item>33. porquanto Deus não é Deus de confusão, mas de paz.</item>
<item>34. Como em todas as igrejas dos santos, as mulheres estejam caladas nas assembléias: não lhes é permitido falar, mas devem estar submissas, como também ordena a lei.</item>
<item>35. Se querem aprender alguma coisa, perguntem-na em casa aos seus maridos, porque é inconveniente para uma mulher falar na assembléia.</item>
<item>36. Porventura foi dentre vós que saiu a palavra de Deus? Ou veio ela tão-somente para vós?</item>
<item>37. Se alguém se julga profeta ou agraciado com dons espirituais, reconheça que as coisas que vos escrevo são um mandamento do Senhor.</item>
<item>38. Mas, se alguém quiser ignorá-lo, que o ignore!</item>
<item>39. Assim, pois, irmãos, aspirai ao dom de profetizar; porém, não impeçais falar em línguas.</item>
<item>40. Mas faça-se tudo com dignidade e ordem.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Eu vos lembro, irmãos, o Evangelho que vos preguei, e que tendes acolhido, no qual estais firmes.</item>
<item>2. Por ele sereis salvos, se o conservardes como vo-lo preguei. De outra forma, em vão teríeis abraçado a fé.</item>
<item>3. Eu vos transmiti primeiramente o que eu mesmo havia recebido: que Cristo morreu por nossos pecados, segundo as Escrituras;</item>
<item>4. foi sepultado, e ressurgiu ao terceiro dia, segundo as Escrituras;</item>
<item>5. apareceu a Cefas, e em seguida aos Doze.</item>
<item>6. Depois apareceu a mais de quinhentos irmãos de uma vez, dos quais a maior parte ainda vive (e alguns já são mortos);</item>
<item>7. depois apareceu a Tiago, em seguida a todos os apóstolos.</item>
<item>8. E, por último de todos, apareceu também a mim, como a um abortivo.</item>
<item>9. Porque eu sou o menor dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a Igreja de Deus.</item>
<item>10. Mas, pela graça de Deus, sou o que sou, e a graça que ele me deu não tem sido inútil. Ao contrário, tenho trabalhado mais do que todos eles; não eu, mas a graça de Deus que está comigo.</item>
<item>11. Portanto, seja eu ou sejam eles, assim pregamos, e assim crestes.</item>
<item>12. Ora, se se prega que Jesus ressuscitou dentre os mortos, como dizem alguns de vós que não há ressurreição de mortos?</item>
<item>13. Se não há ressurreição dos mortos, nem Cristo ressuscitou.</item>
<item>14. Se Cristo não ressuscitou, é vã a nossa pregação, e também é vã a vossa fé.</item>
<item>15. Além disso, seríamos convencidos de ser falsas testemunhas de Deus, por termos dado testemunho contra Deus, afirmando que ele ressuscitou a Cristo, ao qual não ressuscitou (se os mortos não ressuscitam).</item>
<item>16. Pois, se os mortos não ressuscitam, também Cristo não ressuscitou.</item>
<item>17. E se Cristo não ressuscitou, é inútil a vossa fé, e ainda estais em vossos pecados.</item>
<item>18. Também estão perdidos os que morreram em Cristo.</item>
<item>19. Se é só para esta vida que temos colocado a nossa esperança em Cristo, somos, de todos os homens, os mais dignos de lástima.</item>
<item>20. Mas não! Cristo ressuscitou dentre os mortos, como primícias dos que morreram!</item>
<item>21. Com efeito, se por um homem veio a morte, por um homem vem a ressurreição dos mortos.</item>
<item>22. Assim como em Adão todos morrem, assim em Cristo todos reviverão.</item>
<item>23. Cada qual, porém, em sua ordem: como primícias, Cristo; em seguida, os que forem de Cristo, na ocasião de sua vinda.</item>
<item>24. Depois, virá o fim, quando entregar o Reino a Deus, ao Pai, depois de haver destruído todo principado, toda potestade e toda dominação.</item>
<item>25. Porque é necessário que ele reine, até que ponha todos os inimigos debaixo de seus pés.</item>
<item>26. O último inimigo a derrotar será a morte, porque Deus sujeitou tudo debaixo dos seus pés.</item>
<item>27. Mas, quando ele disser que tudo lhe está sujeito, claro é que se excetua aquele que lhe sujeitou todas as coisas.</item>
<item>28. E, quando tudo lhe estiver sujeito, então também o próprio Filho renderá homenagem àquele que lhe sujeitou todas as coisas, a fim de que Deus seja tudo em todos.</item>
<item>29. De outra maneira, que intentam aqueles que se batizam em favor dos mortos? Se os mortos realmente não ressuscitam, por que se batizam por eles?</item>
<item>30. E nós, por que nos expomos a perigos a toda hora?</item>
<item>31. Cada dia, irmãos, expondo-me à morte, tão certo como vós sois a minha glória em Jesus Cristo nosso Senhor.</item>
<item>32. Se foi por intenção humana que combati com as feras em Éfeso, que me aproveita isso? Se os mortos não ressuscitam, comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</item>
<item>33. Não vos deixeis enganar: Más companhias corrompem bons costumes.</item>
<item>34. Despertai, como convém, e não pequeis! Porque alguns vivem na total ignorância de Deus - para vergonha vossa o digo.</item>
<item>35. Mas, dirá alguém, como ressuscitam os mortos? E com que corpo vêm?</item>
<item>36. Insensato! O que semeias não recobra vida, sem antes morrer.</item>
<item>37. E, quando semeias, não semeias o corpo da planta que há de nascer, mas o simples grão, como, por exemplo, de trigo ou de alguma outra planta.</item>
<item>38. Deus, porém, lhe dá o corpo como lhe apraz, e a cada uma das sementes o corpo da planta que lhe é própria.</item>
<item>39. Nem todas as carnes são iguais: uma é a dos homens e outra a dos animais; a das aves difere da dos peixes.</item>
<item>40. Também há corpos celestes e corpos terrestres, mas o brilho dos celestes difere do brilho dos terrestres.</item>
<item>41. Uma é a claridade do sol, outra a claridade da lua e outra a claridade das estrelas; e ainda uma estrela difere da outra na claridade.</item>
<item>42. Assim também é a ressurreição dos mortos. Semeado na corrupção, o corpo ressuscita incorruptível;</item>
<item>43. semeado no desprezo, ressuscita glorioso; semeado na fraqueza, ressuscita vigoroso;</item>
<item>44. semeado corpo animal, ressuscita corpo espiritual. Se há um corpo animal, também há um espiritual.</item>
<item>45. Como está escrito: O primeiro homem, Adão, foi feito alma vivente (Gn 2,7); o segundo Adão é espírito vivificante.</item>
<item>46. Mas não é o espiritual que vem primeiro, e sim o animal; o espiritual vem depois.</item>
<item>47. O primeiro homem, tirado da terra, é terreno; o segundo veio do céu.</item>
<item>48. Qual o homem terreno, tais os homens terrenos; e qual o homem celestial, tais os homens celestiais.</item>
<item>49. Assim como reproduzimos em nós as feições do homem terreno, precisamos reproduzir as feições do homem celestial.</item>
<item>50. O que afirmo, irmãos, é que nem a carne nem o sangue podem participar do Reino de Deus; e que a corrupção não participará da incorruptibilidade.</item>
<item>51. Eis que vos revelo um mistério: nem todos morreremos, mas todos seremos transformados,</item>
<item>52. num momento, num abrir e fechar de olhos, ao som da última trombeta (porque a trombeta soará). Os mortos ressuscitarão incorruptíveis, e nós seremos transformados.</item>
<item>53. É necessário que este corpo corruptível se revista da incorruptibilidade, e que este corpo mortal se revista da imortalidade.</item>
<item>54. Quando este corpo corruptível estiver revestido da incorruptibilidade, e quando este corpo mortal estiver revestido da imortalidade, então se cumprirá a palavra da Escritura:</item>
<item>55. A morte foi tragada pela vitória (Is 25,8). Onde está, ó morte, a tua vitória? Onde está, ó morte, o teu aguilhão (Os 13,14)?</item>
<item>56. Ora, o aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a lei.</item>
<item>57. Graças, porém, sejam dadas a Deus, que nos dá a vitória por nosso Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>58. Por conseqüência, meus amados irmãos, sede firmes e inabaláveis, aplicando-vos cada vez mais à obra do Senhor. Sabeis que o vosso trabalho no Senhor não é em vão.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cor16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Quanto à coleta em benefício dos santos, segui também vós as diretrizes que eu tracei às igrejas da Galácia.</item>
<item>2. No primeiro dia da semana, cada um de vós ponha de parte o que tiver podido poupar, para que não esperem a minha chegada para fazer as coletas.</item>
<item>3. Quando chegar, enviarei, com uma carta, os que tiverdes escolhido para levar a Jerusalém a vossa oferta.</item>
<item>4. Se valer a pena que eu também vá, irão comigo.</item>
<item>5. Irei ter convosco, depois que tiver passado pela Macedônia; apenas passarei por lá.</item>
<item>6. Talvez fique convosco ou até passe todo o inverno, para que me leveis aonde eu tenho de ir.</item>
<item>7. Desta vez, quero vos ver não somente de passagem, mas espero demorar-me algum tempo convosco, se o Senhor o permitir.</item>
<item>8. Ficarei em Éfeso até Pentecostes:</item>
<item>9. aí se me abriu uma grande porta à minha atividade e os adversários aí são muitos.</item>
<item>10. Se Timóteo for visitar-vos, vede que esteja sem preocupação entre vós, porque trabalha exatamente como eu na obra do Senhor.</item>
<item>11. Portanto, ninguém o despreze. E preparai-lhe a viagem em paz para que venha ter comigo, porque o espero com os irmãos.</item>
<item>12. Quanto ao nosso irmão Apolo, roguei-lhe muito fosse ter convosco com os irmãos, mas de modo algum quis ele ir agora. Contudo irá ver-vos, quando tiver oportunidade.</item>
<item>13. Vigiai! Sede firmes na fé! Sede homens! Sede fortes!</item>
<item>14. Tudo o que fazeis, fazei-o na caridade.</item>
<item>15. Ainda uma recomendação, irmãos: sabeis que a família de Estéfanas são as primícias da Acaia e se consagraram ao serviço dos santos.</item>
<item>16. Tratai essas pessoas com consideração, bem como todos aqueles que ajudam e trabalham na mesma obra.</item>
<item>17. Eu me alegro com a vinda de Estéfanas, Fortunato e Acaico, porque eles supriram a vossa ausência,</item>
<item>18. e tranqüilizaram o meu espírito e o vosso. Tende, pois, consideração a tais homens.</item>
<item>19. As igrejas da Ásia vos saúdam. Áquila e Prisca, com a comunidade que se reúne em sua casa, enviam-vos muitas saudações.</item>
<item>20. Todos os irmãos vos saúdam.</item>
<item>21. Saudai-vos uns aos outros com ósculo santo.</item>
<item>22. Esta saudação escrevo-a de próprio punho: PAULO.</item>
<item>23. Se alguém não amar o Senhor, seja maldito! Maran atá.</item>
<item>24. A graça do Senhor Jesus esteja convosco.</item>
<item>25. Eu vos amo a todos vós em Cristo Jesus.</item>
</string-array>
</resources>
