<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string-array name="Cap1Cr1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Adão, Set, Enós,</item>
<item>2. Cainã, Malaleel, Jared,</item>
<item>3. Henoc, Matusalém,Lamec,</item>
<item>4. Noé, Sem, Cam e Jafet.</item>
<item>5. Filhos de Jafet: Gomer, Magog, Madai, Javã, Tubal, Mosoc e Tiras.</item>
<item>6. Filhos de Gomer: Asquenaz, Rifiat, e Togorma.</item>
<item>7. Filhos de Javã: Elisa, Tarsis, Cetim e Dodanim.</item>
<item>8. Filhos de Cam: Cus, Mesraim, Fut, e Canaã.</item>
<item>9. Filhos de Cus: Saba, Hevila, Sabata, Regma e Sabteca. Filhos de Regma: Saba e Dadã.</item>
<item>10. Cus gerou Nemrod, aquele que por primeiro foi poderoso na terra.</item>
<item>11. Mesraim gerou os ludim, os ananim, os laabim, os neftuim, os fetrusim, os casluim,</item>
<item>12. dos quais procederam os filisteus e os caftorim.</item>
<item>13. Canaã gerou Sidon, seu primogênito, e Het,</item>
<item>14. os jebuseus, os amorreus e os gergeseus,</item>
<item>15. os heveus, os araceus, os sineus,</item>
<item>16. os aradeus, os samareus e os hamateus.</item>
<item>17. Filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxad, Lud, Arão, Hus, Hul, Geter, e Mosoc.</item>
<item>18. Arfaxad gerou Sale, o qual gerou Heber.</item>
<item>19. Dois filhos nasceram a Heber: um se chamou Faleg, porque a divisão da terra foi em seu tempo, e seu irmão foi chamado Jectã.</item>
<item>20. Jectã gerou Elmodad, Salef, Asarmot,</item>
<item>21. Jaré, Adorão, Huzal e Decla;</item>
<item>22. Hebal, Abimael, Seba,</item>
<item>23. Ofir, Hevila e Jobab, todos filhos de Jectã.</item>
<item>24. De Sem: Arfaxad, Sale,</item>
<item>25. Heber, Faleg, Ragau,</item>
<item>26. Serug, Nacor, Taré,</item>
<item>27. Abrão, que é Abraão.</item>
<item>28. Filhos de Abraão: Isaac e Ismael,</item>
<item>29. dos quais a posteridade é a seguinte: Nabaiot, primogênito de Ismael; em seguida, Cedar, Adbeel, Mabsão,</item>
<item>30. Masma, Duma, Massa, Hadad, Tema,</item>
<item>31. Jetur, Nafis, Cedma, que são os filhos de Ismael.</item>
<item>32. Filhos de Cetura, concubina de Abraão: ela deu à luz Zimrã, Jecsã, Madã, Madiã, Jesboc e Sué. Filhos de Jecsã: Seba e Dedã.</item>
<item>33. Filhos de Madiã: Efa, Efer, Henoc, Abida e Eldaa, todos filhos de Cetura.</item>
<item>34. Abraão gerou Isaac. Filhos de Isaac: Esaú e Jacó.</item>
<item>35. Filhos de Esaú: Elifaz, Rauel, Jeus, Ielon e Coré.</item>
<item>36. Filhos de Elifaz: Temã, Omar, Sef, Gatã, Cenez, Tamna, Amalec.</item>
<item>37. Filhos de Rauel: Naat, Zara, Sama e Meza.</item>
<item>38. Filhos de Seir: Lotã, Sobal, Sebeon, Ana, Dison, Eser e Disã.</item>
<item>39. Filhos de Lotã: Hori e Homão. Irmã de Lotã: Tamna.</item>
<item>40. Filhos de Sobal: Aliã, Manaat, Ebal, Sefi e Onão. Filhos de Sebeon: Aia e Ana. Filho de Ana: Dison.</item>
<item>41. Filhos de Dison: Hamrão, Esebã, Jetrã e Carã.</item>
<item>42. Filhos de Eser: Balaa, Zavã e Jacã. Filhos de Disã: Hus e Arã.</item>
<item>43. Eis os reis que reinaram na terra de Edom, antes que um rei governasse sobre os israelitas. Bela, filho de Beor, cuja cidade se chamava Denaba.</item>
<item>44. Depois da morte de Bela, Jobab, filho de Zaré, de Bosra, reinou em seu lugar.</item>
<item>45. Jobab morreu e Husão, do país dos temanitas, lhe sucedeu.</item>
<item>46. Estando Husão morto, subiu ao trono Adad, filho de Badad, que derrotou os madianitas na terra de Moab. Sua cidade se chamava Avit.</item>
<item>47. Adad morreu, e Semla, de Masreca, lhe sucedeu.</item>
<item>48. Semla morreu, e Saul de Roobot, que está situado junto do rio, lhe sucedeu.</item>
<item>49. Saul morreu e Balanã, filho de Acobor, lhe sucedeu.</item>
<item>50. Balanã morreu, e Adad lhe sucedeu. Sua cidade se chamava Fau, e sua mulher Meetabel, filha de Matred, filha de Mesaab.</item>
<item>51. Morreu Adad. Os governadores de Edom foram: o governador de Tamna, o governador Alva, o governador Jetet,</item>
<item>52. o governador Oolibama, o governador Ela, o governador Finon,</item>
<item>53. o governador Cenez, o governador Temã, o governador Mabsar,</item>
<item>54. o governador Magdiel, o governador Hirão. Estes são os governadores de Edom.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Eis os filhos de Israel: Rubem, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zabulon,</item>
<item>2. Dã, José, Benjamim, Neftali, Gad e Aser.</item>
<item>3. Os filhos de Judá: Her, Onã e Sela, três filhos que lhe nasceram da filha de Sué, a Cananéia. Her, primogênito de Judá, era mau aos olhos do Senhor, pelo que o matou.</item>
<item>4. Tamar, sua nora, lhe deu à luz Farés e Zara. Ao todo, Judá teve cinco filhos.</item>
<item>5. Filhos de Farés: Hesron e Hamul.</item>
<item>6. Filhos de Zara: Zamri, Etã, Emã, Calcal e Dara; ao todo cinco.</item>
<item>7. Filho de Carmi: Acar que turbou Israel, transgredindo o voto interdito.</item>
<item>8. Filho de Etã: Azarias.</item>
<item>9. Filhos que nasceram de Hesron: Jerameel, Rão e Calubi.</item>
<item>10. Rão gerou Aminadab: Aminadab gerou Naasson, príncipe dos juditas.</item>
<item>11. Naasson gerou Salma; Salma gerou Booz;</item>
<item>12. Booz gerou Obed; Obed gerou Isaí,</item>
<item>13. Isaí gerou Eliab, seu primogênito, Abinadab, o segundo, Simaa, o terceiro,</item>
<item>14. Natanael, o quarto, Radai, o quinto,</item>
<item>15. Asom, o sexto, e Davi, o sétimo.</item>
<item>16. Suas irmãs eram: Sarvia e Abigail. Os três filhos de Sarvia: Abisai, Joab, e Asael.</item>
<item>17. Abigail deu à luz Amasa, cujo pai foi Jeter, o ismaelita.</item>
<item>18. Caleb, filho de Hesron, teve filhos de Azuba, sua mulher, como também de Jeriot. Os filhos de Azuba foram: Jaser, Sobab e Ardon.</item>
<item>19. Pela morte de Azuba, Caleb desposou Efrata, que lhe deu à luz Hur.</item>
<item>20. Hur gerou Uri, Uri gerou Bezaleel.</item>
<item>21. Depois Hesron uniu-se à filha de Maquir, pai de Galaad, e desposou-a na idade de sessenta anos; ela lhe deu à luz Segub.</item>
<item>22. Segub gerou Jair, que teve vinte e três cidades na terra de Galaad.</item>
<item>23. (Os gessureus e os sírios apossaram-se das cidades de Jair, Canat e suas aldeias, ou seja, sessenta localidades.) Todos estes eram filhos de Maquir, pai de Galaad.</item>
<item>24. Depois da morte de Hesron, em Caleb Efrata, sua mulher Abia lhe deu à luz Azur, pai de Tecua.</item>
<item>25. Os filhos de Jerameel, primogênito de Hesron, foram: Rão, o primogênito, Buna, Arã, Asom e Aquia.</item>
<item>26. Jerameel teve outra mulher chamada Atara, que foi mãe de Onã.</item>
<item>27. Os filhos de Rão, primogênito de Jerameel, foram: Moos, Jamim e Acar.</item>
<item>28. Os filhos de Onã foram: Semei e Jada. Filhos de Semei: Nadab e Abisur.</item>
<item>29. O nome da mulher de Abisur era Abiail que lhe deu à luz Aobã e Molid.</item>
<item>30. Os filhos de Nadab: Saled e Afaim. Saled morreu sem filhos.</item>
<item>31. Filho de Afaim: Jesi; filho de Jesi: Sesã; filho de Sesã: Oolai.</item>
<item>32. Filhos de Jada, irmão de Semei: Jeter e Jonatã; Jeter morreu sem filhos.</item>
<item>33. Filhos de Jonatã: Falet e Ziza. Estes foram os filhos de Jerameel.</item>
<item>34. Sesã não teve filhos, mas muitas filhas. Ele possuía um escravo egípcio de nome Jerra;</item>
<item>35. deu-lhe sua filha por mulher, e ela deu à luz Etei.</item>
<item>36. Etei gerou Natã; Natã gerou Zabad;</item>
<item>37. Zabad gerou Oflal; Oflal gerou Obed;</item>
<item>38. Obed gerou Jeú, Jeú gerou Azarias;</item>
<item>39. Azarias gerou Heles; Heles gerou Elasa;</item>
<item>40. Elasa gerou Sisamoi; Sisamoi gerou Selum;</item>
<item>41. Selum gerou Icamias; Icamias gerou Elisama.</item>
<item>42. Filhos de Caleb, irmão de Jerameel: Mesa, o mais velho, que foi pai de Zif, e os filhos de Maresa, pai de Hebron.</item>
<item>43. Filhos de Hebron: Coré, Tafua, Recem e Sama.</item>
<item>44. Sama gerou Samai.</item>
<item>45. Filho de Samai: Maon; e Maon foi pai de Betsur.</item>
<item>46. Efa, concubina de Caleb, deu à luz Harã, Mosa e Gezez. Harã gerou Gezez.</item>
<item>47. Filhos de Jaadai: Regom, Joatão, Gosã Falet, Efa, e Saaf.</item>
<item>48. Maaca, concubina de Caleb deu à luz Saber e Tarana.</item>
<item>49. Ela deu à luz também a Saaf, pai de Madmena, Sué, pai de Macbena e Gabaa. A filha de Caleb era Acsa.</item>
<item>50. Estes foram os filhos de Caleb, filho de Ur, primogênito de Efrata: Sobal, pai de Cariatiarim,</item>
<item>51. Salma, pai de Belém, Harif, pai de Betgader.</item>
<item>52. Sobal, pai de Cariatiarim, teve por filhos Haroé, Hatsi-Hammenuot.</item>
<item>53. As famílias de Cariatiarim foram: os jetreus, os afuteus, os semateus, e os masereus. Destes procederam os sareus e os estaoleus.</item>
<item>54. Filhos de Salma: Belém e os netofateus. Ataroth-Beth-Joab, a metade dos manaquiteus, os sareus,</item>
<item>55. e as famílias dos escribas que moravam em Jabes: os tiriateus, os quimateus, os sucateus. Estes são os cineus, procedentes de Hamat, pai da casa de Recab.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Eis os filhos que a Davi nasceram no tempo em que estava em Hebron: o primogênito Amnon, filho de Aquinoã de Jezrael; o segundo, Daniel, de Abigail, de Carmelo;</item>
<item>2. o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Tolmai, rei de Gessur; o quarto, Adonias, filho de Agit;</item>
<item>3. o quinto, Safatias, de Abital; o sexto, Jetraão, de Egla, mulher de Davi.</item>
<item>4. São estes os seis filhos que lhe nasceram em Hebron, onde reinou sete anos e seis meses. Ele reinou trinta e três anos em Jerusalém.</item>
<item>5. Eis os que lhe nasceram em Jerusalém:</item>
<item>6. Simaa, Sobab, Natã, Salomão, quatro filhos de Betsué, filha de Amniel;</item>
<item>7. em seguida, Jebaar, Elisama, Elifalet, Noge, Nefeg, Jafia,</item>
<item>8. Elisama, Eliada, Elifelet, ou seja, nove filhos.</item>
<item>9. Eis todos os filhos de Davi, sem contar os filhos de suas concubinas. Tamar era sua irmã.</item>
<item>10. Filhos de Salomão: Roboão, Abias, seu filho, Asa, seu filho, Josafá, seu filho,</item>
<item>11. Jorão, seu filho, Ocozias, seu filho, Joás, seu filho,</item>
<item>12. Amasias, seu filho, Azarias, seu filho, Joatão, seu filho,</item>
<item>13. Acaz, seu filho, Ezequias, seu filho, Manassés, seu filho,</item>
<item>14. Amon, seu filho, Josias, seu filho.</item>
<item>15. Filhos de Josias: o mais velho, Joanã, o segundo, Joaquim, o terceiro, Sedecias, o quarto, Selum.</item>
<item>16. Filhos de Joaquim: Jeconias, seu filho, Sedecias, seu filho.</item>
<item>17. Filhos de Jeconias, o cativo: Salatiel, seu filho,</item>
<item>18. Melquirão, Fadaia, Seneser, Jecemias, Sama e Nadabias.</item>
<item>19. Filhos de Fadaia: Zorobabel e Semei. Filhos de Zorobabel: Mosolão, Hananias, Salomit, sua irmã;</item>
<item>20. (?): Hasabã, Ool, Baraquias, Hasadias, Josabesed, cinco filhos.</item>
<item>21. Filhos de Hananias: Faltias e Jeseías, os filhos de Rafaia, os filhos de Arnã, os filhos de Obdia, os filhos de Sequenias.</item>
<item>22. Filho de Sequenias: Semeia. Filhos de Semeia: (?), Hatus, Jegaal, Baria, Naaria, Safat, seis filhos.</item>
<item>23. Filhos de Naaria: Elioneai, Ezequias e Ezricão, três filhos.</item>
<item>24. Filhos de Elioneai: Oduia, Eliasub, Feleia, Acub, Joanã, Dalaia e Anani, sete filhos.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Filhos de Judá: Farés, Hesron, Carmi, Hur e Sobal.</item>
<item>2. Raia, filho de Sobal, gerou Jaat; Jaat gerou Acamai e Laad. Estas são as famílias dos sareus.</item>
<item>3. Eis os descendentes de Abi-Etão: Jezrael, Jesema e Jedebos; o nome de sua irmã era Asalelfuni.</item>
<item>4. Fanuel era pai de Gedor, e Ezer, pai de Hosa. Estes são os filhos de Hur, primogênito de Efrata, pai de Belém.</item>
<item>5. Assur, pai de Técua, teve duas mulheres: Halaa, e Naara.</item>
<item>6. Naara deu-lhe à luz Oozão, Hefer, Temani e Aastari; são estes os filhos de Naara.</item>
<item>7. Filhos de Haala: Seret, Isaar e Etnão.</item>
<item>8. Cós gerou Anob e Sobola e as famílias de Aareel, filho de Arum.</item>
<item>9. Jabes foi mais ilustre que seus irmãos: sua mãe lhe deu o nome de Jabes, dizendo: É porque o dei à luz com dor.</item>
<item>10. Jabes invocou o Deus de Israel: Se vós me abençoardes, alargando meus limites, se vossa mão estiver comigo para me preservar da desgraça e me poupar da aflição!... E Deus lhe concedeu o que tinha pedido.</item>
<item>11. Quelub, irmão de Sua, gerou Mair, pai de Eston.</item>
<item>12. Eston gerou a casa de Rafa, Fesse e Teina, pai da cidade de Naas. Foram estes os habitantes de Reca.</item>
<item>13. Filhos de Cenez: Otoniel e Seraia. Filhos de Otoniel: Hatat e Maonati, que gerou Ofra.</item>
<item>14. Seraia gerou Joab, pai dos habitantes do vale de Carasquim, porque eles eram carpinteiros.</item>
<item>15. Filhos de Caleb, filho de Jefoneu: Hir, Ela e Naão. Filho de Ela: Cenez.</item>
<item>16. Filhos de Jaleleel: Zif, Zifa, Tíria e Asrael.</item>
<item>17. Filhos de Esra: Jeter, Mered, Efer e Jalon. A mulher de Mered deu à luz Miriam, Samai e Jesba, pai de Estamo.</item>
<item>18. Sua mulher judia deu à luz Jared, pai de Gedor, Heber, pai de Soco e Icutiel, pai de Zanoe. São estes os filhos de Betia, filha do faraó, que Mered desposara.</item>
<item>19. Filhos da mulher de Odaia, irmã de Naão: o pai da Ceila, de Garmi e Estamo que era de Macati.</item>
<item>20. Filhos de Simon: Amnon, Rina, Ben-Hanã e Tilon. Os filhos de Jesi: Zoet e Ben-Zoet.</item>
<item>21. Filhos de Sela, filho de Judá: Her, pai de Leca, Laada, pai de Maresa, e as famílias da casa onde se fabricava linho fino, casa de Aschbea e Joaquim,</item>
<item>22. e os homens de Cozeba, Joás e Saraf, que dominaram sobre Moab e Jaschubi-Lechem. Isso data de muito tempo.</item>
<item>23. Eles eram os oleiros e os habitantes de Netaim e de Gedera; habitavam perto do rei para trabalhar a seu serviço.</item>
<item>24. Filhos de Simeão: Namuel, Jamin, Jarib, Zara, Saul.</item>
<item>25. Selum, seu filho, Madsão, seu filho, Masma, seu filho.</item>
<item>26. Filhos de Masma: Hamuel, seu filho, Zacur, Semei, seu filho,</item>
<item>27. Semei teve dezesseis filhos e seis filhas; seus irmãos não tiveram muitos filhos e suas famílias não foram tão numerosas como as dos filhos de Judá.</item>
<item>28. Eles habitavam em Bersabé, em Molada, em Hasar-Sual,</item>
<item>29. em Bala, em Asom, em Tolad,</item>
<item>30. em Batuel, em Horma, em Siceleg, em Betmarcabot,</item>
<item>31. em Hasar-Susim, em Betberai e em Saarim. Estas foram suas cidades até o reinado de Davi.</item>
<item>32. Possuíam ainda Etão, Aen, Remon, Toquen e Asã, cinco cidades</item>
<item>33. e todas as aldeias de suas redondezas, até Baal. Estas foram suas residências e seus registros genealógicos.</item>
<item>34. Mosobab, Jemlec, Josa, filho de Amasias,</item>
<item>35. Joel, Jeú, filhos de Josabias, filhos de Saraia, filhos de Asiel,</item>
<item>36. Elioenai, Jacoba, Isuaia, Asaia, Adiel, Ismiel, Banaia,</item>
<item>37. Ziza, filho de Sefei, filho de Alon, filho de Idaia, filho de Semri, filho de Samaia.</item>
<item>38. Estes homens, indicados por seus nomes, eram príncipes nas suas famílias. Suas casas patriarcais eram grandemente multiplicadas.</item>
<item>39. Eles foram da costa de Gador, até a este do vale, à procura de pastagens para seus rebanhos.</item>
<item>40. Encontraram pastos abundantes e bons num território amplo, tranqüilo e cheio de paz, outrora habitado pelos camitas.</item>
<item>41. Estes homens, indicados por seus nomes, vieram no tempo de Ezequias, rei de Judá: destruíram as tendas dos habitantes dessa terra, assim como os maonitas que lá se encontravam, e os votaram ao interdito até o dia de hoje. Estabeleceram-se em seu lugar, porque lá havia pastagens para seus rebanhos.</item>
<item>42. Quinhentos homens da família de Simeão dirigiram-se também para as montanhas de Seir. Eram seus chefes: Faltias, Naarias, Rafaías e Oziel, filho de Jesi.</item>
<item>43. Destroçaram os amalecitas sobreviventes e lá se estabeleceram até este dia.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Filhos de Rubem, primogênito de Israel. Com efeito, era ele o mais velho, mas como tinha manchado o leito de seu pai, seu direito de primogenitura foi dado aos filhos de José, filho de Israel. Mas José não foi inscrito como primogênito nas genealogias.</item>
<item>2. Pois Judá foi poderoso entre seus irmãos e é dele que saiu o príncipe. Mas o direito de primogenitura pertence a José.</item>
<item>3. Filhos de Rubem, primogênito de Israel: Enoc, Falu, Esron e Carmi.</item>
<item>4. Filhos de Joel: Samia, seu filho, Gog, seu filho, Semei, seu filho;</item>
<item>5. Mica, seu filho, Reia, seu filho, Baal, seu filho,</item>
<item>6. Beera, seu filho, que Teglatfalasar, rei da Assíria, levou cativo. Era ele príncipe dos filhos de Rubem.</item>
<item>7. Irmãos de Beera, segundo suas famílias, assim como estão inscritos nas suas genealogias: o primeiro Jeiel, Zacarias,</item>
<item>8. Bala, filho de Azaz, filho de Sama, filho de Joel. Bala habitava em Aroer, e ia até Nebo e a Beel-Meon.</item>
<item>9. Ao oriente, ocupava a terra até a entrada do deserto, que vai até o Eufrates, porque seus rebanhos eram numerosos na terra de Galaad.</item>
<item>10. No tempo de Saul, fizeram guerra contra os agareus que tombaram entre suas mãos. Habitaram suas tendas na costa oriental de Galaad.</item>
<item>11. Os filhos de Galaad habitavam defronte deles na terra de Basã, até Selca.</item>
<item>12. Joel, o primeiro, Safã, o segundo, Janai e Safat em Basã.</item>
<item>13. Seus irmãos, segundo suas casas patriarcais, eram: Miguel, Mosolã, Sebe, Jorai, Jacã, Zie e Heber: sete.</item>
<item>14. Eles eram filhos de Abiail, filho de Huri, filho de Jara, filho de Galaad, filho de Miguel, filho de Jesesi, filho de Jedo, filho de Bus,</item>
<item>15. Aqui, filho de Abdiel, filho de Guni, era o chefe de sua casa patriarcal.</item>
<item>16. Habitavam em Galaad, em Basã e nas suas aldeias, até as extremidades das pastagens de Saron.</item>
<item>17. Todos foram registrados no tempo de Joatã, rei de Judá, e no tempo de Jeroboão, rei de Israel.</item>
<item>18. Os filhos de Rubem, de Gad, e da meia tribo de Manassés, tinham em suas fileiras homens valorosos, que traziam escudo e espada, manejavam o arco e eram muito aguerridos, em número de 44.760 homens aptos para o combate.</item>
<item>19. Fizeram guerra aos agareus, em Jetur, em Nafis, e em Nodab.</item>
<item>20. Eles venceram, e os agareus com todos os seus aliados lhes foram entregues. Durante o combate, com efeito, eles tinham invocado Deus, que os ouviu, porque eles tinham posto nele sua confiança.</item>
<item>21. Arrebataram seus rebanhos: 50.000 camelos, 250.000 ovelhas, 2.000 jumentos e 100.000 pessoas;</item>
<item>22. muitos caíram mortos, pois essa guerra vinha de Deus. Estabeleceram-se no lugar dos vencidos até o cativeiro.</item>
<item>23. Os filhos da meia tribo de Manassés moravam na terra desde Basã, até o Baal-Hermon, o Sanir e a montanha do Hermon; eram numerosos.</item>
<item>24. Eis os chefes de suas famílias patriarcais: Efer, Jesi, Eliel, Ezriel, Jeremias, Odoia e Jediel, homens valentes e poderosos, célebres chefes de suas casas patriarcais.</item>
<item>25. Mas foram infiéis ao Deus de seus pais, e prostituíram-se, adorando os deuses dos povos que Deus tinha destruído diante deles.</item>
<item>26. O Deus de Israel suscitou o espírito de Ful, rei da Assíria, e o espírito de Teglatfalasar, rei da Assíria, que levou cativos os filhos de Rubem, os filhos de Gad e a meia tribo de Manassés: ele os deportou para Hala, para Habor, para Ara e para o rio de Gozã, onde permaneceram até o dia de hoje.</item>
<item>27. Filhos de Levi: Gerson, Caat e Merari.</item>
<item>28. Filhos de Caat: Amrão, Isaar e Oziel.</item>
<item>29Filhos de Amrão: Aarão, Moisés e Maria.</item>
<item>30. Filhos de Aarão: Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.</item>
<item>31. Eleazar gerou Finéias e Finéias gerou Abisué,</item>
<item>32. Abisué gerou Boci, Boci gerou Ozi, Ozi gerou Zaraías,</item>
<item>33. Zaraías gerou Meraiot, Meraiot gerou Amarias,</item>
<item>34. Amarias gerou Aquitob, Aquitob gerou Sadoc, Sadoc gerou Aquimaas,</item>
<item>35. Aquimaas gerou Azarias, Azarias gerou Joanã,</item>
<item>36. Joanã gerou Azarias, que exerceu o sacerdócio no templo que Salomão construiu em Jerusalém.</item>
<item>37. Azarias gerou Amarias, Amarias gerou Aquitob,</item>
<item>38. Aquitob gerou Sadoc, Sadoc gerou Selum,</item>
<item>39. Selum gerou Helcias, Helcias gerou Azarias,</item>
<item>40. Azarias gerou Saraías, Saraías gerou Josedec,</item>
<item>41. Josedec partiu para o exílio quando o Senhor fez com que Judá e Jerusalém fossem levados ao cativeiro por Nabucodonosor.</item>
 </string-array>
 <string-array name="Cap1Cr6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Filhos de Levi: Gerson, Caat e Merari.</item>
<item>2. Eis os nomes dos filhos de Gerson: Lobni e Semei.</item>
<item>3. Filhos de Caat: Amrão, Isaar, Hebron e Oziel.</item>
<item>4. Filhos de Merari: Mooli e Musi.Eis as famílias de Levi, segundo suas casas patriarcais.</item>
<item>5. De Gerson: Lobni, seu filho, Jaat, seu filho, Zama,</item>
<item>6. seu filho, Joá, seu filho, Ado, seu filho, Zara, seu filho, Jetraim, seu filho.</item>
<item>7. Filhos de Caat: Aminadab, seu filho, Coré, seu filho, Asir,</item>
<item>8. seu filho, Elcana, seu filho, Abiasaf, seu filho, Asir,</item>
<item>9. seu filho, Taat, seu filho, Uriel, seu filho, Ozias, seu filho, Saul, seu filho.</item>
<item>10. Filhos de Elcana: Amasaí e Aquimot,</item>
<item>11. Elcana, seu filho, Sofaí, seu filho, Naat,</item>
<item>12. seu filho, Eliaba, seu filho, Jeroão, seu filho, Elcana, seu filho.</item>
<item>13. Os filhos de Samuel: o primogênito Vasseni e Abia.</item>
<item>14. Filhos de Merari: Mooli, Lobni, seu filho, Semei, seu filho, Oza,</item>
<item>15. seu filho, Samaa, seu filho, Hagia, seu filho, Asaia, seu filho.</item>
<item>16. Para dirigir o canto na casa do Senhor, depois que a arca foi colocada em lugar de repouso, eis os que Davi escolheu.</item>
<item>17. Eles cumpriram suas funções de cantores diante do Tabernáculo da Tenda de Reunião até que Salomão construiu o templo do Senhor em Jerusalém. Faziam seu serviço segundo o seu regulamento.</item>
<item>18. Eis os que cumpriam esse ofício juntamente com seus filhos:</item>
<item>19. Dentre os filhos de Caat: Hemão, cantor, filho de Joel,</item>
<item>20. filho de Samuel, filho de Elcana,filho de Jeroão, filho de Eliel,</item>
<item>21. filho de Toul, filho de Suf, filho de Elcana,</item>
<item>22. filho de Matat, filho de Amasaí,</item>
<item>23. filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias, </item>
<item>24. filho de Taat, filho de Asir, filho de Abiasaf, filho de Coré, filho de Isaar,</item>
<item>25. filho de Caat, filho de Levi, filho de Israel.</item>
<item>26. Seu irmão Asaf, que estava à sua direita; Asaf, filho de Baraquias,</item>
<item>27. filho de Samaa, filho de Miguel, filho de Basaías,</item>
<item>28. filho de Melquias, filho de Atanai, filho de Zara,</item>
<item>29. filho de Adaia, filho de Etã, filho de Zama,filho de Semei, filho de Jet, filho de Gerson,filho de Levi.</item>
<item>30. Filhos de Merari,seus irmãos, à esquerda: Etã, filho de Cusi, filho de Abdi,</item>
<item>31. filho de Maloc, filho de Hasabias, filho de Amasias,filho de Helcias, filho de Amassaí, filho de Boni,</item>
<item>32. filho de Somer, filho de Mooli, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.</item>
<item>33. Seus irmãos levitas estavam encarregados de todo o serviço do Tabernáculo da casa do Senhor.</item>
<item>34. Aarão e seus filhos queimavam as oblações no altar dos holocaustos e no altar dos perfumes. Eles tomavam sobre si todo o serviço do Santo dos Santos, e faziam a expiação por Israel, segundo as prescrições de Moisés, servo de Deus.</item>
<item>35. Eis os filhos de Aarão: Eleazar, seu filho,</item>
<item>36. Finéias, seu filho, Abisué, seu filho, Boci, seu filho, Ozi,</item>
<item>37. seu filho, Zaraías, seu filho, Meraiot,</item>
<item>38. seu filho, Amarias, seu filho, Aquitob, seu filho, Sadoc, seu filho, Aquimaas, seu filho.</item>
<item>39. Eles se estabeleceram nos territórios das seguintes cidades. Aos filhos de Aarão, da família dos caatitas,</item>
<item>40. que por primeiro a sorte designou, foi dada Hebron e suas redondezas na terra de Judá.</item>
<item>41. Mas foi dado a Caleb, filho de Jefoné, o território da cidade e suas aldeias.</item>
<item>42. Foi, portanto, dada aos filhos de Aarão, a cidade de refúgio, Hebron, Lobna e seus arredores,</item>
<item>43. Jeter, Estemo e seus arredores, Helon e seus arredores,</item>
<item>44. Dabir e seus arredores, Asã e seus arredores, Betsemes e seus arredores.</item>
<item>45. Da tribo de Benjamim, Gabee e seus arredores, Almat e seus arredores, Anatot e seus arredores. O número total de suas cidades foi de treze, conforme suas famílias.</item>
<item>46. Os outros filhos de Caat receberam, pela sorte, dez cidades das famílias da tribo (de Efraim, de Dã), e da meia tribo de Manassés.</item>
<item>47. Aos filhos de Gerson, segundo suas famílias, foram dadas treze cidades da tribo de Issacar, de Aser, de Neftali e de Manassés em Basã.</item>
<item>48. Aos filhos de Merari, segundo suas famílias, foram dadas, pela sorte, doze cidades das tribos de Rubem, de Gad, e de Zabulon.</item>
<item>49. Os israelitas deram aos levitas essas cidades e suas pastagens.</item>
<item>50. Da tribo dos filhos de Judá, de Simeão, e de Benjamim, foram essas, designadas por seus nomes, as cidades que lhes foram dadas, por meio da sorte.</item>
<item>51. Quanto às famílias dos filhos de Caat, as cidades que lhes couberam eram da tribo de Efraim.</item>
<item>52. Foram-lhes dadas as cidades de refúgio, Siquém, e suas redondezas na montanha de Efraim, Gazer e seus arredores,</item>
<item>53. Jecmaã e seus arredores, Betoron e seus arredores,</item>
<item>54. Helon e seus arredores, Getremon e seus arredores;</item>
<item>55. e, da meia tribo de Manassés, Aner e seus arredores, Balaão e seus arredores. É o que foi dado às famílias dos outros filhos de Caat.</item>
<item>56. Aos filhos de Gerson foram dadas, na meia tribo de Manassés, Gaulon em Basã e seus arredores, Astarot e seus arredores;</item>
<item>57. da tribo de Issacar, Cedes e seus arredores, Daberet e seus arredores,</item>
<item>58. Ramot e seus arredores, Anem e seus arredores;</item>
<item>59. da tribo de Aser, Masal e seus arredores, Abdon e seus arredores,</item>
<item>60. Hucac e seus arredores, Roob e seus arredores;</item>
<item>61. da tribo de Neftali, Cedes na Galiléia e seus arredores, Hamon e seus arredores e Cariataim e seus arredores.</item>
<item>62. Aos outros filhos de Merari foram dadas, da tribo de Zabulon, Remono e seus arredores, Tabor e seus arredores;</item>
<item>63. do outro lado do Jordão, de Jericó ao oriente, da tribo de Rubem, Bosor no deserto e seus arredores, Jassa e seus arredores,</item>
<item>64. Cademot e seus arredores, Mefaat e seus arredores;</item>
<item>65. da tribo de Gad, Ramot em Galaad e seus arredores, Manaim e seus arredores,</item>
<item>66. Hesebon e seus arredores, Jeser e seus arredores.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Filhos de Issacar: Tola, Fua, Jasub e Simeron: quatro.</item>
<item>2. Filhos de Tola: Ozi, Rafaia, Jeriel, Jemai, Jebsem e Samuel. Segundo suas genealogias, eram chefes de casas patriarcais saídas de Tola, todos homens valentes cujo número era, no tempo de Davi, 22.600 homens.</item>
<item>3. Filho de Ozi: Izraia. Filhos de Izraia: Miguel, Obadia, Joel e Jesia, ao todo cinco chefes.</item>
<item>4. Possuíam, de acordo com suas genealogias, segundo suas casas patriarcais, 36.000 homens de tropas armadas para a guerra, porque eles tinham muitas mulheres e filhos.</item>
<item>5. Seus irmãos, dentre todas as famílias de Issacar, formavam um total de 87.000 homens valorosos, inscritos nas genealogias.</item>
<item>6. Os filhos de Benjamim: Bela, Becor e Jadiel, três.</item>
<item>7. Filhos de Bela: Esbon, Ozi, Oziel, Jerimot e Urai, cinco chefes de famílias patriarcais, compreendendo, inscritos nas genealogias, um número de 22.034 homens aptos para a guerra.</item>
<item>8. Filhos de Becor: Zamira, Joás, Eliezer, Elioenai, Amri Jerimot, Abia, Anatot e Almat,</item>
<item>9. todos filhos de Becor registrados, de acordo com suas genealogias, como chefes das casas patriarcais, compreendendo um número de 20.200 homens guerreiros.</item>
<item>10. Filho de Jadiel: Balã. Filhos de Balã: Jeur, Benjamim, Aod, Canana, Zetã, Társis e Abisaar,</item>
<item>11. todos filhos de Jadiel, chefes das casas patriarcais, formando um total de 17.200 homens guerreiros, capazes de levar armas e fazer guerra.</item>
<item>12. Sefão e Hafão, filhos de Hir; Hasim, filho de Aer.</item>
<item>13. Filhos de Neftali: Jesiel, Guni, Jeser e Selum, filho de Bala.</item>
<item>14. Filho de Manassés: Esriel. Sua concubina siríaca deu à luz Maquir, pai de Galaad.</item>
<item>15. Maquir tomou mulher na família de Hafim e Safã. O nome de sua irmã era Maaca. O nome do segundo filho era Salfaad, o qual teve filhas.</item>
<item>16. Maaca, mulher de Maquir, deu à luz um filho e chamou-o Fares; o nome de seu irmão era Sares, e eram seus filhos Ulão e Recém. Filho de Ulão: Badã.</item>
<item>17. São estes os filhos de Galaad, filho de Maquir, filho de Manassés.</item>
<item>18. Sua irmã Hamolequet deu à luz Iscod, Abiezer e Moola.</item>
<item>19. Os filhos de Semida foram: Ain, Sequém, Leci e Anião.</item>
<item>20. Filhos de Efraim: Sutala, Bared, seu filho, Taat, seu filho, Elada, seu filho, Taat, seu filho,</item>
<item>21. Zabad, seu filho, Sutala, seu filho, Ezer e Elad, os quais os homens de Get, originários da terra, mataram, porque tinham tentado arrebatar seus rebanhos.</item>
<item>22. Efraim, pai deles, esteve por muito tempo em luto, e seus irmãos vieram consolá-lo.</item>
<item>23. Ele se uniu à sua mulher que concebeu e deu à luz um filho, ao qual ele deu o nome de Beria, porque a desgraça estava em sua casa.</item>
<item>24. Sua filha era Sara, que construiu a alta e a baixa Betoron, e Ozensara.</item>
<item>25. Ele teve ainda Rafa, um filho, e Resef; Tala, seu filho, Taã, seu filho,</item>
<item>26. Laadã, seu filho, Amiud, seu filho, Elisama, seu filho,</item>
<item>27. Nun, seu filho, Josué, seu filho.</item>
<item>28. Suas possessões e suas moradas eram: Betel e seus arrabaldes, ao oriente; Horã, a oeste; Geser e seus arrabaldes, Siquém e seus arrabaldes até Aza e seus arrabaldes.</item>
<item>29. Os filhos de Manassés possuíam ainda Betsã e seus arrabaldes, Tanac e seus arrabaldes, Magedo e seus arrabaldes, Dor e seus arrabaldes. Foram essas as cidades em que habitaram os filhos de José, filhos de Israel.</item>
<item>30. Filhos de Aser: Jema, Jesua, Jessui, Baria e sua irmã Sara.</item>
<item>31. Filhos de Baria: Heber e Melquiel, pai de Barsait.</item>
<item>32. Heber gerou Jeflat, Somer, Hotão e Suaa, sua irmã.</item>
<item>33. Filhos de Jeflat: Fosec, Camaal e Asot, filhos de Jeflat.</item>
<item>34. Filhos de Somer: Aí, Roaga, Haba e Arão.</item>
<item>35. Filhos de Helem, seu irmão: Sufa, Jema, Seles e Amal.</item>
<item>36. Filhos de Sufa: Sué, Harnafer, Sual, Beri, Jamra,</item>
<item>37. Bosor, Hod, Sama, Salusa, Jetrã e Bera.</item>
<item>38. Filhos de Jeter: Jefoné, Fasfa e Ara.</item>
<item>39. Filhos de Ola: Aree, Haniel e Resia.</item>
<item>40. Todos estes eram filhos de Aser, chefes das casas patriarcais, homens aguerridos e escolhidos, chefes de príncipes, inscritos no número de 26.000 homens capazes de carregar armas à guerra.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Benjamim gerou Bela, seu primogênito, Asbel, o segundo, Aara, o terceiro,</item>
<item>2. Noaa, o quarto e Rafa, o quinto.</item>
<item>3. Filhos de Bela: Adar, Gera, Abiud, Abisué, Naamã, Aoé,</item>
<item>4. Gera, Sefufã,</item>
<item>5. Hurão.</item>
<item>6. Filhos de Aod: eram os chefes das famílias que habitavam Gabaa, transportados para Manaat:</item>
<item>7. Naamã, Aquia e Gera, que os transportou, o qual gerou Oza e Aiud.</item>
<item>8. Saarain teve filhos na terra de Moab, depois de ter repudiado suas mulheres Husim e Bara.</item>
<item>9. Nasceram de Hodes, sua mulher: Jobab, Sebia, Mosa, Molcon, Jeús, Sequia e Marma,</item>
<item>10. que são seus filhos, chefes de famílias.</item>
<item>11. De Husin teve Abitob e Elfaal.</item>
<item>12. Filhos de Elfaal: Heber, Misaão e Samad, que construiu Ono e Lod, e as cidades que dela dependem.</item>
<item>13. Baria e Sama, chefes das famílias que habitavam Aialon, puseram em fuga os habitantes de Get.</item>
<item>14. Aio, Sesac, Jerimot, Zabadia,</item>
<item>15. Arod, Heder, Miguel,</item>
<item>16. Jesfa e Joá eram filhos de Baria.</item>
<item>17. Zabadia, Mosolão, Hezeci,</item>
<item>18. Heber, Jesamari,</item>
<item>19. Jezlia e Jobab eram filhos de Elfaal.</item>
<item>20. Jacim, Zecri, Zabdi, Elioenai, Seletai,Eliel, Adaia,</item>
<item>21. Baraia e Samarat eram filhos de Semei.</item>
<item>22. Jesfã, Heber, Eliel,</item>
<item>23. Abdon, Zecri, Hanã,</item>
<item>24. Hanania, Elão, Anatotia,</item>
<item>25. Jefdaia e Fanuel eram filhos de Sesac.</item>
<item>26. Samsari, Sooria, Otolia, Jersia, Elia e Zecri eram filhos de Jeroão.</item>
<item>27. São estes os chefes de famílias,</item>
<item>28. chefes segundo suas genealogias. Habitavam em Jerusalém.</item>
<item>29. O pai de Gabaon morava em Gabaon; sua mulher chamava-se Maaca.</item>
<item>30. Seu filho mais velho: Abdon; em seguida, Sur,Cis, Baal, Nadab, Gedor, Aio e Zaquer.</item>
<item>31. Macelot gerou Samaa. Eles habitavam também Jerusalém com seus irmãos.</item>
<item>32. Ner gerou Cis, Cis gerou Saul,Saul gerou Jônatas, Melquisua, Abinadab e Esbaal Filho de Jônatas: Meribaal.</item>
<item>33 Meribaal gerou Mica.</item>
<item>34. Filhos de Mica: Fiton, Melec, Taraa e Acaz. </item>
<item>35. Acaz gerou Joada, Joada gerou Alamot, Azmot e Zamri.Zamri gerou Mosa.</item>
<item>36. Mosa gerou Banaa, Rafa, seu filho, Elasa, seu filho, Asel, seu filho. </item>
<item>37. Asel teve seis filhos, cujos nomes são: Esricão, Bocru, Ismael, Saria, Obdias e Hanã, todos filhos de Asel.</item>
<item>38. Filhos de Esec, seu irmão: Ulão, seu filho mais velho, Jeús, o segundo, e Elifalet, o terceiro.</item>
<item>39. Os filhos de Ulão eram homens valentes, bons arqueiros; tiveram numerosos filhos e netos: cento e cinqüenta.</item>
<item>40. Todos esses são descendentes de Benjamim.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Todo o Israel está registrado nas genealogias: elas encontram-se consignadas no livro dos reis de Israel. Em seguida, Judá foi deportado para Babilônia, por causa de suas infidelidades.</item>
<item>2. Os primeiros habitantes que viveram em suas possessões e suas cidades eram israelitas, sacerdotes, levitas e os natineus.</item>
<item>3. Em Jerusalém, habitaram filhos de Judá, de Benjamim, de Efraim e de Manassés; de Farés,</item>
<item>4. filho de Judá: Otei, filho de Amiud, filho de Amri, filho de Omrai, filho de Boni;</item>
<item>5. dentre os silonitas: Asaia, filho mais velho, e seus filhos;</item>
<item>6. dentre os filhos de Zara: Jeuel e seus irmãos. Ao todo 690.</item>
<item>7. Dentre os filhos de Benjamim: Salo, filho de Mosolão, filho de Oduia, filho de Asana, e Jobania, filho de Jeroão.</item>
<item>8. Ela, filho de Ozi, filho de Mocori; Mosolão, filho de Safatia, filho de Rauel, filho de Jebania.</item>
<item>9. Com seus irmãos, segundo suas gerações, eram eles 956; todos chefes de famílias, segundo suas casas patriarcais.</item>
<item>10. Entre os sacerdotes: Jedaia, Joiarib, Joaquim, Azarias, filho de Helcias, filho de Mosolão, filho de Sadoc,</item>
<item>11. filho de Maraiot, filho de Aquitob, chefe da casa de Deus; Adaías, filho de Jeroão, filho de Fassur, filho de Melquias; Maasai, filho de Adiel,</item>
<item>12. filho de Jezra, filho de Mosolão, filho de Mosolamit, filho de Emer. Eles e seus irmãos, chefes de suas casas patriarcais,</item>
<item>13. perfaziam um total de 1.760 homens valorosos, ocupados no serviço da casa de Deus.</item>
<item>14. Entre os levitas: Semeia, filho de Hassub, filho de Ezricão, filho de Hasebia,</item>
<item>15. descendente de Merari; Bacbacar, Heres, Galal, Matania, filho de Mica, filho de Zecri, filho de Asaf; Obdia, filho de Semeia,</item>
<item>16. filho de Gala, filho de Iditum; Baraquia, filho de Asa, filho de Elcana, que morava nas cidades dos netofateus.</item>
<item>17. Entre os porteiros: Selum, Acub, Telmon, Aimão e seus irmãos. Deles o chefe era Selum;</item>
<item>18. era ele ainda o guarda da porta do Rei, ao oriente. São estes os porteiros para o acampamento dos levitas:</item>
<item>19. Selum, filho de Coré, filho de Abiasaf, filho de Coré e seus irmãos; os coritas, da casa de seu pai, ocupavam as funções de guardas das portas do tabernáculo. Seus pais tinham guardado a entrada do acampamento do Senhor.</item>
<item>20. Finéias, filho de Eleazar, outrora tinha sido chefe deles, e o Senhor estava com ele.</item>
<item>21. Zacarias, filho de Mosolamia, era porteiro na entrada da tenda de reunião.</item>
<item>22. Esses guardas das portas tinham sido escolhidos em número de duzentos e doze, registrados nas genealogias, segundo suas aldeias. Davi e Samuel, o vidente, tinham-nos estabelecido em suas funções.</item>
<item>23. Eles e seus filhos estavam colocados à guarda das portas da casa do Senhor, das casas do tabernáculo.</item>
<item>24. Havia porteiros nos quatro lados do templo, a leste, a oeste, ao norte e ao sul.</item>
<item>25. Seus irmãos, que moravam nas aldeias, vinham para junto deles cada semana, cada um por seu turno.</item>
<item>26. Os quatro chefes dos porteiros, que eram levitas, ficavam constantemente em função, tendo ainda que vigiar os depósitos e os tesouros da casa de Deus.</item>
<item>27. Moravam ao redor da casa de Deus, da qual estavam encarregados da guarda, assim como do cargo de abri-la todas as manhãs.</item>
<item>28. Outros se encarregavam da vigilância dos objetos do culto que inventariavam à entrada e à saída.</item>
<item>29. Outros ainda cuidavam dos utensílios do santuário, da flor de farinha, do vinho, do azeite, do incenso e dos aromas.</item>
<item>30. Os filhos dos sacerdotes compunham as essências aromáticas.</item>
<item>31. Matatias, um levita, primogênito de Selum, o corita, tinha a seu cuidado as tortas que se coziam na sertã.</item>
<item>32. Alguns de seus irmãos, filhos dos caatitas, estavam encarregados de preparar para cada Sabbat os pães da proposição.</item>
<item>33. Eram estes (também) os cantores, chefes das famílias levíticas: moravam nos apartamentos do templo, isentos de outras funções, para exercerem a sua, dia e noite.</item>
<item>34. São eles os chefes das famílias dos levitas, segundo suas genealogias: moravam em Jerusalém.</item>
<item>35. O pai dos gabaonitas, Jeiel, habitava em Gabaon; sua mulher se chamava Maaca.</item>
<item>36. Seu filho mais velho, Abdon; em seguida Sur, Cis,</item>
<item>37. Baal, Ner, Nadab, Gedor, Aio, Zacarias e Macelot.</item>
<item>38. Macelot gerou Samaã. Eles moravam também com seus irmãos em Jerusalém.</item>
<item>39. Ner gerou Cis, Cis gerou Saul, Saul gerou Jônatas, Melquisua, Abinadab e Esbaal.</item>
<item>40. Filho de Jônatas: Meribaal. Meribaal gerou Mica. Filhos de Mica: Fiton, Melec, Taraa.</item>
<item>41. Aaz gerou Jara, Jara gerou Alamat, Azmot e Zamri.</item>
<item>42. Zamri gerou Mosa. Mosa gerou Banaa, Rafaia, seu filho, Elasa, seu filho, Asel, seu filho;</item>
<item>43. Asel teve seis filhos, cujos nomes são: Ezricão, Bocru, Ismael, Saria, Obdia, Hanã. São estes os filhos de Asel.</item>
 </string-array>
 <string-array name="Cap1Cr10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Os filisteus combatiam contra Israel e os israelitas puseram-se em fuga diante deles: muitos tombaram feridos de morte, na montanha de Gelboé.</item>
<item>2. Os filisteus lançaram-se a perseguir Saul e seus filhos; mataram Jônatas, Abinadab e Melquisua, filhos de Saul.</item>
<item>3. Em seguida, o peso da luta voltou-se contra Saul; os arqueiros alcançaram-no e o feriram no ventre.</item>
<item>4. Disse então Saul a seu escudeiro: Desembainha tua espada e transpassa-me, para que os incircuncisos não venham a ultrajar-me. Mas o escudeiro não o quis, tanto medo se apossava dele. Então Saul tirou sua espada e atirou-se sobre ela.</item>
<item>5. À vista de Saul morto, o escudeiro também se atirou sobre sua espada, e morreu.</item>
<item>6. Assim morreram Saul e seus três filhos; e toda a sua casa pereceu ao mesmo tempo.</item>
<item>7. Todos os israelitas que estavam na planície, vendo que os filhos de Israel recuavam e que Saul e seus filhos estavam mortos, abandonaram suas cidades e fugiram; e vieram os filisteus e estabeleceram-se nelas.</item>
<item>8. No dia seguinte, os filisteus, vindos para despojar os mortos, encontraram Saul e seus filhos estendidos na montanha de Gelboé.</item>
<item>9. Despojaram-no, tiraram sua cabeça e suas armas, e as enviaram para anunciar as boas novas a toda a terra dos filisteus, diante de seus ídolos e do povo.</item>
<item>10. Colocaram as armas de Saul no templo de seus deuses e suspenderam seu crânio no templo de Dagon.</item>
<item>11. Todos os habitantes de Jabes em Galaad, ao serem informados de tudo o que os filisteus tinham feito a Saul,</item>
<item>12. levantaram-se; todos os homens valentes tomaram o corpo de Saul e os corpos de seus filhos, e os transportaram para Jabes. Enterraram seus ossos debaixo do terebinto de Jabes e jejuaram durante sete dias.</item>
<item>13. Saul morreu por causa da infidelidade, pela qual se tornara culpado contra o Senhor, não observando a palavra do Senhor e por ter consultado necromantes.</item>
<item>14. Não consultou o Senhor e o Senhor o fez morrer, transferindo assim a realeza para Davi, filho de Isaí.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Todo o Israel se reuniu com Davi em Hebron, e disse: Vê: nós somos teus ossos e tua carne.</item>
<item>2. Já antes, quando Saul era rei, eras tu que conduzias os destinos de Israel. O Senhor, teu Deus, te disse: És tu que apascentarás Israel, meu povo, e serás tu o chefe de Israel, meu povo.</item>
<item>3. Assim todos os anciãos de Israel vieram para junto do rei em Hebron, e Davi concluiu um pacto com eles em Hebron, diante do Senhor; e eles ungiram-no rei de Israel, segundo a palavra do Senhor, pronunciada por Samuel.</item>
<item>4. Foi Davi com todo o Israel contra Jerusalém, isto é, Jebus, onde estavam os jebuseus, habitantes da terra.</item>
<item>5. Os jebuseus disseram a Davi: Aqui tu não entrarás. Mas Davi se apoderou da fortaleza de Sião, isto é, da cidade de Davi.</item>
<item>6. O primeiro, disse ele, seja quem for, que vencer os jebuseus, tornar-se-á chefe e príncipe. O primeiro que subiu foi Joab, filho de Sarvia, e tornou-se chefe.</item>
<item>7. Davi instalou-se na fortaleza; é por isso que a chamaram cidade de Davi.</item>
<item>8. Ele fortificou a cidade ao redor, desde Milo até seus arredores, e Joab restaurou o resto da cidade.</item>
<item>9. Davi tornou-se cada vez maior, e o Deus dos exércitos estava com ele.</item>
<item>10. Eis os chefes dos heróis que estavam a serviço de Davi e que o ajudaram com todo o Israel a assegurar seu domínio, a fim de fazê-lo rei, segundo a palavra do Senhor, com respeito a Israel.</item>
<item>11. Eis o número dos heróis que estavam a serviço de Davi: Jesbaão, chefe dos trinta: ele brandiu sua lança contra trezentos homens e os abateu de uma só vez.</item>
<item>12. Depois deste, Eleazar, filho de Dodo, o aoíta, um dos três heróis.</item>
<item>13. Estava ele com Davi em Fesdomim, onde os filisteus se tinham reunido para o combate. Lá havia uma terra plantada de cevada, e o exército fugia diante dos filisteus.</item>
<item>14. Eles se postaram no meio do campo, defenderam-no e destroçaram os filisteus; e o Senhor assegurou uma grande vitória.</item>
<item>15. Três dos trinta capitães desceram à rocha, para perto de Davi, junto da caverna de Odolão, enquanto o acampamento dos filisteus estava levantado no vale dos refains.</item>
<item>16. Ora, Davi estava na caverna e havia uma guarnição de filisteus em Belém.</item>
<item>17. Davi exprimiu um desejo: Quem me dará de beber, disse ele, da água da cisterna que está às portas de Belém?</item>
<item>18. Os três homens atravessaram acampamento dos filisteus e tiraram água da cisterna que está à porta de Belém. Eles tomaram e a levaram a Davi, mas Davi não quis bebê-la e fez dela uma libação ao Senhor:</item>
<item>19. Deus me livre, disse ele, de beber semelhante coisa! Haveria eu de beber o sangue desses homens? Pois foi arriscando a própria vida que ma trouxeram. E recusou bebê-la. Eis o que fizeram esses três bravos.</item>
<item>20. Abisai, irmão de Joab, era o chefe dos três; brandiu sua lança contra trezentos homens; matou-os e adquiriu um nome entre os três.</item>
<item>21. Era o mais considerado da segunda tríade e foi o seu chefe, mas não se igualou aos três primeiros;</item>
<item>22. Banaias, filho de Jojada, homem de valor e rico em altos feitos, originário de Cabseel, foi o que venceu os dois filhos de Ariel, de Moab. Foi ele também quem desceu e matou o leão na cisterna, num dia em que nevava.</item>
<item>23. Foi ele ainda quem venceu um egípcio de cinco côvados de altura; esse egípcio tinha na mão uma lança semelhante a um cilindro de tear de tecelão. Foi contra ele com um bordão, arrancou-lhe a lança das mãos e o matou com a própria lança.</item>
<item>24. Eis o que fez Banaias, filho de Jojada, que foi célebre entre os três valentes.</item>
<item>25. Era mais considerado que os trinta; todavia não se igualou aos três. Davi o colocou à testa de sua guarda.</item>
<item>26. Valentes homens do exército: Asael, irmão de Joab; Elcanã, filho de Dodo, de Belém;</item>
<item>27. Samot, de Aori; Heles, de Falon:</item>
<item>28. Hira, filho de Aces, de Técua;</item>
<item>29. Abieser, de Anatot; Sobocai, o husatita; Ilai, o aoíta; Maarai, de Netofa;</item>
<item>30. Heled, filho de Baana, de Netofa;</item>
<item>31. Etai, filho de Ribai, de Gabaa, dos filhos de Benjamim; Banaia, de Faraton;</item>
<item>32. Hurai, dos vales de Gaas; Abiel, de Araba; Azmavet, de Baurão; Eliaba, de Salabon; Bené-Assem de Gezon;</item>
<item>33. Jonatã, filho de Sage, de Arar;</item>
<item>34. Aião, filho de Sacar, de Arar;</item>
<item>35. Elifal, filho de Ur; Hefer, de Mequera;</item>
<item>36. Aia, de Felon; Hesro, de Carmelo;</item>
<item>37. Naarai, filho de Asbai; Joel, irmão de Natã;</item>
<item>38. Mibaar, filho de Agarai;</item>
<item>39. Selec, o amonita; Naarai, de Berot, escudeiro de Joab, filho de Sarvia;</item>
<item>40. Ira, de Jeter; Gareb, de Jeter;</item>
<item>41. Urias, o hiteu; Zabad, filho de Ooli;</item>
<item>42. Adina, filho de Siza, filho de Rubem, chefe dos rubenitas, e com ele trinta homens;</item>
<item>43. Hanã, filho de Maaca; Josafá, de Matã;</item>
<item>44. Ozías, de Astarot; Sarna e Jeiel, filhos de Hotão, de Aroer;</item>
<item>45. Jediel, filho de Samri; Joa, seu irmão, o tosaíta;</item>
<item>46. Eliel, de Maum; Jeribai e Josaia, filhos de Elnaem; Jetma, o moabita; Eliel, Obed e Jasiel, de Masobia.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Eis os que foram juntar-se a Davi, em Siceleg, quando ainda devia conservar-se longe de Saul, filho de Cis; estão contados entre os homens valentes que lhe prestaram auxílio durante a guerra.</item>
<item>2. Eram arqueiros, exercitados em lançar pedras, tão bem com a mão esquerda como com a direita, e a atirar flechas com o arco; eram irmãos de Saul, de Benjamim.</item>
<item>3. Seus chefes eram Aieser, em seguida Joás, ambos filhos de Samaa, de Gabaa; Jaziel e Falet, filhos de Azmot; Baraca; Jeú, de Anatot;</item>
<item>4. Samaías, de Gabaon, valente entre os trinta e chefe dos trinta; Jeremias; Jeeziel; Joanã; Jezabad, de Gedera; Eluzai; Jerimut; Baalia; Samaria;</item>
<item>5. Safatia, de Haruf;</item>
<item>6. Elcana, Jesia, Azareel, Joeser e Jesbão, filhos de Coré;</item>
<item>7. Joela e Zabadia, filhos de Jeroão, de Gedor.</item>
<item>8. Homens valentes dos gaditas passaram para Davi nas cavernas do deserto, guerreiros exercitados no combate, que sabiam manejar o escudo e a lança; tinham o aspecto de leões e a agilidade das gazelas das montanhas.</item>
<item>9. Ezer era seu chefe; Obdias, o segundo; Eliab, o terceiro;</item>
<item>10. Masmana, o quarto; Jeremias, o quinto;</item>
<item>11. Eti, o sexto; Eliel, o sétimo;</item>
<item>12. Joanã, o oitavo; Elzebad, o nono;</item>
<item>13. Jeremias, o décimo; Macbanai, o undécimo.</item>
<item>14. Eram estes os filhos de Gad, chefes do exército; o menor deles, sozinho, podia vencer cem; o mais forte, mil.</item>
<item>15. Foram eles que atravessaram o Jordão, no primeiro mês, quando o rio costuma transbordar em todo o seu curso, e que puseram em fuga todos os habitantes dos vales, a leste e a oeste.</item>
<item>16. Houve também filhos de Benjamim e de Judá, que vieram aliar-se a Davi nas cavernas.</item>
<item>17. Davi saiu-lhes ao encontro e lhes disse: Se é como amigos que vindes a mim, para me prestar auxílio, eu estou unido de coração convosco; mas, se é para me trair e me entregar aos inimigos, enquanto minhas mãos estão limpas de toda violência, que o Deus de nossos pais o veja e faça justiça.</item>
<item>18. Então o espírito entrou em Amasaí, chefe dos trinta, o qual disse: A ti, Davi, e contigo, filho de Isaí! Paz, paz a ti e àquele que te protege, porque teu Deus te presta auxílio. Davi recebeu-os e lhes deu um lugar entre os chefes do bando.</item>
<item>19. De Manassés também passaram homens para o lado de Davi, quando ele foi, com os filisteus, fazer guerra a Saul. Contudo, não socorreram os filisteus, porque, depois de se reunirem em conselho, os príncipes dos filisteus, despediram Davi, dizendo: Ele passará para o lado de seu mestre Saul, com perigo de nossas cabeças.</item>
<item>20. Quando voltou a Siceleg, homens de Manassés juntaram-se a ele: Ednas, Jozabad, Jediel, Miguel, Jozabad, Eliú e Salati, chefes de milhares de homens de Manassés.</item>
<item>21. Ajudaram Davi contra os bandos de saqueadores, porque todos eram homens valentes, e foram chefes no exército.</item>
<item>22. Todos os dias, vinham homens a Davi para auxiliá-lo, tanto que, por fim, ele teve um grande exército, como um exército de Deus.</item>
<item>23. Este é o número dos homens equipados para a guerra que foram ter com Davi, em Hebron, para transferir-lhe o reino de Saul, segundo a ordem do Senhor:</item>
<item>24. filhos de Judá, portadores de escudo e lança: 6.800, armados para a guerra.</item>
<item>25. Dos filhos de Simeão, 7.100 valentes guerreiros.</item>
<item>26. Dos filhos de Levi, 4.600;</item>
<item>27. Jojada, chefe da casa de Aarão, com 3.700 homens,</item>
<item>28. e Sadoc, jovem e valente guerreiro, e a casa de seu pai, 22 chefes.</item>
<item>29. Dos filhos de Benjamim, irmãos de Saul, 3.000; pois, até então, a maior parte deles guardava fidelidade à casa de Saul.</item>
<item>30. Dos filhos de Efraim, 20.800 guerreiros conhecidos pela sua valentia nas suas famílias.</item>
<item>31. Da meia tribo de Manassés, 18.000, que foram nominalmente designados para ir proclamar Davi rei.</item>
<item>32. Dos filhos de Issacar, que tinham o senso da oportunidade e sabiam o que Israel devia fazer, 200 chefes e todos os seus irmãos sob suas ordens.</item>
<item>33. De Zabulon, 50.000, em estado de ir para o exército, preparados para o combate, perfeitamente equipados com todas as armas, prontos para socorrer Davi, de coração resoluto.</item>
<item>34. De Neftali, 1.000 chefes e, com eles, 37.000 homens levando escudo e lança.</item>
<item>35. Dos danitas, 28.600 homens, prontos para se pôr em linha de batalha.</item>
<item>36. De Aser, aptos para o serviço militar e preparados para o combate, 40.000.</item>
<item>37. E, do outro lado do Jordão, dos rubenitas, dos gaditas e da meia tribo de Manassés, em perfeito equipamento de armas de guerra, 120.000.</item>
<item>38. Todos esses homens de guerra, prontos para se formarem em linha de batalha, vieram de coração sincero a Hebron, para aclamar Davi rei de todo o Israel. E todo o restante de Israel estava igualmente unânime em aclamar Davi rei.</item>
<item>39. Permaneceram ali, três dias com Davi, comendo e bebendo, porque seus irmãos lhes tinham preparado víveres.</item>
<item>40. Ademais, os que moravam perto deles, até Issacar, Zabulon e Neftali, traziam-lhes víveres, sobre jumentos, camelos, mulas e bois, farinha, massa de figos, tortas de uvas, vinho, óleo, bois, ovelhas em abundância; porque havia alegria em Israel.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Davi teve conselho com os chefes de milhares e de centenas, com todos os príncipes.</item>
<item>2. E disse a toda a assembléia de Israel: Se achais bom e isso parece vir do Senhor, nosso Deus, enviemos, sem tardar, mensageiros a nossos irmãos, em todas as regiões de Israel, como também aos sacerdotes e levitas, em todas as localidades onde estão suas pastagens, para que se juntem a nós,</item>
<item>3. e tornemos a trazer para nós a arca de nosso Deus, pois não cuidamos dela no tempo de Saul.</item>
<item>4. E toda a assembléia achou bom agir desse modo, porque isso pareceu conveniente a todo o povo.</item>
<item>5. Davi convocou todo o Israel, desde o Sior no Egito até a entrada de Emat, a fim de trazer de Cariatiarim a arca de Deus.</item>
<item>6. Davi, com todo o Israel, subiu a Baala, em Cariatiarim de Judá, para trazer de lá a arca do Senhor Deus, do Senhor que tem seu trono sobre os querubins, diante da qual seu nome é invocado.</item>
<item>7. A arca de Deus foi colocada num carro novo e a trouxeram da casa de Abinadab: Oza e Aio conduziam o carro.</item>
<item>8. Davi e todo o Israel dançavam diante de Deus, de toda a sua alma, cantando com acompanhamento de cítara, de harpas e tamborins, de címbalos e trombetas.</item>
<item>9. Quando chegavam à eira de Quidon, Oza estendeu a mão para suster a arca de Deus, porque os bois, tropeçando, a tinham feito inclinar.</item>
<item>10. A ira do Senhor se inflamou contra Oza, e o feriu, porque estendera sua mão para a arca; e Oza morreu ali mesmo, diante de Deus.</item>
<item>11. Davi ficou contristado porque o Senhor ferira Oza. E esse lugar traz ainda hoje o nome de Ferets-Oza.</item>
<item>12. Nesse dia, Davi teve medo de Deus: Como, disse ele, faria eu entrar a arca de Deus em minha casa?</item>
<item>13. E Davi não acolheu, a arca em sua casa, na cidade de Davi. Ele a mandou levar à casa de Obededom, de Get.</item>
<item>14. A arca de Deus ficou durante três meses com a família de Obededom, na sua casa; e o Senhor abençoou a família de Obededom com tudo o que lhe pertencia.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, com madeiras de Cedro, pedreiros e carpinteiros, para construir-lhe um palácio.</item>
<item>2. E Davi reconheceu que o Senhor o confirmava rei de Israel, pois que seu reino era exaltado por causa de Israel, seu povo.</item>
<item>3. Davi tomou ainda mulheres de Jerusalém e gerou filhos e filhas.</item>
<item>4. Eis os nomes dos filhos que teve em Jerusalém: Samua, Sobad, Natã, Salomão,</item>
<item>5. Jebaar, Elisua, Elifelet,</item>
<item>6. Noga, Nafeg, Jafia,</item>
<item>7. Elisama, Baaliada e Elifalet.</item>
<item>8. Quando os filisteus souberam que Davi tinha sido sagrado rei de todo o Israel, subiram todos para prendê-lo. Mas ele o soube e saiu-lhes ao encontro.</item>
<item>9. Contudo, os filisteus que vinham espalharam-se pelo vale de Refaim.</item>
<item>10. Davi consultou a Deus: Subirei contra os filisteus? Entregá-los-eis em minhas mãos? E o Senhor disse-lhe: Sobe e entregá-los-ei em tuas mãos.</item>
<item>11. Subiram, portanto, a Baal-Farasim, e lá Davi os desbaratou. Disse então ele: Deus dispersou meus inimigos, por minha mão, como se dispersam as águas. Por isso esse lugar se denominou: Baal-Farasim.</item>
<item>12. Ali abandonaram eles seus deuses. E Davi os mandou queimar.</item>
<item>13. Os filisteus espalharam-se novamente pelo vale.</item>
<item>14. Davi consultou de novo a Deus, e este lhe respondeu: Não te ponhas a persegui-los; desvia-te deles e os atacarás diante das amoreiras.</item>
<item>15. Quando ouvires um ruído de passos nas copas das amoreiras, então começarás o combate, porque Deus sairá diante de ti para desbaratar o exército dos filisteus.</item>
<item>16. Fez Davi o que Deus lhe ordenava, e derrotou o exército dos filisteus desde Gabaon até Gazer.</item>
<item>17. A fama de Davi espalhou-se por todos os países, e o Senhor tornou-o temível para todas as nações.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Davi construiu casas para si na cidade de Davi; preparou um lugar para a arca de Deus e levantou para ela um pavilhão.</item>
<item>2. Disse, então, Davi: A arca de Deus só pode ser carregada por levitas, pois são eles que o Senhor escolheu para carregá-la e para servi-la perpetuamente.</item>
<item>3. Davi convocou todo o Israel em Jerusalém, para fazer subir a arca do Senhor ao lugar que lhe havia preparado.</item>
<item>4. Reuniu os filhos de Aarão e os levitas:</item>
<item>5. dos filhos de Caat, Uriel, o chefe, e seus 120 irmãos;</item>
<item>6. dos filhos de Merari, Asaia, o chefe, e seus 220 irmãos;</item>
<item>7. dos filhos de Gerson, Joel, o chefe, e seus 130 irmãos;</item>
<item>8. dos filhos de Elisafã, Semeías, o chefe, e seus 200 irmãos;</item>
<item>9. dos filhos de Hebron, Eliel, o chefe, e seus 80 irmãos;</item>
<item>10. dos filhos de Oziel, Aminadab, o chefe, e seus 112 irmãos.</item>
<item>11. Davi chamou Sadoc e Abiatar, e os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semeías, Eliel e Aminadab,</item>
<item>12. e disse-lhes: Vós sois os chefes das famílias levíticas; santificai-vos, vós e vossos irmãos, e fazei subir a arca do Senhor, Deus de Israel, ao lugar que lhe preparei.</item>
<item>13. É porque não fostes vós, que o Senhor, nosso Deus, feriu na primeira vez, pois não a fomos procurar como manda a lei.</item>
<item>14. Os sacerdotes e levitas santificaram-se, portanto, para fazer subir a arca do Senhor, Deus de Israel.</item>
<item>15. E os filhos de Levi, como o tinha ordenado Moisés, segundo a palavra do Senhor, levaram a arca aos ombros, por meio de varais.</item>
<item>16. Davi disse aos chefes dos levitas que estabelecessem seus irmãos como cantores com instrumentos de música, cítaras, harpas e címbalos, para que sons vibrantes e alegres se fizessem ouvir.</item>
<item>17. Os levitas constituíram Hemã, filho de Joel, e dentre seus irmãos, Asaf, filho de Baraquias; dentre os filhos de Merari, seus irmãos, Etã, filho de Cusaia;</item>
<item>18. e com eles, seus irmãos de segunda ordem; Zacarias, Oziel, Semiramot, Jaiel, Ani, Eliab, Banaías, Maasias, Matatias, Elifalu, Macenias, Obededom e Jeiel, os porteiros.</item>
<item>19. Os cantores, Hemã, Asaf e Etã, tinham címbalos de bronze para faze-los retinir.</item>
<item>20. Zacarias, Oziel, Semiramot, Jaiel, Ani, Eliab, Maasias e Banaías tinham cítaras em soprano.</item>
<item>21. Matatias, Elifalu, Macenias, Obededom, Jeiel e Ozaziu tinham harpas na oitava inferior, para conduzir o canto.</item>
<item>22. Conenias, chefe dos levitas para o transporte, dirigia o transporte, pois era entendido nisso.</item>
<item>23. Baraquias e Elcana eram porteiros da arca.</item>
<item>24. Os sacerdotes Sebenias, Josafá, Natanael, Amasaí, Zacarias, Banaias e Eliezer tocavam trombetas diante da arca de Deus. Obededom e Jeías eram porteiros da arca.</item>
<item>25. Davi, os anciãos de Israel e os chefes de mil foram para retirar da casa de Obededom a arca da aliança do Senhor, e para transportá-la no meio de regozijo.</item>
<item>26. Foi com a assistência de Deus que os levitas transportaram a arca da aliança do Senhor; e foram sacrificados sete touros e sete carneiros.</item>
<item>27. Davi estava revestido de um manto de linho fino, e da mesma forma todos os levitas que transportavam a arca, os cantores e Conenias que dirigia o transporte da arca entre os cantores. Davi estava ainda revestido de um efod de linho.</item>
<item>28. Todo o Israel, ao fazer subir a arca da aliança do Senhor, soltava brados de júbilo, ressoando trombetas, trompas e címbalos, retinindo cítaras e harpas.</item>
<item>29. Quando a arca da aliança do Senhor entrava na cidade de Davi, Micol, filha de Saul, que olhava pela janela, viu que o rei saltava e dançava, e desprezou-o no seu coração.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Fizeram entrar a arca do Senhor e colocaram-na no meio do pavilhão que para ela Davi tinha levantado, e ofereceram a Deus holocaustos e sacrifícios pacíficos.</item>
<item>2. Depois desse oferecimento de holocaustos e sacrifícios pacíficos, Davi abençoou o povo em nome do Senhor.</item>
<item>3. Em seguida, distribuiu a todos os israelitas, homens e mulheres, a cada um, um pão, um pedaço de carne, e um bolo de uvas secas.</item>
<item>4. Davi colocou, diante da arca do Senhor, levitas encarregados do serviço, que invocavam, celebravam e louvavam o Senhor, Deus de Israel.</item>
<item>5. Eram eles: Asaf, o chefe; Zacarias, o segundo; em seguida, Oziel, Semiramot, Matatias, Eliab, Banaias, Obededom: Jeiel estava encarregado das harpas e das cítaras, enquanto que Asaf fazia vibrar os címbalos.</item>
<item>6. Os sacerdotes Banaias e Jaziel tocavam continuamente a trombeta diante da arca da aliança do Senhor.</item>
<item>7. Foi naquele dia que Davi encarregou Asaf e seus irmãos de celebrar o Senhor:</item>
<item>8. Celebrai o Senhor, aclamai o seu nome, apregoai entre as nações as suas obras.</item>
<item>9. Cantai-lhe hinos e cânticos, anunciai todas as suas maravilhas.</item>
<item>10. Gloriai-vos do seu santo nome, rejubile o coração dos que procuram o Senhor.</item>
<item>11. Recorrei ao Senhor e ao seu poder, procurai continuamente sua face.</item>
<item>12. Recordai as maravilhas que operou, seus prodígios e os julgamentos por seus lábios proferidos,</item>
<item>13. ó descendência de Israel, seu servo, ó filhos de Jacó, seus escolhidos!</item>
<item>14. É ele o Senhor, nosso Deus; suas sentenças comandam a terra inteira.</item>
<item>15. Recordai sem cessar suas alianças, a palavra que empenhou a mil gerações,</item>
<item>16. que garantiu a Abraão e jurou a Isaac,</item>
<item>17. e confirmou a Jacó irrevogavelmente e a Israel como aliança eterna,</item>
<item>18. quando disse: Eu te darei a terra de Canaã, como parte da tua herança.</item>
<item>19. Quando não passavam de um reduzido número, minoria insignificante e estrangeiros na terra,</item>
<item>20. e andavam errantes de nação em nação, de reino em reino,</item>
<item>21. não permitiu que ninguém os oprimisse e castigou os reis por causa deles:</item>
<item>22. Não ouseis tocar nos que me são consagrados nem maltratar os meus profetas!</item>
<item>23. Cantai ao Senhor, terra inteira, anunciai cada dia a salvação que ele nos trouxe.</item>
<item>24. Proclamai às nações a sua glória, a todos os povos as suas maravilhas.</item>
<item>25. Porque o Senhor é grande e digno de todo o louvor, o único temível de todos os deuses,</item>
<item>26. Porque os deuses dos povos, sejam quais forem, não passam de ídolos; mas foi o Senhor quem criou os céus.</item>
<item>27. Em seu semblante, a majestade e a beleza, em sua Morada, o poder e a felicidade.</item>
<item>28. Tributai ao Senhor, famílias dos povos, tributai ao Senhor a glória e a honra,</item>
<item>29. tributai ao Senhor a glória devida ao seu nome. Trazei oferendas e chegai à sua presença, adorai o Senhor com ornamentos sagrados.</item>
<item>30. Diante dele estremece a terra inteira e não vacila, porque ele a sustém.</item>
<item>31. Alegrem-se os céus e exulte a terra, e confessem as nações: O Senhor é rei.</item>
<item>32. Retumbe o oceano e o que ele contém, regozijem-se os campos e tudo o que existe neles.</item>
<item>33. Jubilem as árvores da floresta com a presença do Senhor, pois ele vem para governar a terra.</item>
<item>34. Louvai o Senhor, porque ele é bom, porque a sua misericórdia é eterna.</item>
<item>35. Dizei: Salvai-nos ó Deus de nossa salvação, e recolhei-nos e salvai-nos de entre as nações: para que possamos celebrar o vosso santo nome e ter a satisfação de vos louvar.</item>
<item>36. Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, pelos séculos dos séculos! E todo o povo disse: Amém! e Louvai o Senhor!</item>
<item>37. Davi deixou ali, diante da arca da aliança do Senhor, Asaf e seus irmãos para fazerem continuamente o serviço diante da arca, segundo o seu dever de cada dia;</item>
<item>38. igualmente Obededom, com seus irmãos, em número de sessenta e oito; Obededom, filho de Iditum, e Hosa, como porteiros;</item>
<item>39. igualmente o sacerdote Sadoc e os sacerdotes seus irmãos, diante do tabernáculo do Senhor, no lugar alto de Gabaon,</item>
<item>40. para oferecer holocaustos ao Senhor, dia a dia, pela manhã e pela tarde, sobre o altar dos holocaustos, e para cumprir tudo que está escrito na lei que o Senhor deu a Israel.</item>
<item>41. Com eles estavam Hemã, Iditum e os outros que tinham sido escolhidos e designados nominalmente para louvar o Senhor, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>42. Tinham consigo trombetas e címbalos para tocar, e instrumentos para os cânticos de Deus. Os filhos de Iditum estavam encarregados da porta.</item>
<item>43. Depois, todo o povo retornou para suas casas; e Davi voltou para abençoar sua casa.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. Quando Davi se instalou em sua casa, disse ao profeta Natã: Eis que moro numa casa de cedro e a arca da aliança do Senhor está debaixo de uma tenda.</item>
<item>2. Natã respondeu: Faze o que teu coração te sugere, porque Deus está contigo.</item>
<item>3. Mas, na noite seguinte, a palavra de Deus foi dirigida a Natã, nestes termos:</item>
<item>4. Vai e dize a Davi, meu servo: Eis o que diz o Senhor: Não és tu que me construirás a casa em que habitarei.</item>
<item>5. Nunca habitei numa casa, desde o dia em que fiz sair Israel do Egito até hoje, mas tenho estado de tenda em tenda, de morada em morada.</item>
<item>6. Durante todo o tempo em que viajei com todo o Israel, jamais propus esta questão a algum dos juízes de Israel, aos quais encarregara de apascentar meu povo: Por que não me edificais uma casa de cedro?</item>
<item>7. Agora dirás a meu servo Davi: Eis o que diz o Senhor dos exércitos: Eu te tirei dos campos de pastagens e do pastoreio das ovelhas, para seres o chefe de meu povo de Israel;</item>
<item>8. em toda parte a que foste, estive contigo, exterminei diante de ti teus inimigos e dei-te um nome igual ao dos grandes da terra.</item>
<item>9. Dei um lugar a meu povo de Israel, e o fixei. Ele está estabelecido, e não será mais inquietado, e os iníquos não mais o oprimirão, como outrora,</item>
<item>10. como nos dias em que estabeleci juízes sobre Israel, meu povo. Humilhei todos os teus inimigos. Eu te anuncio que o Senhor há de fundar para ti uma casa.</item>
<item>11. Quando teus dias se acabarem e tiveres ido juntar-te a teus pais, levantarei tua posteridade após ti, num de teus filhos, e firmarei seu reino.</item>
<item>12. É ele que me construirá uma casa e firmarei seu trono para sempre.</item>
<item>13. Serei para ele um pai, e ele será para mim um filho; e nunca retirarei dele o meu favor como retirei daquele que reinou antes de ti.</item>
<item>14. Eu o estabelecerei na minha casa e no meu reino para sempre, e seu trono será firme por todos os séculos.</item>
<item>15. Natã referiu a Davi todas as palavras que tinha ouvido em visão.</item>
<item>16. Então Davi foi e se apresentou diante do Senhor e disse: Quem sou eu, Senhor Deus, e que é minha casa, para que me façais chegar ao que sou?</item>
<item>17. E é ainda pouco a vossos olhos, ó Deus! Falastes da casa de vosso servo para os tempos longínquos, e olhastes para mim como a um homem de alta dignidade, ó Senhor Deus.</item>
<item>18. Que mais poder-vos-ia dizer Davi sobre a honra que fazeis ao vosso servo? Vós conheceis o vosso servo.</item>
<item>19. Senhor, é por causa de vosso servo e segundo o impulso de vosso coração que executastes todas estas grandes coisas para lhas revelar.</item>
<item>20. Senhor, ninguém é semelhante a vós, e, conforme tudo que ouvimos dizer, não há outro Deus além de vós.</item>
<item>21. Há sobre a terra outra nação comparável ao nosso povo de Israel, o qual seu Deus veio redimir para dele fazer seu povo, para vos fazer célebre, por meio de milagres e prodígios, repelindo nações diante de vosso povo que redimistes do Egito?</item>
<item>22. De Israel, fizestes vosso povo para sempre, e vós, Senhor, tornastes-vos seu Deus.</item>
<item>23. E agora, Senhor, possa a palavra que pronunciastes acerca de vosso servo e de sua casa subsistir eternamente! Fazei como o dissestes.</item>
<item>24. Que ela subsista; então vosso nome será eternamente exaltado e dir-se-á: o Senhor dos exércitos é o Deus de Israel; é um Deus para Israel. E que seja sólida diante de vós a casa de vosso servo Davi.</item>
<item>25. Porque fostes vós mesmo, ó meu Deus, que revelastes a vosso servo que lhe constituiríeis uma casa; eis por que vosso servo ousa dirigir-vos esta prece.</item>
<item>26. Agora, Senhor, vós sois Deus, e dissestes a vosso servo essa palavra agradável.</item>
<item>27. Dignai-vos, portanto, abençoar a casa de vosso servo, para que ela subsista perpetuamente diante de vós; porque, o que abençoais, Senhor, é para sempre bendito.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. Depois disso, Davi derrotou os filisteus e os submeteu; arrebatou de suas mãos Get e suas cidades anexas.</item>
<item>2. Em seguida, derrotou os moabitas que se tornaram seus vassalos e lhe pagaram tributo.</item>
<item>3. Davi venceu, em seguida, Adarezer, rei de Soba, em Hamat, quando estava a caminho para estabelecer seu domínio sobre as margens do Eufrates.</item>
<item>4. Davi tomou-lhe mil carros, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Cortou os jarretes de todos os cavalos de tiro e deles conservou somente cem.</item>
<item>5. Os sírios de Damasco vieram em socorro de Adarezer, rei de Soba; Davi matou vinte e dois mil deles.</item>
<item>6. Em seguida, estabeleceu guarnições na Síria de Damasco; os sírios tornaram-se seus vassalos e lhe pagaram tributo. Assim o Senhor lhe dava vitórias onde quer que fosse.</item>
<item>7. Davi apoderou-se dos escudos de ouro com os quais se cobriam os servos de Adarezer e os transportou para Jerusalém.</item>
<item>8. Em Tebat e em Cun, cidades de Adarezer, tomou ainda Davi grande quantidade de bronze, as colunas e os utensílios de bronze.</item>
<item>9. Quando Tou, rei de Hamat, soube que Davi tinha desfeito todo o exército de Adarezer, rei de Soba,</item>
<item>10. enviou-lhe Adorão, seu filho, para saudá-lo e felicitá-lo por ter atacado Adarezer e por tê-lo vencido; porque Tou estava em contínua guerra com Adarezer. Enviou-lhe também toda espécie de vasos de ouro, de prata e de bronze.</item>
<item>11. O rei Davi consagrou-os ao Senhor com o ouro e a prata que tinha tomado de todas as nações pagãs, em Edom, em Moab, dos amonitas, dos filisteus e de Amalec.</item>
<item>12. Abisai, filho de Sarvia, derrotou os idumeus no vale do Sal: eram dezoito mil.</item>
<item>13. Colocou guarnições em Edom, e todo Edom ficou sujeito a Davi. O Senhor dava a vitória a Davi onde quer que fosse.</item>
<item>14. Davi reinou sobre todo o Israel, julgando e fazendo justiça a todo o seu povo.</item>
<item>15. Joab, filho de Sarvia, comandava o exército; Josafá, filho de Ailud, era arquivista;</item>
<item>16. Sadoc, filho de Aquitob, e Aquimelec, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Susa era secretário;</item>
<item>17. Banaias, filho de Jojada, era chefe dos cereteus e dos feleteus; e os filhos de Davi eram os primeiros ao lado do rei.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. Depois disso, Naas, rei dos amonitas, faleceu, e seu filho lhe sucedeu.</item>
<item>2. Davi disse: Eu mostrarei afeto benigno a Hanon, filho de Naas, porque seu pai o mostrou para comigo. E Davi enviou-lhe, por meio de mensageiros, suas condolências por causa da morte de seu pai. Mas quando os servos de Davi chegaram à terra dos amonitas, junto de Hanon, para o consolarem,</item>
<item>3. os chefes dos amonitas disseram: Pensas que é para honrar teu pai que Davi te enviou consoladores? Não é antes para reconhecer e explorar a terra, e preparar-lhe a ruína, que seus servos vieram à tua casa?</item>
<item>4. Hanon, então, prendeu os servos de Davi, raspou-os, e lhes cortou as vestes à meia altura, até o alto das coxas; em seguida, despediu-os.</item>
<item>5. Quando Davi foi informado do que tinha acontecido a esses homens, enviou-lhes homens ao encontro, pois estavam sumamente confundidos. O rei mandava-lhes dizer: Ficai em Jericó, esperando que vossa barba cresça, em seguida voltai.</item>
<item>6. Viram os amonitas que se tinham tornado odiosos a Davi. Então Hanon e os filhos de Amon enviaram mil talentos de prata para assalariar carros e cavaleiros entre os sírios da Mesopotâmia, de Maaca e de Soba.</item>
<item>7. Assalariaram trinta e dois mil carros e o rei de Maaca com seu exército, o qual veio acampar perto de Medaba, enquanto os amonitas, deixando suas cidades, se reuniam e iam para a guerra.</item>
<item>8. Davi o soube, e mandou contra eles Joab com todo o exército de homens valentes.</item>
<item>9. Os amonitas saíram e formaram-se em linha de batalha à porta da cidade. Os reis que tinham vindo mantinham-se à parte, no campo.</item>
<item>10. Vendo Joab que o ataque contra ele tinha sido disposto pela frente e pela retaguarda, escolheu dentre o escol de Israel um batalhão, e o colocou em linha de batalha diante dos sírios;</item>
<item>11. colocou sob o comando de seu irmão Abisai o resto do povo para fazer frente aos amonitas.</item>
<item>12. E disse: Se os sírios forem mais fortes que eu, virás em meu socorro; se os amonitas forem mais fortes que tu, eu te socorrerei.</item>
<item>13. Sê forte; combate valentemente pelo nosso povo e pelas cidades de nosso Deus, e faça o Senhor o que lhe parecer bom!</item>
<item>14. Joab, pois, avançou com o exército que o acompanhava, ao encontro dos sírios, para travar o combate, e estes fugiram diante dele.</item>
<item>15. Quando os amonitas viram que os sírios se punham em fuga, fugiram eles próprios diante de Abisai, irmão de Joab, e tornaram a entrar na cidade. E Joab entrou em Jerusalém.</item>
<item>16. Vendo-se derrotados por Israel, os sírios enviaram mensageiros para fazer vir os sírios que estavam do outro lado do rio: Sofac, comandante do exército de Adarezer, estava à frente deles.</item>
<item>17. Davi, informado disso, reuniu todo o Israel, atravessou o Jordão, dirigiu-se a eles e preparou-se para atacá-los, colocando o seu exército em linha de batalha contra os sírios.</item>
<item>18. Estes começaram o combate contra ele, mas fugiram diante de Israel, e Davi matou os cavalos de seus sete mil carros e quarenta mil soldados de infantaria, e matou também Sofac, comandante do exército.</item>
<item>19. Os súditos de Adarezer, vendo-se vencidos por Israel, fizeram paz com Davi e sujeitaram-se a ele. E os sírios não mais quiseram prestar auxílio aos amonitas.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. No ano seguinte, no tempo em que os reis costumavam ir para a guerra, Joab, à frente de um poderoso exército, devastou a terra dos amonitas e veio sitiar Raba. Joab conquistou Raba e a destruiu.</item>
<item>2. Davi tomou a coroa da cabeça de seu rei, a qual pesava um talento de ouro. Estava ornada com uma pedra preciosa; e ela foi colocada na cabeça de Davi. Levou também da cidade muitos despojos.</item>
<item>3. Quanto ao povo que lá se encontrava, fê-lo sair, e colocou-o em trabalhos de serra, de picaretas de ferro e de machados. Fez o mesmo com todas as cidades dos amonitas. Em seguida, Davi voltou para Jerusalém com todo o seu exército.</item>
<item>4. Depois disso, houve um combate em Gazer contra os filisteus. Então Sobocai, o husatita, matou Safai, um dos descendentes de Rafa, e os filisteus foram submetidos.</item>
<item>5. Houve ainda uma batalha com os filisteus; e Elcanã, filho de Jair, matou Lacmi, irmão de Golias, de Get, que tinha uma lança cujo cabo parecia um cilindro de tecelões.</item>
<item>6. Houve ainda um combate em Get. Lá havia um homem de alta estatura que tinha seis dedos em cada mão e em cada pé, ao todo vinte e quatro; também ele era da descendência de Rafa.</item>
<item>7. Desafiou Israel, e Jônatas, filho de Sama, irmão de Davi, o matou.</item>
<item>8. Esses homens eram filhos de Rafa, em Get; pereceram pela mão de Davi e de seus servos.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Levantou-se Satã contra Israel, e excitou Davi a fazer o recenseamento de Israel.</item>
<item>2. Disse Davi a Joab e aos chefes do povo: Ide, fazei o recenseamento dos israelitas desde Bersabéia até Dã e fazei-me um relatório, para que eu saiba o número deles.</item>
<item>3. Respondeu Joab: O Senhor multiplique seu povo cem vezes mais! Não são todos eles, ó rei, meu senhor, os servos de meu senhor? Por que, no entanto, exige meu senhor isso? Por que sobrecarregar Israel de um pecado?</item>
<item>4. Mas o rei persistiu na ordem que dera a Joab. Joab partiu e percorreu todo o Israel, depois retornou a Jerusalém.</item>
<item>5. E entregou a Davi a lista do recenseamento do povo: havia em todo o Israel um milhão e cem mil homens aptos para o manejo da espada, e, em Judá, quatrocentos e setenta mil.</item>
<item>6. Não fez o recenseamento da tribo de Levi nem de Benjamim, porque a ordem do rei lhe repugnava.</item>
<item>7. Deus não viu isso com bons olhos e feriu Israel.</item>
<item>8. Davi disse a Deus: Pequei gravemente agindo de tal maneira. Agora dignai-vos perdoar a iniqüidade de vosso servo, porque agi em completa insensatez.</item>
<item>9. Então o Senhor dirigiu-se a Gad, vidente de Davi, nesses termos:</item>
<item>10. Vai dizer a Davi: Eis o que diz o Senhor: Eu te proponho três coisas; escolhe uma delas e eu ta farei.</item>
<item>11. Gad foi ao encontro de Davi e lhe disse: Eis o que disse o Senhor:</item>
<item>12. Escolhe: ou três anos de fome, ou três meses durante os quais fugirás de teus inimigos e serás atingido por sua espada, ou ainda três dias em que a espada do Senhor ou a peste maltratarão a terra, e o anjo do Senhor devastará todo o território de Israel. A ti compete ver agora que resposta devo dar àquele que me enviou.</item>
<item>13. Estou, respondeu Davi, numa cruel angústia. Ah! Caia eu nas mãos do Senhor, porque imensa é sua misericórdia; mas que eu não caia nas mãos dos homens!</item>
<item>14. E o Senhor mandou a peste a Israel. Em Israel tombaram setenta mil homens.</item>
<item>15. Deus enviou a Jerusalém um anjo para destruí-la. Enquanto ele a assolava, o Senhor, que olhava, compadeceu-se desse mal, e disse ao anjo destruidor: Basta! Retira agora tua mão! Ora, o anjo do Senhor achava-se perto da eira de Ornã, o jebuseu.</item>
<item>16. Davi, tendo levantado os olhos, viu o anjo do Senhor que estava entre o céu e a terra, com uma espada desembainhada em sua mão, dirigida contra Jerusalém. Então Davi e os anciãos, cobertos de sacos, prostraram-se com o rosto por terra.</item>
<item>17. E Davi disse a Deus: Não fui eu que mandei fazer o recenseamento do povo? Fui eu que pequei, fui eu que fiz esse mal. Mas essas ovelhas, que fizeram elas? Senhor, meu Deus, que vossa mão caia, portanto, sobre mim e sobre a casa de meu pai para castigar, mas não sobre vosso povo.</item>
<item>18. O anjo do Senhor mandou Gad dizer a Davi que subisse à eira de Ornã, o jebuseu, para lá levantar um altar ao Senhor.</item>
<item>19. Davi lá subiu, de acordo com a ordem dada por Gad da parte do Senhor.</item>
<item>20. Ornã, voltando-se, viu o anjo, e ele com seus quatro filhos esconderam-se: estava, naquela ocasião, debulhando trigo.</item>
<item>21. Quando Davi chegou perto de Ornã, este o viu; saiu da eira e se prosternou diante de Davi, com o rosto contra a terra.</item>
<item>22. Davi disse-lhe: Cede-me o terreno de tua eira, para nela construir um altar ao Senhor; cede-o a mim pelo seu valor em dinheiro, para que o flagelo se retire de cima do povo.</item>
<item>23. Ornã respondeu: Toma-o; que meu senhor, o rei, faça o que lhe parecer bom. Vê: dou os bois para o holocausto, os carros para lenha, e o trigo para a oblação; tudo te dou.</item>
<item>24. Não, respondeu Davi, quero comprá-lo pelo seu inteiro valor em dinheiro; não tomarei o que te pertence para dar ao Senhor, e não oferecerei um holocausto que não me custe nada.</item>
<item>25. Davi deu a Ornã um peso de seiscentos siclos de ouro pelo terreno.</item>
<item>26. E Davi construiu lá um altar ao Senhor; ofereceu holocausto e sacrifícios pacíficos. Invocou o Senhor que lhe respondeu enviando o fogo do céu sobre o altar de holocusto.</item>
<item>27. Então o Senhor falou ao anjo, e este meteu a espada na bainha.</item>
<item>28. Nesse momento, vendo Davi que o Senhor o tinha ouvido na eira de Ornã, o jebuseu, ofereceu ali sacrifícios.</item>
<item>29. O tabernáculo do Senhor que Moisés construíra no deserto e o altar dos holocaustos se encontravam, nesse tempo, no lugar alto de Gabaon.</item>
<item>30. Mas Davi não pôde dirigir-se a esse altar, para rogar a Deus, tão aterrado ficara ao ver a espada do anjo do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr22">
<item>Capítulo 22</item>
<item>1. E Davi disse: É aqui a casa do Senhor Deus e este o altar dos holocaustos para Israel.</item>
<item>2. Mandou Davi que se juntassem os estrangeiros que viviam na terra de Israel, e designou os trabalhadores para trabalharem as pedras que deviam servir para a construção da casa de Deus.</item>
<item>3. Preparou também ferro em abundância, tanto para os pregos dos batentes das portas como para travar as juntas, e uma enorme quantidade de bronze.</item>
<item>4. e de cedros sem conta; pois os sidônios e os tírios lhe tinham enviado uma grande quantidade deles.</item>
<item>5. Davi dizia: Meu filho Salomão é ainda um menino fraco e a casa que se há de construir ao Senhor deve ser de uma grande magnificência, para ser ilustre e célebre em todos os países. Quero, pois, fazer-lhe os preparativos. Por isso, antes de morrer, ele fez grandes preparativos.</item>
<item>6. Depois chamou Salomão, seu filho, e ordenou-lhe que construísse um templo ao Senhor, Deus de Israel.</item>
<item>7. Meu filho, disse-lhe ele, eu me tinha decidido a construir uma casa ao nome do Senhor, meu Deus.</item>
<item>8. Mas a palavra do Senhor me foi dirigida nesses termos: Tu derramaste muito sangue e fizeste grandes guerras. Tu não construirás uma casa a meu nome; pois derramaste diante de mim muito sangue sobre a terra.</item>
<item>9. Eis: Nascer-te-á um filho que há de ser um homem pacífico; assegurar-lhe-ei a tranqüilidade com todos os seus inimigos ao redor. Seu nome será Salomão. E, durante seu tempo, darei paz e calma a Israel.</item>
<item>10. Ele me edificará um templo; será para mim um filho; eu serei para ele um pai, e firmarei para sempre o trono de sua realeza sobre Israel.</item>
<item>11. Portanto, que o Senhor esteja contigo, meu filho, para que prosperes e construas o templo do Senhor, teu Deus, segundo o que disse de ti.</item>
<item>12. Que o Senhor se digne conceder-te sabedoria e inteligência, quando te fizer reinar sobre Israel, para que observes a lei do Senhor, teu Deus.</item>
<item>13. Prosperarás, então, se te aplicares à observância das leis e dos mandamentos que o Senhor prescreveu a Moisés para Israel. Sê forte e corajoso, não temas, nem te amedrontes.</item>
<item>14. Eis que, por meus esforços, preparei para a casa do Senhor cem mil talentos de ouro, um milhão de talentos de prata, bronze e ferro em tal quantidade que se não poderia pesar: preparei também madeira e pedras; e tu ainda acrescentarás mais.</item>
<item>15. Tens a teu dispor uma multidão de operários: talhadores, pedreiros, carpinteiros e artífices hábeis em todas as espécies de ofícios.</item>
<item>16. O ouro, a prata, o bronze e o ferro existem em número incalculável. Vamos ao trabalho, e que o Senhor esteja contigo!</item>
<item>17. Davi mandou a todos os chefes de Israel ajudar Salomão, seu filho:</item>
<item>18. O Senhor, vosso Deus, disse-lhes ele, não está convosco? Não vos assegurou ele a paz em todas as vossas fronteiras? Com efeito, ele entregou nas minhas mãos os habitantes da terra, que atualmente estão sujeitos ao Senhor, e a seu povo.</item>
<item>19. Aplicai-vos, pois, de todo o vosso coração e vossa alma a buscar o Senhor vosso Deus. Construí o santuário do Senhor Deus, para trazer a arca da aliança do Senhor e os utensílios sagrados de Deus ao templo que será edificado ao nome do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr23">
<item>Capítulo 23</item>
<item>1. Davi, achando-se velho e cheio de dias, constituiu Salomão, seu filho, rei de Israel.</item>
<item>2. Reuniu todos os chefes de Israel, os sacerdotes e os levitas.</item>
<item>3. Foram contados os levitas de trinta anos para cima; contados por cabeça e por homem, eram 38.000 homens.</item>
<item>4. Davi disse: 24.000 dentre eles serão colocados ao serviço do templo do Senhor, 6.000 serão escribas e juízes,</item>
<item>5. 4.000 porteiros e 4.000 para celebrarem o Senhor com os instrumentos que fiz para louvá-lo.</item>
<item>6. Davi distribuiu-os em classes, segundo as linhagens de Levi: Gerson, Caat e Merari.</item>
<item>7. Dos gersonitas: Leedã e Semei.</item>
<item>8. Filhos de Leedã, o chefe Jaiel, Zetã e Joel: três.</item>
<item>9. Filhos de Semei: Salomit, Hosiel e Arã: três. Foram estes os chefes das famílias de Leedã.</item>
<item>10. Filhos de Semei: Leet, Ziza, Jaus e Baria.</item>
<item>11. Tais são os filhos de Semei: quatro. Leet era o chefe, e Ziza, o segundo. Jaus e Baria, não tendo muitos filhos, foram contados em uma só classe, segundo a família deles.</item>
<item>12. Filhos de Caat: Amrão, Isaar, Hebron e Oziel: quatro.</item>
<item>13. Filhos de Amrão: Aarão e Moisés. Aarão foi separado para ser consagrado como santíssimo, ele e seus filhos para sempre, para queimar perfumes diante do Senhor, para servi-lo e para dar a bênção perpetuamente em seu nome.</item>
<item>14. Os filhos de Moisés, homem de Deus, foram contados na tribo de Levi.</item>
<item>15. Filhos de Moisés: Gerson e Eliezer.</item>
<item>16. Filho de Gerson: Subuel, o chefe.</item>
<item>17. Os filhos de Eliezer foram: Roobia, o chefe: Eliezer não teve outro filho, mas os filhos de Roobia foram muito numerosos.</item>
<item>18. Filho de Isaar: Salomit, o chefe.</item>
<item>19. Filhos de Hebron, Jeriau, o chefe; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro e Jecnaão, o quarto.</item>
<item>20. Filhos de Oziel: Mica, o chefe; Jesia, o segundo.</item>
<item>21. Filhos de Merari: Mooli e Musi. Filhos de Mooli, Eleazar e Cis.</item>
<item>22. Eleazar morreu sem ter filhos, mas somente filhas, que esposaram os filhos de Cis, seus parentes.</item>
<item>23. Filhos de Musi: Moloi, Eder e Jerimot: três.</item>
<item>24. Estes são os filhos de Levi, classificados por famílias, os chefes de família como foram enumerados, nominalmente e por cabeça. Eram encarregados do serviço do templo, desde a idade de vinte anos para cima.</item>
<item>25. Pois dizia Davi: O Senhor, Deus de Israel, deu a paz a seu povo; ele habitará para sempre em Jerusalém.</item>
<item>26. Também os levitas não tiveram mais que transportar a morada e todos os utensílios de seu serviço.</item>
<item>27. Foi segundo as últimas ordens de Davi que se fez o recenseamento dos filhos de Levi, da idade de vinte anos para cima.</item>
<item>28. Colocados juntos dos filhos de Aarão para o serviço da casa do Senhor, estavam encarregados do cuidado dos átrios e das salas, da purificação de todas as coisas santas, de todo o serviço do templo,</item>
<item>29. dos pães de proposição, da flor de farinha para as oblações, dos pães finos sem levedura, das tortas cozidas sobre a chapa e das tortas fritas, de todas as medidas de capacidade e comprimento.</item>
<item>30. Eles deviam apresentar-se cada manhã e cada tarde para louvar e celebrar o Senhor,</item>
<item>31. para oferecer todos os holocaustos ao Senhor, aos sábados, luas novas e nas solenidades, segundo o número que a lei prescreve que se ofereça ao Senhor.</item>
<item>32. Tinham eles que cuidar da manutenção da tenda de reunião, das coisas santas e dos filhos de Aarão, seus irmãos, para o serviço da casa do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr24">
<item>Capítulo 24</item>
<item>1. Eis as classes dos filhos de Aarão: Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.</item>
<item>2. Nadab e Abiú morreram antes de seu pai, sem filhos, e Eleazar e Itamar exerceram as funções do sacerdócio.</item>
<item>3. Davi, Sadoc, da linhagem de Eleazar, e Aquimelec, da linhagem de Itamar, dividiram os filhos de Aarão por classes, segundo o serviço deles.</item>
<item>4. Havia entre os filhos de Eleazar mais chefes que entre os filhos de Itamar; foram assim distribuídos: para os filhos de Eleazar, dezesseis chefes de família, e, para os filhos de Itamar, oito chefes de família.</item>
<item>5. Uns e outros foram divididos pela sorte, porque havia príncipes do santuário e príncipes de Deus, tanto entre os filhos de Eleazar, como entre os filhos de Itamar.</item>
<item>6. O escriba Semeias, filho de Natanael, um levita, inscreveu-os em presença do rei e dos príncipes, do sacerdote Sadoc e de Aquimelec, filho de Abiatar, como também de chefes de famílias sacerdotais e levíticas, sendo uma família sorteada para Eleazar, em seguida, uma família para Itamar.</item>
<item>7. A primeira sorte caiu a Joiarib, a segunda a Jedei,</item>
<item>8. a terceira a Harim, a quarta a Seorim, a quinta a Melquia, a sexta a Maimã,</item>
<item>9. a sétima a Acos, a oitava a Abia,</item>
<item>10. a nona a Jesua, a décima a Sequenia,</item>
<item>11. a undécima a Eliasib, a duodécima a Jacim,</item>
<item>12. a décima terceira a Hofa,a décima quarta a Isbaab,</item>
<item>13. a décima quinta a Belga,a décima sexta a Emer,</item>
<item>14. a décima sétima a Hezir, a décima oitava a Afses,</item>
<item>15. a décima nona a Fetéia, a vigésima a Ezequiel,</item>
<item>16. a vigésima primeira a Jaquim, a vigésima segunda a Gamul,</item>
<item>17. a vigésima terceira a Dalaiau,</item>
<item>18. a vigésima quarta a Maziau.</item>
<item>19. Assim, foram eles classificados para seus serviços no templo do Senhor, segundo as regras estabelecidas por Aarão, seu pai, consoante as ordens do Senhor, Deus de Israel.</item>
<item>20. Dos restantes levitas, os chefes foram: dos filhos de Amrão: Subael; filho de Subael: Jeedeia;</item>
<item>21. de Roodia, dos filhos de Roodia: o chefe Jesias.</item>
<item>22. Dos isaaritas: Salemot; dos filhos de Salemot: Jaat.</item>
<item>23. Filhos de Hebron: Jeriau, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, Jecmaã, o quarto.</item>
<item>24. Filho de Oziel: Mica; dos filhos de Mica: Samir;</item>
<item>25. irmão de Mica: Jesia; filho de Jesia: Zacarias.</item>
<item>26. Filhos de Merari: Mooli e Musi.</item>
<item>27. Filhos de Merari, por Oziau, seu filho: Saão, Zacur e Hebri.</item>
<item>28. De Mooli: Eleazar, que não teve filhos; de Cis, os filhos de Cis:</item>
<item>29. Jerameel.</item>
<item>30. Filhos de Musi: Mooli, Eder e Jerimot.</item>
<item>31. Estes são os filhos de Levi, segundo suas famílias.</item>
<item>32. Também eles, como seus irmãos, os filhos de Aarão, foram tirados pela sorte, em presença do rei Davi, de Sadoc e Aquimelec, como também dos chefes de família dos sacerdotes e levitas, estando os mais velhos em mesma igualdade que os mais novos.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr25">
<item>Capítulo 25</item>
<item>1. Davi e os chefes do exército apartaram para o serviço os filhos de Asaf, de Hemã e de Iditum, que profetizavam ao som da harpa, da cítara e dos címbalos. Eis a lista dos homens encarregados deste serviço:</item>
<item>2. Dos filhos de Asaf: Zacur, José, Natania e Asarela, filhos de Asaf, sob a direção de Asaf, que profetizava segundo as ordens do rei.</item>
<item>3. De Iditum: os filhos de Iditum: Godolias, Sori, Jeseías, Hasabias, Matatias, e Semei, seis, sob as ordens de seu pai Iditum, que profetizava com a cítara para cantar e louvar ao Senhor.</item>
<item>4. De Hemã: os filhos de Hemã: Bociau, Mataniau, Oziel, Subuel, Jerimot, Ananias, Anani, Eliata, Gedelti, Romentiezer, Jesbacassa, Meloti, Otir e Maaziot;</item>
<item>5. eram todos filhos de Hamon, que era vidente do rei, para revelar as palavras de Deus e exaltar seu poder: Deus tinha dado a Hemã quatorze filhos e três filhas.</item>
<item>6. Eis, portanto, os que, sob a direção de seus pais, estavam encarregados do canto no templo. Tinham címbalos, cítaras e harpas para o serviço do templo, sob as ordens de Davi, de Asaf, de Iditum e de Hemã.</item>
<item>7. O número deles, juntamente com seus irmãos exercitados em cantar ao Senhor, todos hábeis em sua arte, atingia o número de duzentos e oitenta e oito.</item>
<item>8. Tiraram, pela sorte, a ordem de serviço, pequenos e grandes, mestres e discípulos.</item>
<item>9. A primeira sorte caiu por Asaf, a José; a segunda a Godolias com seus irmãos e seus filhos: doze;</item>
<item>10. a terceira a Zacur com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>11. a quarta a Isari com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>12. a quinta a Natanias com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>13. a sexta a Bociau com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>14. a sétima, a Isreela com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>15. a oitava a Jeseías com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>16. a nona a Matanias com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>17. a décima a Semeías com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>18. a undécima a Azareel com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>19. a duodécima a Hasabias com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>20. a décima terceira a Subuel com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>21. a décima quarta a Matatias com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>22. a décima quinta a Jerimot com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>23. a décima sexta a Ananias com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>24. a décima sétima a Jesbacassa com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>25. a décima oitava a Anani com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>26. a décima nona a Meloti com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>27. a vigésima a Eliata com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>28. a vigésima primeira a Otir com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>29. a vigésima segunda a Gedelti com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>30. a vigésima terceira a Maaziot com seus filhos e seus irmãos: doze;</item>
<item>31.a vigésima quarta a Romentiezer com seus filhos e seus irmãos: doze.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr26">
<item>Capítulo 26</item>
<item>1. Eis as categorias de porteiros: Dos coritas: Meselemia, filho deCoré, dentre os filhos de Asaf.</item>
<item>2. Filhos de Meselemia: Zacarias, o primogênito; Jadiel, o segundo; Zabadias, o terceiro; Jatanael, o quarto;</item>
<item>3. Elão, o quinto; Joanã, o sexto; Elioenai, o sétimo.</item>
<item>4. Filhos de Obededom: Semeías, o primogênito; Jozabad, o segundo; Joaa, o terceiro; Sacar, o quarto; Natanael, o quinto;</item>
<item>5. Amiel, o sexto; Issacar, o sétimo; Folati, o oitavo; porque Deus tinha abençoado a Obededom.</item>
<item>6. Semeías, seu filho, teve filhos que se tornaram chefes de famílias, porque eram homens valorosos.</item>
<item>7. Os filhos de Semeías foram: Otni, Rafael, Obed, Elzabad e seus irmãos, homens valentes, Eliú e Samaquias.</item>
<item>8. Descendentes de Obededom, todos estes homens, assim como seus filhos e seus irmãos, homens distinguidos e qualificados para o serviço; eram ao todo sessenta e dois.</item>
<item>9. Meselemia tinha filhos e irmãos, homens capazes, ao número de dezoito.</item>
<item>10. Hosa, dos filhos de Merari, tinha por filhos Semri, o chefe; não era o mais velho, mas seu pai fizera dele chefe; Helcias, o segundo; Tabelias, o terceiro; Zacarias, o quarto.</item>
<item>11. Os filhos e irmãos de Hosa eram treze ao todo.</item>
<item>12. A estas classes de porteiros, aos chefes destes homens e a seus irmãos foram confiadas as funções para o serviço do templo.</item>
<item>13. Deitaram sorte para cada porta, pequenas e grandes, segundo suas famílias.</item>
<item>14. Do lado do oriente, a sorte tocou a Selemias. Tirou-se a sorte a Zacarias, seu filho, que era um sábio conselheiro, e a sorte lhe atribuiu o lado norte.</item>
<item>15. O lado sul tocou a Obededom, e a casa dos depósitos de provisões a seus filhos.</item>
<item>16. A Sefim e a Hosa coube o lado oeste, com a porta Schalequet, no caminho que sobe; uma guarda estava defronte à outra.</item>
<item>17. Ao oriente, havia seis levitas; ao norte, quatro por dia; ao sul, quatro por dia e nos armazéns, quatro, dois a dois;</item>
<item>18. do lado das dependências, a oeste, quatro no caminho, e dois nas dependências.</item>
<item>19. Tais são as classes de porteiros, dentre os filhos dos coritas e os filhos de Merari.</item>
<item>20. Os levitas, seus irmãos, tinham a guarda dos tesouros do templo e dos tesouros das coisas sagradas.</item>
<item>21. Dentre os filhos de Ledã, a saber, os filhos dos gersonitas, descendentes de Ledã, chefes das famílias de Ledã, o gersonita, era Jeiel;</item>
<item>22. os filhos de Jeiel, Zatã e Joel, seu irmão, tinham a guarda dos tesouros da casa de Deus.</item>
<item>23. Dentre os amranitas, os isaaritas, os hebronitas e os ozielitas,</item>
<item>24. era Subael, filho de Gerson, filho de Moisés, o intendente chefe dos tesouros.</item>
<item>25. Dentre seus irmãos, descendentes de Eliezer, cujo filho foi Raabia, cujo filho foi Isaías, e filho deste, Jorão, e filho deste, Zecri, e filho deste, Selemit;</item>
<item>26. eram Selemit e seus irmãos que administravam todos os tesouros das coisas santas, consagradas pelo rei Davi, pelos chefes de famílias, chefes de milhares e de centenas, e chefes do exército:</item>
<item>27. eles os tinham consagrado, do despojo da guerra, para a manutenção do templo.</item>
<item>28. Tudo o que tinha consagrado Samuel, o vidente, Saul, filho de Cis, Abner, filho de Ner, Joab, filho de Sarvia, tudo estava posto sob a guarda de Salemit e de seus irmãos.</item>
<item>29. Dentre os isaaritas, estavam postos à frente dos serviços exteriores em Israel, como escribas e magistrados, Conenias e seus filhos.</item>
<item>30. Hasabias, da família de Hebron, e seus irmãos, homens de valor, em número de mil e setecentos, faziam a inspeção de Israel, do outro lado do Jordão, a oeste, para todos os negócios religiosos e civis.</item>
<item>31. Quanto aos hebronitas, cujo chefe era Jeria, fez-se, no quadragésimo ano do reinado de Davi, pesquisas sobre suas genealogias e suas famílias, e foram encontrados entre eles homens de valor, em Jabes, de Galaad.</item>
<item>32. Jeria e seus irmãos, homens de valor, eram em número de dois mil e setecentos chefes de família. O rei Davi os estabeleceu sobre os rubenitas, sobre os gaditas e sobre a meia tribo de Manssés, para todos os negócios religiosos e civis.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr27">
<item>Capítulo 27</item>
<item>1. Israelitas, segundo o seu número, chefes de famílias, chefes de milhares e de centenas, oficiais ao serviço do rei, para tudo que se referia às divisões chegando e partindo mensalmente, tendo cada divisão vinte e quatro mil homens:</item>
<item>2. À frente da primeira divisão, para o primeiro mês, achava-se Jesboão, filho de Zabdiel, e sua divisão era de vinte e quatro mil homens.</item>
<item>3. Ele era da linhagem de Farés e comandava todos os chefes de tropas do primeiro mês.</item>
<item>4. À frente da divisão do segundo mês, achava-se Dudia, o aoíta; Macelot era um dos chefes de sua divisão; sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>5. O chefe da terceira divisão para o terceiro mês, era Banaías, filho do sacerdote-chefe Jojada, chefe; havia na sua divisão vinte e quatro mil homens.</item>
<item>6. Este Banaías era um herói dos Trinta, e um chefe dos Trinta; Amizabad, seu filho, era um chefe de sua divisão.</item>
<item>7. Para o quarto mês, havia Asael, irmão de Joab, a quem sucedeu seu filho Zabadias. A divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>8. O quinto, para o quinto mês, era o chefe Samaot, o izraíta; e havia na sua divisão vinte e quatro mil homens.</item>
<item>9. O sexto, para o sexto mês, era Hira, filho de Acés, de Técua; havia na sua divisão vinte e quatro mil homens.</item>
<item>10. O sétimo, para o sétimo mês, era Heles, o falonita, dos filhos de Efraim; sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>11. O oitavo, para o oitavo mês, era Sobocai, o husatita, da família dos zaraítas; e sua divisão compreendia vinte e quatro mil homens.</item>
<item>12. O nono, para o nono mês, era Abiezer, de Anatot dos filhos de Benjamim; e sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>13. O décimo, para o décimo mês, era Marai, de Netofa, da família dos zaraítas; e sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>14. O undécimo, para o undécimo mês, era Banaias, de Faraton, dos filhos de Efraim; e sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>15. O duodécimo para o duodécimo mês, era Holdai, de Netofa, da família de Otoniel; e sua divisão contava vinte e quatro mil homens.</item>
<item>16. Eis os chefes das tribos de Israel: chefes dos rubenitas: Eliezer, filho de Zecri; dos simeonitas: Safatias, filho de Maaca;</item>
<item>17. dos levitas: Hasabias, filho de Camuel; da família de Aarão: Sadoc;</item>
<item>18. de Judá: Eliú, irmão de Davi; de Issacar: Amri, filho de Miguel;</item>
<item>19. de Zabulon: Jesmaías, filho de Abdias; de Neftali: Jerimot, filho de Ozriel;</item>
<item>20. dos filhos de Efraim; Oséias, filho de Ozaziu; da meia tribo de Manassés: Joel, filho de Fadaías;</item>
<item>21. da meia tribo de Manassés, em Galaad: Jado, filho de Zacarias; de Benjamim: Jasiel, filho de Abner;</item>
<item>22. de Dã: Ezriel, filho de Jeroão. Eram estes os chefes das tribos de Israel.</item>
<item>23. Não fez Davi a relação daqueles que tinham vinte anos para baixo, porque o Senhor tinha prometido multiplicar Israel como as estrelas do céu.</item>
<item>24. Joab, filho de Sarvia, tinha começado este recenseamento, mas não terminou, porque a ira de Deus viera sobre Israel, por causa do recenseamento; e o número deles não foi relacionado nas crônicas do rei Davi.</item>
<item>25. Asmot, filho de Adiel, estava encarregado dos tesouros do rei; Jonatã, filho de Ozias, dos tesouros que havia nos campos, nas cidades, nas aldeias e nas torres;</item>
<item>26. Ezri, filho de Quelub, era superintendente dos camponeses que cultivavam a terra;</item>
<item>27. Semei de Rama, das vinhas; Zabadias, de Safão, das provisões de vinho nas vinhas;</item>
<item>28. Balanã, de Geder, das oliveiras e sicômoros de Sefela;</item>
<item>29. Joás, das provisões de azeite; Setrai, de Saron, dos bois que pastavam em Saron; Safat, filho de Adli, dos bois dos vales;</item>
<item>30. Ubil, o ismaelita, dos camelos; Jadias, de Meronat, das jumentas;</item>
<item>31. Jaziz, o agareu, das ovelhas; eram estes os intendentes dos bens do rei Davi.</item>
<item>32. Jonatã, tio de Davi, exercia a função de conselheiro; era ele um homem prudente e sábio. Jaiel, filho de Hacamoni, estava com os filhos do rei.</item>
<item>33. Aquitofel era conselheiro do rei, e Cusai, o araquita, amigo do rei;</item>
<item>34. depois de Aquitofel, vinham Jojada, filho de Banaías e Abiatar. Joab era general do exército real.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr28">
<item>Capítulo 28</item>
<item>1. Davi reuniu em Jerusalém todos os chefes de Israel: os chefes de tribos, os chefes de divisões a serviço do rei, os chefes de milhares e os chefes de centenas, os intendentes de todos os bens e rebanhos do rei e de seus filhos, assim como os eunucos, os heróis e todos os soldados valentes.</item>
<item>2. O rei Davi, de pé, disse-lhes: Escutai-me, meus irmãos e meu povo. Tinha eu a intenção de construir uma residência para a arca da aliança do Senhor e o escabelo dos pés de nosso Deus. Já havia feito preparativos para esta construção.</item>
<item>3. Mas Deus disse-me: Tu não construirás uma casa a meu nome, porque és um guerreiro e derramaste sangue.</item>
<item>4. O Senhor, Deus de Israel, escolheu-me do seio de toda a minha família para ser rei de Israel para sempre. Foi a Judá que escolheu por chefe; e da casa de Judá, a casa de meu pai, e entre os filhos de meu pai, foi a mim que elegeu para reinar sobre todo o Israel.</item>
<item>5. Dentre todos os meus filhos - pois o Senhor me deu muitos - ele escolheu meu filho Salomão, para fazê-lo assentar sobre o trono do reinado do Senhor em Israel.</item>
<item>6. É Salomão, teu filho, disse-me ele, que construirá minha casa e meus átrios, porque eu o escolhi por filho e ser-lhe-ei um pai.</item>
<item>7. Firmarei para sempre seu reino, se ele continuar a cumprir, como hoje, meus mandamentos e minhas ordens.</item>
<item>8. Agora, em presença de todo o Israel, da assembléia do Senhor, em presença de nosso Deus, que nos ouve, guardai e observai comigo todos os mandamentos do Senhor, nosso Deus, para manter a posse desta excelente terra, e legá-la a vossos filhos que vos seguirão para sempre.</item>
<item>9. E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus de teu pai e serve-o com um coração leal e com alma devotada, pois ele sonda todos os corações e penetra todos os desígnios do espírito. Se o procuras, ele deixar-se-á encontrar por ti; mas se o abandonas, rejeitar-te-á para sempre.</item>
<item>10. Considera, portanto, que o Senhor te escolheu para construir uma casa que será seu santuário. Coragem, e põe-te a trabalhar.</item>
<item>11. Davi deu a Salomão, seu filho, os planos do pórtico e das construções, salas do tesouro, aposentos superiores, aposentos interiores, assim como os da sala do propiciatório:</item>
<item>12. o plano de tudo que ele tinha no espírito referente ao átrio do templo, e a todas as salas ao redor, para os tesouros do templo e os tesouros das coisas sagradas,</item>
<item>13. para as classes de sacerdotes e levitas, assim como toda a organização do serviço da casa de Deus;</item>
<item>14. o modelo dos utensílios de ouro, com o peso de ouro, para todos os utensílios de cada serviço; o modelo de todos os utensílios de prata, com o peso de prata, para todos os utensílios de cada serviço;</item>
<item>15. o peso dos candeeiros de ouro e de suas lâmpadas de ouro; com a indicação do peso de cada candeeiro e de suas lâmpadas; o peso dos candeeiros de prata com a indicação do peso de cada candeeiro:</item>
<item>16. o peso de ouro para as mesas dos pães de proposição, para cada mesa e o peso de prata para as mesas de prata;</item>
<item>17. o modelo dos garfos, das bacias e copos de ouro puro; dos vasos de ouro com o peso de cada vaso, dos vasos de prata com o peso de cada vaso;</item>
<item>18. do altar dos perfumes, em ouro fino, com o peso; o modelo do carro, dos querubins de ouro que estendem suas asas para cobrir a arca da aliança do Senhor.</item>
<item>19. Tudo isso, disse Davi, todos os modelos destas obras, foi o Senhor quem me ensinou por um escrito de sua mão.</item>
<item>20. Disse Davi a Salomão, seu filho: Sê forte e, corajosamente, mete mãos à obra! Não temas nada e não te amedrontes; pois o Senhor Deus, meu Deus, estará contigo; ele não te desamparará, nem te abandonará até que tenhas acabado tudo o que se deve fazer para o serviço do templo.</item>
<item>21. Eis as classes dos sacerdotes e levitas para todo o serviço do templo, e eis que estão contigo, para todo este trabalho, todos os homens devotados e hábeis, estando sob as tuas ordens os chefes do povo.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Cr29">
<item>Capítulo 29</item>
<item>1. Disse o rei Davi a toda a assembléia: Meu filho Salomão, o único que Deus escolheu, é ainda jovem e fraco, e a obra é considerável, pois não é a um homem que este palácio é destinado, mas ao Senhor Deus.</item>
<item>2. Empenhei todos os meus esforços em preparar para a casa de meu Deus ouro para os objetos de ouro, prata para os objetos de prata, bronze para os objetos de bronze, ferro para os objetos de ferro, madeira para os objetos de madeira, pedras de ônix, e pedras de engaste, pedras preciosas de diversas cores, todas as espécies de pedras preciosas e mármore em grande quantidade.</item>
<item>3. Ademais, o ouro e a prata que possuo como propriedade minha, dou-os por amor para a casa de meu Deus, além de tudo o que preparei para o santuário:</item>
<item>4. três mil talentos de ouro, ouro de Ofir, e sete mil talentos de fina prata para revestir as paredes das salas.</item>
<item>5. Quanto a ouro para a ourivesaria, prata para a prataria, e para todo o trabalho dos artífices, quem quer, ainda hoje, oferecer espontaneamente donativos ao Senhor?</item>
<item>6. Os chefes das famílias, os chefes das tribos de Israel, os chefes de milhares e de centenas, assim como os intendentes do rei, fizeram donativos voluntários.</item>
<item>7. Deram, para o serviço do templo, cinco mil talentos de ouro, dez mil dáricos, dez mil talentos de prata, dezoito mil talentos de bronze e cem mil talentos de ferro.</item>
<item>8. Aqueles que possuíam pedras preciosas deram-nas para o tesouro da casa de Deus, em mãos de Jeiel, o gersonita.</item>
<item>9. O povo se alegrava com suas oferendas voluntárias, pois era de coração generoso que as faziam ao Senhor; e o próprio rei Davi sentiu uma grande alegria.</item>
<item>10. Davi bendisse o Senhor, em presença de toda a assembléia Sede bendito, disse ele, para todo o sempre, Senhor, Deus de nosso pai Israel!</item>
<item>11. A vós, Senhor, a grandeza, o poder, a honra, a majestade e a glória, porque tudo que está no céu e na terra vos pertence. A vós, Senhor, a realeza, porque sois soberanamente elevado acima de todas as coisas.</item>
<item>12. É de vós que vêm a riqueza e a glória, sois vós o Senhor de todas as coisas; é em vossa mão que residem a força e o poder. E é vossa mão que tem o poder de dar a todas as coisas grandeza e solidez.</item>
<item>13. Agora, ó nosso Deus, nós vos louvamos e celebramos vosso nome glorioso.</item>
<item>14. Quem sou eu, e quem é meu povo, para que possamos fazer-vos voluntariamente estas oferendas? Tudo vem de vós e não oferecemos senão o que temos recebido de vossa mão.</item>
<item>15. Diante de vós, não passamos de estrangeiros e peregrinos, como todos os nossos pais; nossos dias na terra são como a sombra, sem que haja esperança.</item>
<item>16. Senhor, nosso Deus, todas estas riquezas que preparamos para construir uma casa a vosso santo nome, é de vossa mão que elas vêm e a vós pertencem.</item>
<item>17. Eu sei, meu Deus, que perscrutais os corações e amais a retidão; por isso, é na retidão e espontaneidade de meu coração que vos ofereço tudo isso e é com alegria que vejo agora vosso povo, aqui presente, fazer-vos suas oferendas voluntárias.</item>
<item>18. Senhor, Deus de Abraão, de Isaac e de Israel, nossos pais, guardai para sempre no coração de vosso povo estas disposições e sentimentos, e dirigi seu coração para vós.</item>
<item>19. A meu filho Salomão, dai um coração íntegro para observar vossos mandamentos, vossos preceitos e vossas leis, para pô-los todos em prática, e para construir este edifício do qual fiz os preparativos.</item>
<item>20. Depois disse Davi a toda a assembléia: Bendizei ao Senhor, nosso Deus. E toda a assembléia bendisse ao Senhor, o Deus de seus pais, inclinando-se e prostrando-se diante do Senhor e diante do rei.</item>
<item>21. No dia seguinte, imolaram as vítimas ao Senhor, e ofereceram em holocausto mil touros, mil carneiros e mil cordeiros, com as libações ordinárias, e outros sacrifícios em grande quantidade por todo o Israel.</item>
<item>22. Nesse dia comeram e beberam diante do Senhor com grande alegria. Pela segunda vez, proclamaram rei a Salomão, filho de Davi, e ungiram-no chefe diante do Senhor. Ungiram também Sadoc, como sumo sacerdote.</item>
<item>23. Salomão tomou posse do trono do Senhor como rei, no lugar de Davi, seu pai; prosperou, e todo o Israel lhe obedeceu.</item>
<item>24. Todos os chefes e heróis, e mesmo todos os filhos do rei Davi, sujeitaram-se ao rei Salomão.</item>
<item>25. O Senhor elevou ao mais alto grau a grandeza de Salomão, à vista de todo o Israel e deu a seu reino tal esplendor que nenhum rei de Israel jamais possuíra antes dele.</item>
<item>26. Davi, filho de Isaí, tinha reinado sobre todo o Israel.</item>
<item>27. A duração de seu reinado sobre Israel foi de quarenta anos: sete anos em Hebron, e trinta e três anos em Jerusalém.</item>
<item>28. Faleceu numa feliz velhice, carregado de dias, de riquezas e de glória. Seu filho Salomão sucedeu-lhe no trono.</item>
<item>29. Os feitos do rei Davi, dos primeiros aos últimos, estão relatados no livro de Samuel, o vidente, no livro do profeta Natã, e no livro de Gad, o vidente.</item>
<item>30. com todo o seu reino e todos os seus feitos, e as vicissitudes pelas quais passou, assim como Israel e todos os reinos das terras vizinhas.</item>

 </string-array>
</resources>
