<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string-array name="Cap2Ts1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, Silvano e Timóteo à igreja dos tessalonicenses, reunida em Deus, nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>2. A vós, graça e paz da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>3. Sentimo-nos na obrigação de incessantemente dar graças a Deus a respeito de vós, irmãos. Aliás, com muita razão, visto que a vossa fé vai progredindo sempre mais e desenvolvendo-se a caridade que tendes uns para com os outros.</item>
<item>4. De sorte que nos gloriamos de vós nas igrejas de Deus, pela vossa constância e fidelidade no meio de todas as perseguições e tribulações que sofreis.</item>
<item>5. Elas constituem um indício do justo juízo de Deus e de que sereis considerados dignos do Reino de Deus, pelo qual padeceis.</item>
<item>6. De fato, justo é que Deus dê em paga aflição àqueles que vos afligem;</item>
<item>7. e a vós, que sois afligidos, o alívio, juntamente conosco, no dia da manifestação do Senhor Jesus. Ele descerá do céu com os mensageiros do seu poder,</item>
<item>8. por entre chamas de fogo, para fazer justiça àqueles que não reconhecem a Deus e aos que não obedecem ao Evangelho de nosso Senhor Jesus.</item>
<item>9. Eles sofrerão como castigo a perdição eterna, longe da face do Senhor, e da sua suprema glória.</item>
<item>10. Naquele dia ele virá e será a glória dos seus santos e a admiração de todos os fiéis, e vossa também, porque crestes no testemunho que vos demos.</item>
<item>11. Nesta esperança suplicamos incessantemente por vós, para que nosso Deus vos faça dignos da vossa vocação e que leve eficazmente a bom termo todo o vosso zelo pelo bem e a atividade de vossa fé.</item>
<item>12. Para que seja glorificado o nome de nosso Senhor Jesus em vós, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</item>
 </string-array><string-array name="Cap2Ts2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. No que diz respeito à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e nossa reunião com ele, rogamo-vos, irmãos,</item>
<item>2. não vos deixeis facilmente perturbar o espírito e alarmar-vos, nem por alguma pretensa revelação nem por palavra ou carta tidas como procedentes de nós e que vos afirmassem estar iminente o dia do Senhor.</item>
<item>3. Ninguém de modo algum vos engane. Porque primeiro deve vir a apostasia, e deve manifestar-se o homem da iniqüidade, o filho da perdição,</item>
<item>4. o adversário, aquele que se levanta contra tudo o que é divino e sagrado, a ponto de tomar lugar no templo de Deus, e apresentar-se como se fosse Deus.</item>
<item>5. Não vos lembrais de que vos dizia estas coisas, quando estava ainda convosco?</item>
<item>6. Agora, sabeis perfeitamente que algo o detém, de modo que ele só se manifestará a seu tempo.</item>
<item>7. Porque o mistério da iniqüidade já está em ação, apenas esperando o desaparecimento daquele que o detém.</item>
<item>8. Então o tal ímpio se manifestará. Mas o Senhor Jesus o destruirá com o sopro de sua boca e o aniquilará com o resplendor da sua vinda.</item>
<item>9. A manifestação do ímpio será acompanhada, graças ao poder de Satanás, de toda a sorte de portentos, sinais e prodígios enganadores.</item>
<item>10. Ele usará de todas as seduções do mal com aqueles que se perdem, por não terem cultivado o amor à verdade que os teria podido salvar.</item>
<item>11. Por isso, Deus lhes enviará um poder que os enganará e os induzirá a acreditar no erro.</item>
<item>12. Desse modo, serão julgados e condenados todos os que não deram crédito à verdade, mas consentiram no mal.</item>
<item>13. Nós, porém, sentimo-nos na obrigação de incessantemente dar graças a Deus a respeito de vós, irmãos queridos de Deus, porque desde o princípio vos escolheu Deus para vos dar a salvação, pela santificação do Espírito e pela fé na verdade.</item>
<item>14. E pelo anúncio do nosso Evangelho vos chamou para tomardes parte na glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>15. Assim, pois, irmãos, ficai firmes e conservai os ensinamentos que de nós aprendestes, seja por palavras, seja por carta nossa.</item>
<item>16. Nosso Senhor Jesus Cristo e Deus, nosso Pai, que nos amou e nos deu consolação eterna e boa esperança pela sua graça, consolem os vossos corações e os confirmem para toda boa obra e palavra!</item>
 </string-array><string-array name="Cap2Ts3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Por fim, irmãos, orai por nós, para que a palavra do Senhor se propague e seja estimada, tal como acontece entre vós,</item>
<item>2. e para que sejamos livres dos homens perversos e maus; porque nem todos possuem a fé.</item>
<item>3. Mas o Senhor é fiel, e ele há de vos dar forças e vos preservar do mal.</item>
<item>4. Quanto a vós, temos plena certeza no Senhor de que estareis cumprindo e continuareis a cumprir o que vos prescrevemos.</item>
<item>5. Que o Senhor dirija os vossos corações para o amor de Deus e a paciência de Cristo.</item>
<item>6. Intimamo-vos, irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que eviteis a convivência de todo irmão que leve vida ociosa e contrária à tradição que de nós tendes recebido.</item>
<item>7. Sabeis perfeitamente o que deveis fazer para nos imitar. Não temos vivido entre vós desregradamente,</item>
<item>8. nem temos comido de graça o pão de ninguém. Mas, com trabalho e fadiga, labutamos noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós.</item>
<item>9. Não porque não tivéssemos direito para isso, mas foi para vos oferecer em nós mesmos um exemplo a imitar.</item>
<item>10. Aliás, quando estávamos convosco, nós vos dizíamos formalmente: Quem não quiser trabalhar, não tem o direito de comer.</item>
<item>11. Entretanto, soubemos que entre vós há alguns desordeiros, vadios, que só se preocupam em intrometer-se em assuntos alheios.</item>
<item>12. A esses indivíduos ordenamos e exortamos a que se dediquem tranqüilamente ao trabalho para merecerem ganhar o que comer.</item>
<item>13. Vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</item>
<item>14. Se alguém não obedecer ao que ordenamos por esta carta, notai-o e, para que ele se envergonhe, deixai de ter familiaridade com ele.</item>
<item>15. Porém, não deveis considerá-lo como inimigo, mas repreendê-lo como irmão.</item>
<item>16. O Senhor da paz vos conceda a paz em todo o tempo e em todas as circunstâncias. O Senhor esteja com todos vós.</item>
<item>17. A saudação vai de meu próprio punho: PAULO. É esta a minha assinatura em todas as minhas cartas. É assim que eu escrevo.</item>
<item>18. A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com todos vós!</item>

 </string-array>
</resources>
