<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="Cap1Tm1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, apóstolo de Jesus Cristo por ordem de Deus, nosso Salvador, e de Jesus Cristo, nossa esperança,</item>
<item>2. a Timóteo, meu verdadeiro filho na fé: graça, misericórdia, paz da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, nosso Senhor!</item>
<item>3. Torno a lembrar-te a recomendação que te dei, quando parti para a Macedônia: devias permanecer em Éfeso para impedir que certas pessoas andassem a ensinar doutrinas extravagantes,</item>
<item>4. e a preocupar-se com fábulas e genealogias. Essas coisas, em vez de promoverem a obra de Deus, que se baseia na fé, só servem para ocasionar disputas.</item>
<item>5. Esta recomendação só visa a estabelecer a caridade, nascida de um coração puro, de uma boa consciência e de uma fé sincera.</item>
<item>6. Apartando-se desta norma, alguns se entregaram a discursos vãos.</item>
<item>7. Pretensos doutores da lei, que não compreendem nem o que dizem nem o que afirmam.</item>
<item>8. Sabemos que a lei é boa, contanto que se faça dela uso legítimo,</item>
<item>9. e se tenha em conta que a lei não foi feita para o justo, mas para os transgressores e os rebeldes, para os ímpios e os pecadores, para os irreligiosos e os profanadores, para os que ultrajam pai e mãe, os homicidas,</item>
<item>10. os impudicos, os infames, os traficantes de homens, os mentirosos, os perjuros e tudo o que se opõe à sã doutrina</item>
<item>11. e ao Evangelho glorioso de Deus bendito, que me foi confiado.</item>
<item>12. Dou graças àquele que me deu forças, Jesus Cristo, nosso Senhor, porque me julgou digno de confiança e me chamou ao ministério,</item>
<item>13. a mim que outrora era blasfemo, perseguidor e injuriador. Mas alcancei misericórdia, porque ainda não tinha recebido a fé e o fazia por ignorância.</item>
<item>14. E a graça de nosso Senhor foi imensa, juntamente com a fé e a caridade que está em Jesus Cristo.</item>
<item>15. Eis uma verdade absolutamente certa e merecedora de fé: Jesus Cristo veio a este mundo para salvar os pecadores, dos quais sou eu o primeiro.</item>
<item>16. Se encontrei misericórdia, foi para que em mim primeiro Jesus Cristo manifestasse toda a sua magnanimidade e eu servisse de exemplo para todos os que, a seguir, nele crerem, para a vida eterna.</item>
<item>17. Ao Rei dos séculos, Deus único, invisível e imortal, honra e glória pelos séculos dos séculos! Amém.</item>
<item>18. Eis aqui uma recomendação que te dou, meu filho Timóteo, de acordo com aquelas profecias que foram feitas a teu respeito: amparado nelas, sustenta o bom combate,</item>
<item>19. com fidelidade e boa consciência, que alguns desprezaram e naufragaram na fé.</item>
<item>20. É o caso de Himeneu e Alexandre, que entreguei a Satanás, para que aprendam a não blasfemar.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Tm2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Acima de tudo, recomendo que se façam preces, orações, súplicas, ações de graças por todos os homens,</item>
<item>2. pelos reis e por todos os que estão constituídos em autoridade, para que possamos viver uma vida calma e tranqüila, com toda a piedade e honestidade.</item>
<item>3. Isto é bom e agradável diante de Deus, nosso Salvador,</item>
<item>4. o qual deseja que todos os homens se salvem e cheguem ao conhecimento da verdade.</item>
<item>5. Porque há um só Deus e há um só mediador entre Deus e os homens: Jesus Cristo, homem</item>
<item>6. que se entregou como resgate por todos. Tal é o fato, atestado em seu tempo;</item>
<item>7. e deste fato - digo a verdade, não minto - fui constituído pregador, apóstolo e doutor dos gentios, na fé e na verdade.</item>
<item>8. Quero, pois, que os homens orem em todo lugar, levantando as mãos puras, superando todo ódio e ressentimento.</item>
<item>9. Do mesmo modo, quero que as mulheres usem traje honesto, ataviando-se com modéstia e sobriedade. Seus enfeites consistam não em primorosos penteados, ouro, pérolas, vestidos de luxo,</item>
<item>10. e sim em boas obras, como convém a mulheres que professam a piedade.</item>
<item>11. A mulher ouça a instrução em silêncio, com espírito de submissão.</item>
<item>12. Não permito à mulher que ensine nem que se arrogue autoridade sobre o homem, mas permaneça em silêncio.</item>
<item>13. Pois o primeiro a ser criado foi Adão, depois Eva.</item>
<item>14. E não foi Adão que se deixou iludir, e sim a mulher que, enganada, se tornou culpada de transgressão.</item>
<item>15. Contudo, ela poderá salvar-se, cumprindo os deveres de mãe, contanto que permaneça com modéstia na fé, na caridade e na santidade.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Tm3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Eis uma coisa certa: quem aspira ao episcopado, saiba que está desejando uma função sublime.</item>
<item>2. Porque o bispo tem o dever de ser irrepreensível, casado uma só vez, sóbrio, prudente, regrado no seu proceder, hospitaleiro, capaz de ensinar.</item>
<item>3. Não deve ser dado a bebidas, nem violento, mas condescendente, pacífico, desinteressado;</item>
<item>4. deve saber governar bem a sua casa, educar os seus filhos na obediência e na castidade.</item>
<item>5. Pois quem não sabe governar a sua própria casa, como terá cuidado da Igreja de Deus?</item>
<item>6. Não pode ser um recém-convertido, para não acontecer que, ofuscado pela vaidade, venha a cair na mesma condenação que o demônio.</item>
<item>7. Importa, outrossim, que goze de boa consideração por parte dos de fora, para que não se exponha ao desprezo e caia assim nas ciladas diabólicas.</item>
<item>8. Do mesmo modo, os diáconos sejam honestos, não de duas atitudes nem propensos ao excesso da bebida e ao espírito de lucro;</item>
<item>9. que guardem o mistério da fé numa consciência pura.</item>
<item>10. Antes de poderem exercer o seu ministério, sejam provados para que se tenha certeza de que são irrepreensíveis.</item>
<item>11. As mulheres também sejam honestas, não difamadoras, mas sóbrias e fiéis em tudo.</item>
<item>12. Os diáconos não sejam casados senão uma vez, e saibam governar os filhos e a casa.</item>
<item>13. E os que desempenharem bem este ministério, alcançarão honrosa posição e grande confiança na fé, em Jesus Cristo.</item>
<item>14. Estas coisas te escrevo, mas espero ir visitar-te muito em breve.</item>
<item>15. Todavia, se eu tardar, quero que saibas como deves portar-te na casa de Deus, que é a Igreja de Deus vivo, coluna e sustentáculo da verdade.</item>
<item>16. Sim, é tão sublime - unanimemente o proclamamos - o mistério da bondade divina: manifestado na carne, justificado no Espírito, visto pelos anjos, anunciado aos povos, acreditado no mundo, exaltado na glória!</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Tm4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. O Espírito diz expressamente que, nos tempos vindouros, alguns hão de apostatar da fé, dando ouvidos a espíritos embusteiros e a doutrinas diabólicas,</item>
<item>2. de hipócritas e impostores que, marcados na própria consciência com o ferrete da infâmia,</item>
<item>3. proíbem o casamento, assim como o uso de alimentos que Deus criou para que sejam tomados com ação de graças pelos fiéis e pelos que conhecem a verdade.</item>
<item>4. Pois tudo o que Deus criou é bom e nada há de reprovável, quando se usa com ação de graças.</item>
<item>5. Porque se torna santificado pela palavra de Deus e pela oração.</item>
<item>6. Recomenda esta doutrina aos irmãos, e serás bom ministro de Jesus Cristo, alimentado com as palavras da fé e da sã doutrina que até agora seguiste com exatidão.</item>
<item>7. Quanto às fábulas profanas, esses contos extravagantes de comadres, rejeita-as.</item>
<item>8. Exercita-te na piedade. Se o exercício corporal traz algum pequeno proveito, a piedade, esta sim, é útil para tudo, porque tem a promessa da vida presente e da futura.</item>
<item>9. Eis uma verdade absolutamente certa e digna de fé:</item>
<item>10. se nos afadigamos e sofremos ultrajes, é porque pusemos a nossa esperança em Deus vivo, que é o Salvador de todos os homens, sobretudo dos fiéis.</item>
<item>11. Seja este o objeto de tuas prescrições e dos teus ensinamentos.</item>
<item>12. Ninguém te despreze por seres jovem. Ao contrário, torna-te modelo para os fiéis, no modo de falar e de viver, na caridade, na fé, na castidade.</item>
<item>13. Enquanto eu não chegar, aplica-te à leitura, à exortação, ao ensino.</item>
<item>14. Não negligencies o carisma que está em ti e que te foi dado por profecia, quando a assembléia dos anciãos te impôs as mãos.</item>
<item>15. Põe nisto toda a diligência e empenho, de tal modo que se torne manifesto a todos o teu aproveitamento.</item>
<item>16. Olha por ti e pela instrução dos outros. E persevera nestas coisas. Se isto fizeres, salvar-te-ás a ti mesmo e aos que te ouvirem.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Tm5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Ao ancião não repreendas com aspereza, mas adverte-o como a um pai, aos moços como a irmãos,</item>
<item>2. às mulheres de idade como a mães, às jovens como a irmãs, com toda a pureza.</item>
<item>3. Honra as viúvas que são realmente viúvas.</item>
<item>4. Se uma viúva tem filhos ou netos, como primeira obrigação aprendam estes a exercer com a própria família o dever da piedade filial e a retribuir aos pais o que deles receberam, porque isto é agradável a Deus.</item>
<item>5. Mas a que verdadeiramente é viúva e desamparada, põe a sua esperança em Deus e persevera noite e dia em orações e súplicas.</item>
<item>6. Aquela, pelo contrário, que vive nos prazeres, embora viva, está morta.</item>
<item>7. Recorda-lhes isto, para que sejam irrepreensíveis.</item>
<item>8. Quem se descuida dos seus, e principalmente dos de sua própria família, é um renegado, pior que um infiel.</item>
<item>9. Poderá ser inscrita como viúva apenas quem tenha pelo menos sessenta anos de idade, casada uma só vez,</item>
<item>10. conhecida pelo seu bom comportamento, tenha educado bem os filhos, exercido a hospitalidade, lavado os pés dos santos, socorrido os infelizes e praticado toda espécie de boas obras.</item>
<item>11. Não admitas viúvas jovens, porque, ao sentirem os atrativos da paixão contrária a Cristo, quererão casar-se outra vez</item>
<item>12. e incorrerão na censura de ter violado o primeiro compromisso.</item>
<item>13. Além disso, habituam-se a andar ociosas de casa em casa; e não só ociosas, mas também indiscretas e curiosas, falando coisas que não devem.</item>
<item>14. Quero, pois, que as viúvas jovens se casem, cumpram os deveres de mãe e cuidem do próprio lar, para não dar a ninguém ensejo de crítica.</item>
<item>15. Algumas já se perverteram, para irem após Satanás.</item>
<item>16. Se algum fiel tem viúvas em casa, procure dar-lhes assistência, de tal maneira que elas não sejam um peso para a Igreja, a fim de que esta possa socorrer as que verdadeiramente são viúvas.</item>
<item>17. Os presbíteros que desempenham bem o encargo de presidir sejam honrados com dupla remuneração, principalmente os que trabalham na pregação e no ensino.</item>
<item>18. Pois diz a Escritura: Não atarás a boca ao boi quando ele pisar o grão (Dt 25,4); e ainda: O operário é digno do seu salário (Lc 10,7).</item>
<item>19. Não recebas acusação contra um presbítero, senão por duas ou três testemunhas.</item>
<item>20. Aos que faltam às suas obrigações, repreende-os diante de todos, para que também os demais se atemorizem.</item>
<item>21. Eu te conjuro, diante de Deus e de Cristo Jesus e dos anjos escolhidos, a que guardes essas regras sem prevenção, nada fazendo por espírito de parcialidade.</item>
<item>22. A ninguém imponhas as mãos inconsideradamente, para que não venhas a tornar-te cúmplice dos pecados alheios. Conserva-te puro.</item>
<item>23. Não continues a beber só água, mas toma também um pouco de vinho, por causa do teu estômago e das tuas freqüentes indisposições.</item>
<item>24. Os pecados dos homens às vezes são conhecidos já antes de levados a juízo; outras vezes o serão depois.</item>
<item>25. Da mesma forma, as boas obras: ou já são manifestas ou não poderão permanecer ocultas.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Tm6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Todos os que vivem sob o jugo da servidão considerem seus senhores dignos de toda honra, para que não sejam caluniados o nome de Deus e sua doutrina.</item>
<item>2. E os que têm patrões que abraçaram a fé, nem por isto os menosprezem, sob pretexto de serem irmãos. Ao contrário, deverão servi-los ainda melhor, pelo fato de que eles são fiéis amados de Deus e participantes de seus benefícios. Tal deve ser o tema de teus ensinamentos e de tuas exortações.</item>
<item>3. Quem ensina de outra forma e discorda das salutares palavras de nosso Senhor Jesus Cristo, bem como da doutrina conforme à piedade,</item>
<item>4. é um obcecado pelo orgulho, um ignorante, doentio por questões ociosas e contendas de palavras. Daí se originam a inveja, a discórdia, os insultos, as suspeitas injustas,</item>
<item>5. os vãos conflitos entre homens de coração corrompido e privados da verdade, que só vêem na piedade uma fonte de lucro.</item>
<item>6. Sem dúvida, grande fonte de lucro é a piedade, porém quando acompanhada de espírito de desprendimento.</item>
<item>7. Porque nada trouxemos ao mundo, como tampouco nada poderemos levar.</item>
<item>8. Tendo alimento e vestuário, contentemo-nos com isto.</item>
<item>9. Aqueles que ambicionam tornar-se ricos caem nas armadilhas do demônio e em muitos desejos insensatos e nocivos, que precipitam os homens no abismo da ruína e da perdição.</item>
<item>10. Porque a raiz de todos os males é o amor ao dinheiro. Acossados pela cobiça, alguns se desviaram da fé e se enredaram em muitas aflições.</item>
<item>11. Mas tu, ó homem de Deus, foge desses vícios e procura com todo empenho a piedade, a fé, a caridade, a paciência, a mansidão.</item>
<item>12. Combate o bom combate da fé. Conquista a vida eterna, para a qual foste chamado e fizeste aquela nobre profissão de fé perante muitas testemunhas.</item>
<item>13. Em presença de Deus, que dá a vida a todas as coisas, e de Cristo Jesus, que ante Pôncio Pilatos abertamente testemunhou a verdade,</item>
<item>14. recomendo-te que guardes o mandamento sem mácula, irrepreensível, até a aparição de nosso Senhor Jesus Cristo,</item>
<item>15. a qual a seu tempo será realizada pelo bem-aventurado e único Soberano, Rei dos reis e Senhor dos senhores,</item>
<item>16. o único que possui a imortalidade e habita em luz inacessível, a quem nenhum homem viu, nem pode ver. A ele, honra e poder eterno! Amém.</item>
<item>17. Exorta os ricos deste mundo a que não sejam orgulhosos nem ponham sua esperança nas riquezas volúveis, mas em Deus, que nos dá abundantemente todas as coisas para delas fruirmos.</item>
<item>18. Que pratiquem o bem, se enriqueçam de boas obras, sejam generosos, comunicativos,</item>
<item>19. ajuntem um tesouro sólido e excelente para seu futuro, a fim de conquistarem a verdadeira vida.</item>
<item>20. Ó Timóteo, guarda o bem que te foi confiado! Evita as conversas frívolas e mundanas, assim como as contradições de pretensa ciência.</item>
<item>21. Alguns, por segui-las, se transviaram da fé. A graça esteja convosco.</item>


 </string-array>
</resources>
