<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="Cap1Ts1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, Silvano e Timóteo à igreja dos tessalonicenses, reunida em Deus Pai e no Senhor Jesus Cristo. A vós, graça e paz!</item>
<item>2. Não cessamos de dar graças a Deus por todos vós, e de lembrar-vos em nossas orações.</item>
<item>3. Com efeito, diante de Deus, nosso Pai, pensamos continuamente nas obras da vossa fé, nos sacrifícios da vossa caridade e na firmeza da vossa esperança em nosso Senhor Jesus Cristo, sob o olhar de Deus, nosso Pai.</item>
<item>4. Sabemos, irmãos amados de Deus, que sois eleitos.</item>
<item>5. O nosso Evangelho vos foi pregado não somente por palavra, mas também com poder, com o Espírito Santo e com plena convicção. Sabeis o que temos sido entre vós para a vossa salvação.</item>
<item>6. E vós vos fizestes imitadores nossos e do Senhor, ao receberdes a palavra, apesar das muitas tribulações, com a alegria do Espírito Santo,</item>
<item>7. de sorte que vos tornastes modelo para todos os fiéis da Macedônia e da Acaia.</item>
<item>8. Em verdade, partindo de vós, não só ressoou a palavra do Senhor pela Macedônia e Acaia, mas também se propagou a fama de vossa fé em Deus por toda parte, de maneira que não temos necessidade de dizer coisa alguma.</item>
<item>9. De fato, a nosso respeito, conta-se por toda parte qual foi o acolhimento que da vossa parte tivemos, e como abandonastes os ídolos e vos convertestes a Deus, para servirdes ao Deus vivo e verdadeiro,</item>
<item>10. e aguardardes dos céus seu Filho que Deus ressuscitou dos mortos, Jesus, que nos livra da ira iminente.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Ts2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Bem sabeis, irmãos, que a nossa ida a vós não foi em vão.</item>
<item>2. Apesar de maltratados e ultrajados em Filipos, como sabeis, ousamos, confiados em nosso Deus, pregar-vos o Evangelho de Deus em meio de muitas lutas.</item>
<item>3. A nossa pregação não provém de erro, nem de intenções fraudulentas, nem de engano.</item>
<item>4. Mas, como Deus nos julgou dignos de nos confiar o Evangelho, falamos, não para agradar aos homens, e sim a Deus, que sonda os nossos corações.</item>
<item>5. Com efeito, nunca usamos de adulação, como sabeis, nem fomos levados por fins interesseiros. Deus é testemunha.</item>
<item>6. Não buscamos glórias humanas, nem de vós nem de outros.</item>
<item>7. Na qualidade de apóstolos de Cristo, poderíamos apresentar-nos como pessoas de autoridade. Todavia, nos fizemos discretos no meio de vós. Como a mãe a acariciar os seus filhinhos,</item>
<item>8. assim, em nossa ternura por vós, desejávamos não só comunicar-vos o Evangelho de Deus, mas até a nossa própria vida, porquanto nos sois muito queridos.</item>
<item>9. Vós vos lembrais, irmãos, dos nossos trabalhos e de nossa fadiga. Trabalhando noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós, pregamo-vos o Evangelho de Deus.</item>
<item>10. Vós sois testemunhas, e também Deus, de quão santa, justa e irrepreensivelmente nos portamos convosco que crestes.</item>
<item>11. E sabeis que procedemos com cada um de vós como um pai com seus filhos:</item>
<item>12. nós vos temos exortado, estimulado, conjurado a vos comportardes de maneira digna de Deus, que vos chama ao seu Reino e à sua glória.</item>
<item>13. Por isso é que também nós não cessamos de dar graças a Deus, porque recebestes a palavra de Deus, que de nós ouvistes, e a acolhestes, não como palavra de homens, mas como aquilo que realmente é, como palavra de Deus, que age eficazmente em vós, os fiéis.</item>
<item>14. Com efeito, irmãos, vós vos tornastes imitadores das igrejas de Deus que estão na Judéia, das igrejas de Jesus Cristo. Tivestes que sofrer da parte dos vossos compatriotas o mesmo que eles sofreram dos judeus,</item>
<item>15. aqueles judeus que mataram o Senhor Jesus, que nos perseguiram, que não são do agrado de Deus, que são inimigos de todos os homens,</item>
<item>16. visto que nos proíbem pregar aos gentios para que se salvem. E com isto vão enchendo sempre mais a medida dos seus pecados. Mas a ira de Deus acabou por atingi-los.</item>
<item>17. Nós, irmãos, separados de vós por algum tempo - de vista, não de coração -, temos o mais vivo e ardente desejo de vos rever.</item>
<item>18. Pelo que fizemos o possível por ir visitar-vos, ao menos eu, Paulo, em diversas ocasiões. Mas Satanás nos impediu.</item>
<item>19. Pois quem, senão vós, será a nossa esperança, a nossa alegria e a nossa coroa de glória ante nosso Senhor Jesus, no dia de sua vinda?</item>
<item>20. Sim, sois vós a nossa glória e a nossa alegria!</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Ts3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Assim, não podendo mais esperar, resolvemos ficar sozinhos em Atenas,</item>
<item>2. e enviar-vos Timóteo, nosso irmão e ministro de Deus no Evangelho de Cristo. Ele tem a missão de vos fortalecer e encorajar na vossa fé,</item>
<item>3. a fim de que, em meio às presentes tribulações, ninguém se amedronte. Vós mesmos sabeis que esta é a nossa sorte.</item>
<item>4. Estando ainda convosco, vos predizíamos que haveríamos de padecer tribulações. É o que aconteceu e estais sabendo.</item>
<item>5. É este o motivo por que, não podendo mais suportar a demora, mandei colher informações a respeito da vossa fé, pois receava que o tentador vos tivesse seduzido e resultasse em nada o nosso trabalho.</item>
<item>6. Mas, agora, Timóteo acaba de voltar da visita que vos fez, trazendo excelentes notícias da vossa fé e caridade. Ele nos falou da afetuosa lembrança que de nós sempre guardais e do desejo que tendes de nos rever, desejo que é também nosso.</item>
<item>7. Assim, irmãos, fomos consolados por vós, no meio de todas as nossas angústias e tribulações, em virtude da vossa fé.</item>
<item>8. Agora, sim, tornamos a viver, porque permaneceis firmes no Senhor.</item>
<item>9. E como poderíamos agradecer a Deus por vós, por toda a alegria que tivemos diante dele por vossa causa?!</item>
<item>10. Noite e dia, com intenso, extremo fervor, oramos para que nos seja dado ver novamente a vossa face e completar o que ainda falta à vossa fé.</item>
<item>11. Que Deus, nosso Pai, e nosso Senhor Jesus nos preparem o caminho até vós!</item>
<item>12. Que o Senhor vos faça crescer e avantajar na caridade mútua e para com todos os homens, como é o nosso amor para convosco.</item>
<item>13. Que ele confirme os vossos corações, e os torne irrepreensíveis e santos na presença de Deus, nosso Pai, por ocasião da vinda de nosso Senhor Jesus com todos os seus santos!</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Ts4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. No mais, irmãos, aprendestes de nós a maneira como deveis proceder para agradar a Deus - e já o fazeis. Rogamo-vos, pois, e vos exortamos no Senhor Jesus a que progridais sempre mais.</item>
<item>2. Pois conheceis que preceitos vos demos da parte do Senhor Jesus.</item>
<item>3. Esta é a vontade de Deus: a vossa santificação; que eviteis a impureza;</item>
<item>4. que cada um de vós saiba possuir o seu corpo santa e honestamente,</item>
<item>5. sem se deixar levar pelas paixões desregradas, como os pagãos que não conhecem a Deus;</item>
<item>6. e que ninguém, nesta matéria, oprima nem defraude a seu irmão, porque o Senhor faz justiça de todas estas coisas, como já antes vo-lo temos dito e asseverado.</item>
<item>7. Pois Deus não nos chamou para a impureza, mas para a santidade.</item>
<item>8. Por conseguinte, desprezar estes preceitos é desprezar não a um homem, mas a Deus, que nos deu o seu Espírito Santo.</item>
<item>9. A respeito da caridade fraterna, não temos necessidade de vos escrever, porquanto vós mesmos aprendestes de Deus a vos amar uns aos outros.</item>
<item>10. E é o que estais praticando para com todos os irmãos em toda a Macedônia. Mas ainda vos rogamos, irmãos, que vos aperfeiçoeis mais e mais.</item>
<item>11. Procurai viver com serenidade, ocupando-vos das vossas próprias coisas e trabalhando com vossas mãos, como vo-lo temos recomendado.</item>
<item>12. É assim que vivereis honrosamente em presença dos de fora e não sereis pesados a ninguém.</item>
<item>13. Irmãos, não queremos que ignoreis coisa alguma a respeito dos mortos, para que não vos entristeçais, como os outros homens que não têm esperança.</item>
<item>14. Se cremos que Jesus morreu e ressuscitou, cremos também que Deus levará com Jesus os que nele morreram.</item>
<item>15. Eis o que vos declaramos, conforme a palavra do Senhor: por ocasião da vinda do Senhor, nós que ficamos ainda vivos não precederemos os mortos.</item>
<item>16. Quando for dado o sinal, à voz do arcanjo e ao som da trombeta de Deus, o mesmo Senhor descerá do céu e os que morreram em Cristo ressurgirão primeiro.</item>
<item>17. Depois nós, os vivos, os que estamos ainda na terra, seremos arrebatados juntamente com eles sobre nuvens ao encontro do Senhor nos ares, e assim estaremos para sempre com o Senhor.</item>
<item>18. Portanto, consolai-vos uns aos outros com estas palavras.</item>
 </string-array><string-array name="Cap1Ts5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. A respeito da época e do momento, não há necessidade, irmãos, de que vos escrevamos.</item>
<item>2. Pois vós mesmos sabeis muito bem que o dia do Senhor virá como um ladrão de noite.</item>
<item>3. Quando os homens disserem: Paz e segurança!, então repentinamente lhes sobrevirá a destruição, como as dores à mulher grávida. E não escaparão.</item>
<item>4. Mas vós, irmãos, não estais em trevas, de modo que esse dia vos surpreenda como um ladrão.</item>
<item>5. Porque todos vós sois filhos da luz e filhos do dia. Não somos da noite nem das trevas.</item>
<item>6. Não durmamos, pois, como os demais. Mas vigiemos e sejamos sóbrios.</item>
<item>7. Porque os que dormem, dormem de noite; e os que se embriagam, embriagam-se de noite.</item>
<item>8. Nós, ao contrário, que somos do dia, sejamos sóbrios. Tomemos por couraça a fé e a caridade, e por capacete a esperança da salvação.</item>
<item>9. Porquanto não nos destinou Deus para a ira, mas para alcançar a salvação por nosso Senhor Jesus Cristo.</item>
<item>10. Ele morreu por nós, a fim de que nós, quer em estado de vigília, quer de sono, vivamos em união com ele.</item>
<item>11. Assim, pois, consolai-vos mutuamente e edificai-vos uns aos outros, como já o fazeis.</item>
<item>12. Suplicamo-vos, irmãos, que reconheçais aqueles que arduamente trabalham entre vós para dirigir-vos no Senhor e vos admoestar.</item>
<item>13. Tende para com eles singular amor, em vista do cargo que exercem. Conservai a paz entre vós.</item>
<item>14. Pedimo-vos, porém, irmãos, corrigi os desordeiros, encorajai os tímidos, amparai os fracos e tende paciência para com todos.</item>
<item>15. Vede que ninguém pague a outro mal por mal. Antes, procurai sempre praticar o bem entre vós e para com todos.</item>
<item>16. Vivei sempre contentes.</item>
<item>17. Orai sem cessar.</item>
<item>18. Em todas as circunstâncias, dai graças, porque esta é a vosso respeito a vontade de Deus em Jesus Cristo.</item>
<item>19. Não extingais o Espírito.</item>
<item>20. Não desprezeis as profecias.</item>
<item>21. Examinai tudo: abraçai o que é bom.</item>
<item>22. Guardai-vos de toda a espécie de mal.</item>
<item>23. O Deus da paz vos conceda santidade perfeita. Que todo o vosso ser, espírito, alma e corpo, seja conservado irrepreensível para a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo!</item>
<item>24. Fiel é aquele que vos chama, e o cumprirá.</item>
<item>25. Irmãos, orai também por nós.</item>
<item>26. Saudai a todos os irmãos com o ósculo santo.</item>
<item>27. Peço-vos encarecidamente, no Senhor, que esta carta seja lida a todos os irmãos.</item>
<item>28. A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja convosco!</item>


 </string-array>
</resources>
