<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapJo1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Havia, na terra de Hus, um homem chamado Jó, íntegro, reto, que temia a Deus e fugia do mal.</item>
<item>2. Nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</item>
<item>3. Possuía sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois, quinhentas jumentas e uma grande quantidade de escravos. Este homem era o mais considerado entre todos os homens do Oriente.</item>
<item>4. Seus filhos tinham o costume de ir à casa uns dos outros, alternadamente, para se banquetearem e convidavam suas três irmãs para comerem e beberem com eles.</item>
<item>5. Quando acabava a série dos dias de banquetes, Jó mandava chamar seus filhos para purificá-los e, na manhã do dia seguinte, oferecia um holocausto por intenção de cada um deles: porque, dizia ele, talvez meus filhos tenham pecado e amaldiçoado Deus nos seus corações. Assim fazia Jó cada vez.</item>
<item>6. Um dia em que os filhos de Deus se apresentaram diante do Senhor, veio também Satanás entre eles.</item>
<item>7. O Senhor disse-lhe: De onde vens tu? Andei dando volta pelo mundo, disse Satanás, e passeando por ele.</item>
<item>8. O Senhor disse-lhe: Notaste o meu servo Jó? Não há ninguém igual a ele na terra: íntegro, reto, temente a Deus, afastado do mal.</item>
<item>9. Mas Satanás respondeu ao Senhor: É a troco de nada que Jó teme a Deus?</item>
<item>10. Não cercaste como de uma muralha a sua pessoa, a sua casa e todos os seus bens? Abençoas tudo quanto ele faz e seus rebanhos cobrem toda a região.</item>
<item>11. Mas estende a tua mão e toca em tudo o que ele possui; juro-te que te amaldiçoará na tua face.</item>
<item>12. Pois bem!, respondeu o Senhor. Tudo o que ele tem está em teu poder; mas não estendas a tua mão contra a sua pessoa. E Satanás saiu da presença do Senhor.</item>
<item>13. Ora, um dia em que os filhos e filhas de Jó estavam à mesa e bebiam vinho em casa do seu irmão mais velho,</item>
<item>14. um mensageiro veio dizer a Jó: Os bois lavravam e as jumentas pastavam perto deles.</item>
<item>15. De repente, apareceram os sabeus e levaram tudo; e passaram à espada os escravos. Só eu consegui escapar para te trazer a notícia.</item>
<item>16. Estando ele ainda a falar, veio outro e disse: O fogo de Deus caiu do céu; queimou, consumiu as ovelhas e os escravos. Só eu consegui escapar para te trazer a notícia.</item>
<item>17. Ainda este falava, e eis que chegou outro e disse: Os caldeus, divididos em três bandos, lançaram-se sobre os camelos e os levaram. Passaram a fio de espada os escravos. Só eu consegui escapar para te trazer a notícia!</item>
<item>18. Ainda este estava falando e eis que entrou outro, e disse: Teus filhos e filhas estavam comendo e bebendo vinho em casa do irmão mais velho,</item>
<item>19. quando um furacão se levantou de repente do deserto, abalou os quatro cantos da casa e esta desabou sobre os jovens. Morreram todos. Só eu consegui escapar para te trazer a notícia.</item>
<item>20. Jó então se levantou, rasgou o manto e rapou a cabeça. Depois, caindo prosternado por terra,</item>
<item>21. disse: Nu saí do ventre de minha mãe, nu voltarei. O Senhor deu, o Senhor tirou: bendito seja o nome do Senhor!</item>
<item>22. Em tudo isso, Jó não cometeu pecado algum, nem proferiu contra Deus blasfêmia alguma.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Ora, um dia em que os filhos de Deus se apresentaram diante do Senhor, Satanás apareceu também no meio deles na presença do Senhor.</item>
<item>2. O Senhor disse-lhe: De onde vens tu? Andei dando volta pelo mundo, respondeu Satanás, e passeando por ele.</item>
<item>3. O Senhor disse-lhe: Notaste o meu servo Jó? Não há ninguém igual a ele na terra, íntegro, reto, temente a Deus e afastado do mal. Persevera sempre em sua integridade; foi em vão que me incitaste a perdê-lo.</item>
<item>4. Pele por pele!, respondeu Satanás. O homem dá tudo o que tem para salvar a própria vida.</item>
<item>5. Mas estende a tua mão, toca-lhe nos ossos, na carne; juro que te renegará em tua face.</item>
<item>6. O Senhor disse a Satanás: Pois bem, ele está em teu poder, poupa-lhe apenas a vida.</item>
<item>7. Satanás retirou-se da presença do Senhor e feriu Jó com uma lepra maligna, desde a planta dos pés até o alto da cabeça.</item>
<item>8. E Jó tomou um caco de telha para se coçar, e assentou-se sobre a cinza.</item>
<item>9. Sua mulher disse-lhe: Persistes ainda em tua integridade? Amaldiçoa a Deus, e morre!</item>
<item>10. Falas, respondeu-lhe ele, como uma insensata. Aceitamos a felicidade da mão de Deus; não devemos também aceitar a infelicidade? Em tudo isso, Jó não pecou por palavras.</item>
<item>11. Três amigos de Jó, Elifaz de Temã, Bildad de Chua e Sofar de Naama, tendo ouvido todo o mal que lhe tinha sucedido, vieram cada um de sua terra e combinaram ir juntos exprimir sua simpatia e suas consolações.</item>
<item>12. Tendo de longe levantado os olhos, não o reconheceram; e puseram-se então a chorar, rasgaram as vestes, e lançaram para o céu poeira, que recaía sobre suas cabeças.</item>
<item>13. Ficaram sentados no chão ao lado dele sete dias e sete noites, sem que nenhum lhe dirigisse a palavra, tão grande era a dor em que o viam mergulhado.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Então Jó abriu a boca e amaldiçoou o dia de seu nascimento.</item>
<item>2. Jó falou nestes termos:</item>
<item>3. Pereça o dia em que nasci e a noite em que foi dito: uma criança masculina foi concebida!</item>
<item>4. Que esse dia se mude em trevas! Que Deus, lá do alto, não se incomode com ele; que a luz não brilhe sobre ele!</item>
<item>5. Que trevas e obscuridade se apoderem dele, que nuvens o envolvam, que eclipses o apavorem,</item>
<item>6. que a sombra o domine; esse dia, que não seja contado entre os dias do ano, nem seja computado entre os meses!</item>
<item>7. Que seja estéril essa noite, que nenhum grito de alegria se faça ouvir nela.</item>
<item>8. Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoaram os dias, aqueles que são hábeis para evocar Leviatã!</item>
<item>9. Que as estrelas de sua madrugada se obscureçam, e em vão espere a luz, e não veja abrirem-se as pálpebras da aurora,</item>
<item>10. já que não fechou o ventre que me carregou para me poupar a vista do mal!</item>
<item>11. Por que não morri no seio materno, por que não pereci saindo de suas entranhas?</item>
<item>12. Por que dois joelhos para me acolherem, por que dois seios para me amamentarem?</item>
<item>13. Estaria agora deitado e em paz, dormiria e teria o repouso</item>
<item>14. com os reis, árbitros da terra, que constroem para si mausoléus;</item>
<item>15. com os príncipes que possuíam o ouro, e enchiam de dinheiro as suas casas.</item>
<item>16. Ou então, como o aborto escondido, eu não teria existido, como as crianças que não viram o dia.</item>
<item>17. Ali, os maus cessam os seus furores, ali, repousam os exaustos de forças,</item>
<item>18. ali, os prisioneiros estão tranqüilos, já não mais ouvem a voz do exator.</item>
<item>19. Ali, juntos, os pequenos e os grandes se encontram, o escravo ali está livre do jugo do seu senhor.</item>
<item>20. Por que conceder a luz aos infelizes, e a vida àqueles cuja alma está desconsolada,</item>
<item>21. que esperam a morte, sem que ela venha, e a procuram mais ardentemente do que um tesouro,</item>
<item>22. que são felizes até ficarem transportados de alegria, quando encontrarem o sepulcro?</item>
<item>23. Ao homem cujo caminho é escondido e que Deus cerca de todos os lados?</item>
<item>24. Em lugar do pão tenho meus suspiros, e os meus gemidos se espalham como a água.</item>
<item>25. Todos os meus temores se realizam, e aquilo que me dá medo vem atingir-me.</item>
<item>26. Não tenho paz, nem descanso, nem repouso; só tenho agitação.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Elifaz de Temã tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Se arriscarmos uma palavra, talvez ficarás aflito, mas quem poderá impedir-me de falar?</item>
<item>3. Eis: exortaste muita gente, deste força a mãos débeis,</item>
<item>4. tuas palavras levantavam aqueles que caíam, fortificaste os joelhos vacilantes.</item>
<item>5. Agora que é a tua vez, enfraqueces; quando és atingido, te perturbas.</item>
<item>6. Não é tua piedade a tua esperança, e a integridade de tua vida, a tua segurança?</item>
<item>7. Lembra-te: qual o inocente que pereceu? Ou quando foram destruídos os justos?</item>
<item>8. Tanto quanto eu saiba, os que praticam a iniqüidades e os que semeiam sofrimento, também os colhem.</item>
<item>9. Ao sopro de Deus eles perecem, e são aniquilados pelo vento de seu furor.</item>
<item>10. Urra o leão, e seu rugido é abafado; os dentes dos leõezinhos são quebrados.</item>
<item>11. A fera morreu porque não tinha presa, e os filhotes da leoa são dispersados.</item>
<item>12. Uma palavra chegou a mim furtivamente, meu ouvido percebeu o murmúrio,</item>
<item>13. na confusão das visões da noite, na hora em que o sono se apodera dos humanos.</item>
<item>14. Assaltaram-me o medo e o terror, e sacudiram todos os meus ossos;</item>
<item>15. um sopro perpassou pelo meu rosto, e fez arrepiar o pêlo de minha pele.</item>
<item>16. Lá estava um ser - não lhe vi o rosto - como um espectro sob meus olhos.</item>
<item>17. Ouvi uma débil voz: Pode um homem ser justo na presença de Deus, pode um mortal ser puro diante de seu Criador?</item>
<item>18. Ele não confia nem em seus próprios servos; até mesmo em seus anjos encontra defeitos,</item>
<item>19. quanto mais em seus hóspedes das casas de argila que têm o pó por fundamento! São esmagados como uma traça;</item>
<item>20. entre a noite e a manhã são aniquilados; sem que neles se preste atenção, morrem para sempre.</item>
<item>21. Não foi arrancada a estaca da tenda deles? Morrem por não terem conhecido a sabedoria.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Chama para ver se te respondem; a qual dos santos te dirigirás?</item>
<item>2. O arrebatamento mata o insensato, a inveja leva o tolo à morte.</item>
<item>3. Vi o insensato deitar raiz, e de repente sua morada apodreceu.</item>
<item>4. Seus filhos são privados de qualquer socorro, são pisados à porta, ninguém os defende.</item>
<item>5. O faminto come sua colheita e a leva embora, por detrás da cerca de espinhos, e os sequiosos engolem seus bens.</item>
<item>6. Pois o mal não sai do pó, e o sofrimento não brota da terra:</item>
<item>7. é o homem quem causa o sofrimento como as faíscas voam no ar.</item>
<item>8. Por isso, eu rogarei a Deus, apresentarei minha súplica ao Senhor.</item>
<item>9. Ele faz coisas grandes e insondáveis, maravilhas incalculáveis;</item>
<item>10. espalha a chuva sobre a terra, e derrama as águas sobre os campos;</item>
<item>11. exalta os humildes, e dá nova alegria aos que estão de luto;</item>
<item>12. frustra os projetos dos maus, cujas mãos não podem executar os planos;</item>
<item>13. apanha os jeitosos em suas próprias manhas, e os projetos dos astutos se tornam prematuros;</item>
<item>14. em pleno dia encontram as trevas, e andam às apalpadelas ao meio-dia como se fosse noite.</item>
<item>15. Salva o fraco da espada da língua deles, e o pobre da mão do poderoso;</item>
<item>16. volta a esperança ao infeliz, e é fechada a boca da iniqüidade.</item>
<item>17. Bem-aventurado o homem a quem Deus corrige! Não desprezes a lição do Todo-poderoso,</item>
<item>18. pois ele fere e cuida; se golpeia, sua mão cura.</item>
<item>19. Seis vezes te salvará da angústia, e, na sétima, o mal não te atingirá.</item>
<item>20. No tempo de fome, te preservará da morte, e, no combate, do gume da espada;</item>
<item>21. estarás a coberto do açoite da língua, não terás medo quando vires a ruína;</item>
<item>22. rirás das calamidades e da fome, não temerás as feras selvagens.</item>
<item>23. Farás um pacto com as pedras do chão, e os animais dos campos estarão em paz contigo.</item>
<item>24. Dentro de tua tenda conhecerás a paz, visitarás tuas terras, onde nada faltará;</item>
<item>25. verás tua posteridade multiplicar-se, e teus descendentes crescerem como a erva dos campos.</item>
<item>26. Entrarás maduro no sepulcro, como um feixe de trigo que se recolhe a seu tempo.</item>
<item>27. Eis o que observamos; é assim; eis o que aprendemos; tira proveito disso.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Jó tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Ah! se pudessem pesar minha aflição, e pôr na balança com ela meu infortúnio!</item>
<item>3. esta aqui apareceria mais pesada do que a areia dos mares: eis por que minhas palavras são desvairadas.</item>
<item>4. As setas do Todo-poderoso estão cravadas em mim, e meu espírito bebe o veneno delas; os terrores de Deus me assediam</item>
<item>5. Porventura orneja o asno montês, quando tem erva? Muge o touro junto de sua forragem?</item>
<item>6. Come-se uma coisa insípida sem sal? Pode alguém saborear aquilo que não tem gosto algum?</item>
<item>7. Minha alma recusa-se a tocar nisso, meu coração está desgostoso.</item>
<item>8. Quem me dera que meu voto se cumpra, e que Deus realize minha esperança!</item>
<item>9. Que Deus consinta em esmagar-me, que deixe suas mãos cortarem meus dias!</item>
<item>10. Teria pelo menos um consolo, e exultaria em seu impiedoso tormento, por não ter renegado as palavras do Santo.</item>
<item>11. Pois, que é minha força para que eu espere, qual é meu fim, para me portar com paciência?</item>
<item>12. Será que tenho a fortaleza das pedras, e será de bronze minha carne?</item>
<item>13. Não encontro socorro algum, qualquer esperança de salvação me foi tirada.</item>
<item>14. Recusar a piedade a um amigo é abandonar o temor ao Todo-poderoso.</item>
<item>15. Meus irmãos são traiçoeiros como a torrente, como as águas das torrentes que somem.</item>
<item>16. Rolam agitadas pelo gelo, empoçam-se com a neve derretida.</item>
<item>17. No tempo da seca, elas se esgotam, e ao vir o calor, seu leito seca.</item>
<item>18. as caravanas se desviam das veredas, penetram no deserto e perecem;</item>
<item>19. As caravanas de Tema espreitavam, os comboios de Sabá contavam com elas;</item>
<item>20. ficaram transtornados nas suas suposições: ao chegarem ao lugar, ficaram confusos.</item>
<item>21. É assim que falhais em cumprir o que de vós se esperava nesta hora; a vista de meu infortúnio vos aterroriza.</item>
<item>22. Porventura, disse-vos eu: Dai-me qualquer coisa de vossos bens, dai-me presentes,</item>
<item>23. livrai-me da mão do inimigo, e tirai-me do poder dos violentos?</item>
<item>24. Ensinai-me e eu me calarei, mostrai-me em que falhei.</item>
<item>25. Como são eficazes as expressões conforme a eqüidade! Mas em que podereis surpreender-me?</item>
<item>26. Pretendeis censurar palavras? Palavras desesperadas, leva-as o vento.</item>
<item>27. Seríeis capazes de pôr em leilão até mesmo um órfão, de traficar o vosso amigo!</item>
<item>28. Vamos, peço-vos, olhai para mim face a face, não mentirei.</item>
<item>29. Vinde de novo; não sejais injustos; vinde: estou inocente nessa questão.</item>
<item>30. Haverá iniqüidade em minha língua? Meu paladar não sabe discernir o mal?</item>
 </string-array><string-array name="CapJo7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. A vida do homem sobre a terra é uma luta, seus dias são como os dias de um mercenário.</item>
<item>2. Como um escravo que suspira pela sombra, e o assalariado que espera seu soldo,</item>
<item>3. assim também eu tive por sorte meses de sofrimento, e noites de dor me couberam por partilha.</item>
<item>4. Apenas me deito, digo: Quando chegará o dia? Logo que me levanto: Quando chegará a noite? E até a noite me farto de angústias.</item>
<item>5. Minha carne se cobre de podridão e de imundície, minha pele racha e supura.</item>
<item>6. Meus dias passam mais depressa do que a lançadeira, e se desvanecem sem deixar esperança.</item>
<item>7. Lembra-te de que minha vida nada mais é do que um sopro, de que meus olhos não mais verão a felicidade;</item>
<item>8. o olho que me via não mais me verá, o teu me procurará, e já não existirei.</item>
<item>9. A nuvem se dissipa e passa: assim, quem desce à região dos mortos não subirá de novo;</item>
<item>10. não voltará mais à sua casa, sua morada não mais o reconhecerá.</item>
<item>11. E por isso não reprimirei minha língua, falarei na angústia do meu espírito, queixar-me-ei na tristeza de minha alma:</item>
<item>12. Porventura, sou eu o mar ou um monstro marinho, para me teres posto um guarda contra mim?</item>
<item>13. Se eu disser: Consolar-me-á o meu leito, e a minha cama me aliviará,</item>
<item>14. tu me aterrarás com sonhos, e me horrorizarás com visões.</item>
<item>15. Preferiria ser estrangulado; antes a morte do que meus tormentos!</item>
<item>16. Sucumbo, deixo de viver para sempre; deixa-me; pois meus dias são apenas um sopro.</item>
<item>17. O que é um homem para fazeres tanto caso dele, para te dignares ocupar-te dele,</item>
<item>18. para visitá-lo todas as manhãs, e prová-lo a cada instante?</item>
<item>19. Quando cessarás de olhar para mim, e deixarás que eu engula minha saliva?</item>
<item>20. Se pequei, que mal te fiz, ó guarda dos homens? Por que me tomas por alvo, e me tornei pesado a ti?</item>
<item>21. Por que não toleras meu pecado e não apagas minha culpa? Eis que vou logo me deitar por terra; tu me procurarás, e já não existirei.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Bildad de Chua tomou a palavra e disse:</item>
<item>2. Até quando dirás semelhantes coisas, e tuas palavras serão como um furacão?</item>
<item>3. Porventura Deus fará curvar o que é reto, e o Todo-poderoso subverterá a justiça?</item>
<item>4. Se teus filhos o ofenderam, ele os entregou às conseqüências de suas culpas.</item>
<item>5. Se recorreres a Deus, e implorares ao Todo-poderoso,</item>
<item>6. se fores puro e reto, ele atenderá a tua oração e restaurará a morada de tua justiça;</item>
<item>7. teu começo parecerá pouca coisa diante da grandeza do que se seguirá.</item>
<item>8. Interroga as gerações passadas, e examina com cuidado a experiência dos antepassados;</item>
<item>9. - porque somos uns ignorantes das (coisas) de ontem, nossos dias sobre a terra passam como a sombra -:</item>
<item>10. elas podem instruir-te, falar-te e de seu coração tirar este discurso:</item>
<item>11. Pode o papiro crescer fora do brejo, o junco germinar sem água?</item>
<item>12. Verde ainda, sem ser cortado, ele seca antes que as outras ervas;</item>
<item>13. assim acabam todos os que esquecem Deus, assim perece a esperança do ímpio;</item>
<item>14. sua confiança é como filandras, sua segurança, uma teia de aranha.</item>
<item>15. Ele se apóia sobre uma casa que não se sustenta, atém-se a uma morada que não se mantém de pé.</item>
<item>16. Cheio de vigor, ao sol, faz brotar suas hastes em seu jardim;</item>
<item>17. suas raízes se entrelaçam sobre a pedra, apóiam-se entre rochas;</item>
<item>18. mas se é arrancado de seu lugar, este o renega: nunca te vi.</item>
<item>19. Eis onde termina seu destino, e outros germinarão do solo.</item>
<item>20. Não; Deus não rejeita o homem íntegro, nem dá a mão aos malvados.</item>
<item>21. Ele porá de novo o riso em tua boca, e em teus lábios, gritos de alegria;</item>
<item>22. teus inimigos serão cobertos de vergonha, a tenda dos maus desaparecerá.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Jó tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Sim; bem sei que é assim; como poderia o homem ter razão contra Deus?</item>
<item>3. Se quisesse disputar com ele, não lhe responderia uma vez entre mil.</item>
<item>4. Deus é sábio em seu coração e poderoso, quem pode afrontá-lo impunemente?</item>
<item>5. Ele transporta os montes sem que estes percebam, ele os desmorona em sua cólera.</item>
<item>6. Sacode a terra em sua base, e suas colunas são abaladas.</item>
<item>7. Dá uma ordem ao sol que não se levante, põe um selo nas estrelas.</item>
<item>8. Ele sozinho formou a extensão dos céus, e caminha sobre as alturas do mar.</item>
<item>9. Ele criou a Grande Ursa, Órion, as Plêiades, e as câmaras austrais.</item>
<item>10. Fez maravilhas insondáveis, prodígios incalculáveis.</item>
<item>11. Ele passa despercebido perto de mim, toca levemente em mim sem que eu tenha percebido.</item>
<item>12. Quem poderá impedi-lo de arrebatar uma presa? Quem lhe dirá: Por que fazes isso?</item>
<item>13. De sua cólera Deus não volta atrás; diante dele jazem prosternados os auxiliares de Raab.</item>
<item>14. Quem sou eu para replicar-lhe, para escolher argumentos contra ele?</item>
<item>15. Ainda que eu tivesse razão, não responderia; pediria clemência a meu juiz.</item>
<item>16. Se eu o chamasse, e ele não me respondesse, não acreditaria que tivesse ouvido a minha voz;</item>
<item>17. ele, que me desfaz como um redemoinho, que multiplica minhas feridas sem manifestar o motivo,</item>
<item>18. que não me deixa tomar fôlego, mas me enche de amarguras.</item>
<item>19. Se se busca fortaleza, é ele o forte; se se busca o direito, quem o determinará?</item>
<item>20. Se eu pretendesse ser justo, minha boca me condenaria; se fosse inocente, ela me declararia perverso.</item>
<item>21. Inocente! Sim, eu o sou; pouco me importa a vida, desprezo a existência.</item>
<item>22. Pouco importa; é por isso que eu disse que ele faz perecer o inocente como o ímpio.</item>
<item>23. Se um flagelo causa de repente a morte, ele ri-se do desespero dos inocentes.</item>
<item>24. A terra está entregue nas mãos dos maus, e ele cobre com um véu os olhos de seus juízes; se não é ele, quem é pois (que faz isso)?</item>
<item>25. Os dias de minha vida são mais rápidos do que um corcel, fogem sem ter visto a felicidade</item>
<item>26. passam como as barcas de junco, como a águia que se precipita sobre a presa</item>
<item>27. Se decido esquecer minha queixa, abandonar meu ar triste e voltar a ser alegre,</item>
<item>28. temo por todos os meus tormentos, sabendo que não me absolverás.</item>
<item>29. Tenho certeza de ser condenado: o que me adianta cansar-me em vão?</item>
<item>30. Por mais que me lavasse na neve, que limpasse minhas mãos na lixívia,</item>
<item>31. tu me atirarias na imundície, e as minhas próprias vestes teriam horror de mim.</item>
<item>32. (Deus) não é um homem como eu a quem possa responder, com quem eu possa comparecer na justiça,</item>
<item>33. pois que não há entre nós árbitro que ponha sua mão sobre nós dois.</item>
<item>34. Que (Deus) retire sua vara de cima de mim, para pôr um termo a seus medonhos terrores;</item>
<item>35. então lhe falarei sem medo; pois, estou só comigo mesmo.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. A minha alma está desgostosa da vida, dou livre curso ao meu lamento; falarei na amargura de meu coração.</item>
<item>2. Em lugar de me condenar, direi a Deus: Mostra-me por que razão me tratas assim.</item>
<item>3. Encontras prazer em oprimir, em renegar a obra de tuas mãos, em favorecer os planos dos maus?</item>
<item>4. Terás olhos de carne, ou vês as coisas como as vêem os homens?</item>
<item>5. Serão os teus dias como os dias de um mortal, e teus anos, como os dos humanos,</item>
<item>6. para que procures a minha culpa e persigas o meu pecado,</item>
<item>7. quando sabes que não sou culpado e que ninguém me pode salvar de tuas mãos?</item>
<item>8. Tuas mãos formaram-me e fizeram-me; mudando de idéia, me destruirás!</item>
<item>9. Lembra-te de que me formaste como o barro; far-me-ás agora voltar à terra?</item>
<item>10. Não me ordenhaste como leite e coalhaste como queijo?</item>
<item>11. De pele e carne me revestiste, de ossos e nervos me teceste:</item>
<item>12. concedeste-me vida e misericórdia; tua providência conservou o meu espírito.</item>
<item>13. Mas eis o que escondias em teu coração, vejo bem o que meditavas.</item>
<item>14. Se peco, me observas, não perdoarás o meu pecado.</item>
<item>15. Se eu for culpado, ai de mim! Se for inocente, não ousarei levantar a cabeça, farto de vergonha e consciente de minha miséria.</item>
<item>16. Esgotado, me caças como um leão. Não cessas de desfraldar contra mim teu estranho poder;</item>
<item>17. redobras contra mim teus assaltos, teu furor cresce contra mim, e vigorosas tropas vêm-me cercar.</item>
<item>18. Por que me tiraste do ventre? Teria morrido; nenhum olho me teria visto.</item>
<item>19. Teria sido como se nunca tivesse existido: do ventre, me teriam levado ao túmulo.</item>
<item>20. Não são bem curtos os dias de minha vida? Que ele me deixe respirar um instante,</item>
<item>21. antes que eu parta, para não mais voltar, ao tenebroso país das sombras da morte,</item>
<item>22. opaca e sombria região, reino de sombra e de caos, onde a noite faz as vezes de claridade.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Então Sofar de Naama tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Ficará sem resposta o que fala muito, dar-se-á razão ao grande falador?</item>
<item>3. Tua loquacidade fará calar a gente; zombarás sem que ninguém te repreenda?</item>
<item>4. Dizes: Minha opinião é a verdadeira, sou puro a teus olhos.</item>
<item>5. Oh! Se Deus pudesse falar, e abrir seus lábios para te responder,</item>
<item>6. revelar-te os mistérios da sabedoria que são ambíguos para o espírito, saberias então que Deus esquece uma parte de tua iniqüidade.</item>
<item>7. Pretendes sondar as profundezas divinas, atingir a perfeição do Todo-poderoso?</item>
<item>8. Ela é mais alta do que o céu: que farás? É mais profunda que os infernos: como a conhecerás?</item>
<item>9. É mais longa que a terra, mais larga que o mar.</item>
<item>10. Se ele surge para aprisionar, se apela à justiça, quem o impedirá?</item>
<item>11. Pois ele conhece os malfeitores, descobre a iniqüidade, presta atenção.</item>
<item>12. Diante disso, uma cabeça oca poderia compreender, um asno tornar-se-ia razoável.</item>
<item>13. Se voltares teu coração para Deus, e para ele estenderes os braços;</item>
<item>14. se afastares de tuas mãos o mal, e não abrigares a iniqüidade debaixo de tua tenda,</item>
<item>15. então poderás erguer a fronte sem mancha; serás estável, sem mais nenhum temor.</item>
<item>16. Esquecerás daí por diante as tuas penas: como águas que passaram, serão apenas uma lembrança;</item>
<item>17. o futuro te será mais brilhante do que o meio-dia, as trevas se mudarão em aurora;</item>
<item>18. terás confiança e ficarás cheio de esperança: olhando em volta de ti, dormirás tranqüilo;</item>
<item>19. repousarás sem que ninguém te inquiete muitos acariciarão teu rosto,</item>
<item>20. mas os olhos dos maus serão consumidos; para eles, nenhum refúgio; não terão outra esperança senão em seu último suspiro.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Jó tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Sois mesmo gente muito hábil, e convosco morrerá a sabedoria.</item>
<item>3. Tenho também o espírito como o vosso (não vos sou inferior): quem, pois, ignoraria o que sabeis?</item>
<item>4. Os amigos escarnecem daquele que invoca Deus para que ele lhe responda,e zombam do justo e do inocente.</item>
<item>5. Vergonha para a infelicidade! É o modo de pensar do infeliz; só há desprezo para aquele cujo pé fraqueja.</item>
<item>6. As tendas dos bandidos gozam de paz; segurança para aqueles que provocam Deus, que não têm outro Deus senão o próprio braço.</item>
<item>7. Pergunta, pois, aos animais e eles te ensinarão; às aves do céu e elas te instruirão.</item>
<item>8. Fala (aos répteis) da terra, e eles te responderão, e aos peixes do mar, e eles te darão lições.</item>
<item>9. Entre todos esses seres quem não sabe que a mão de Deus fez tudo isso,</item>
<item>10. ele que tem em mãos a alma de tudo o que vive, e o sopro de vida de todos os humanos?</item>
<item>11. Não discerne o ouvido as palavras como o paladar discerne o sabor das iguarias?</item>
<item>12. A sabedoria pertence aos cabelos brancos, a longa vida confere a inteligência.</item>
<item>13. Em (Deus) residem sabedoria e poder; ele possui o conselho e a inteligência.</item>
<item>14. O que ele destrói não será reconstruído; se aprisionar um homem, ninguém há que o solte.</item>
<item>15. Quando faz as águas pararem, há seca; se as soltar, submergirão a terra.</item>
<item>16. Nele há força e prudência; ele conhece o que engana e o enganado;</item>
<item>17. faz os árbitros andarem descalços, torna os juízes estúpidos;</item>
<item>18. desata a cinta dos reis e cinge-lhes os rins com uma corda;</item>
<item>19. faz os sacerdotes andarem descalços, e abate os poderosos;</item>
<item>20. tira a palavra aos mais seguros de si mesmos e retira a sabedoria dos velhos;</item>
<item>21. derrama o desprezo sobre os nobres, afrouxa a cinta dos fortes,</item>
<item>22. põe a claro os segredos das trevas, e traz à luz a sombra da morte.</item>
<item>23. Torna grandes as nações, e as destrói; multiplica os povos, depois os suprime.</item>
<item>24. Tira a razão dos chefes da terra e os deixa perdidos num deserto sem pista;</item>
<item>25. andam às apalpadelas nas trevas, sem luz; tropeçam como um embriagado.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Meus olhos viram todas essas coisas, meus ouvidos as ouviram e as guardaram;</item>
<item>2. aquilo que vós sabeis, eu também o sei, não vos sou inferior em nada.</item>
<item>3. Mas é com o Todo-poderoso que eu desejaria falar, é com Deus que eu desejaria discutir,</item>
<item>4. pois vós não sois mais que impostores, não sois senão médicos que não prestam para nada.</item>
<item>5. Se pudésseis guardar silêncio, tomar-vos-iam por sábios.</item>
<item>6. Escutai, pois, minha defesa, atendei aos quesitos que vou anunciar.</item>
<item>7. Para defender Deus, ireis dizer mentiras. Será preciso enganardes em seu favor?</item>
<item>8. Tereis, para com ele, juízos preconcebidos, e vos arvorais em ser seus advogados?</item>
<item>9. Seria, porventura, bom que ele vos examinasse? Iríeis enganá-lo como se engana um homem?</item>
<item>10. Ele não deixará de vos castigar, se tomardes seu partido ocultamente.</item>
<item>11. Sua majestade não vos atemorizará? Seus terrores não vos esmagarão?</item>
<item>12. Vossos argumentos são razões de poeira, vossas dilapidações são obras de barro.</item>
<item>13. Calai-vos! Deixai-me! Quero falar: aconteça depois o que acontecer!</item>
<item>14. Lacero a minha carne com os meus dentes, ponho minha vida em minha mão.</item>
<item>15. Se ele me mata, nada mais tenho a esperar, e assim mesmo defenderei minha causa diante dele.</item>
<item>16. Isso já será minha salvação, que o ímpio não seja admitido em sua presença.</item>
<item>17. Escutai, pois, meu discurso, dai ouvido às minhas explicações;</item>
<item>18. estou pronto para defender minha causa, sei que sou eu quem tem razão.</item>
<item>19. Se alguém quiser demandar contra mim no mesmo instante desejarei calar e morrer.</item>
<item>20. Poupai-me apenas duas coisas! E não me esconderei de tua face:</item>
<item>21. afasta de sobre mim a tua mão, põe um termo ao medo de teus terrores.</item>
<item>22. Chama por mim, e eu te responderei; ou então, falarei eu, e tu terás a réplica.</item>
<item>23. Quantas faltas e pecados cometi eu? Dá-me a conhecer minhas faltas e minhas ofensas.</item>
<item>24. Por que escondes de mim a tua face, e por que me consideras como um inimigo?</item>
<item>25. Queres, então, assustar uma folha levada pelo vento, ou perseguir uma folha ressequida?</item>
<item>26. Pois queres ditar contra mim amargas sentenças, e queres que me sejam imputadas as faltas de minha mocidade,</item>
<item>27. queres enfiar os meus pés no cepo, espiar todos os meus passos, e contar os rastos de meus pés?</item>
<item>28. (E ele se gasta como um pau bichado, como um tecido devorado pela traça).</item>
 </string-array><string-array name="CapJo14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. O homem nascido da mulher vive pouco tempo e é cheio de muitas misérias;</item>
<item>2. é como uma flor que germina e logo fenece, uma sombra que foge sem parar.</item>
<item>3. E é sobre ele que abres os olhos, e o chamas a juízo contigo.</item>
<item>4. Quem fará sair o puro do impuro? Ninguém.</item>
<item>5. Se seus dias estão contados, se em teu poder está o número dos seus meses, e fixado um limite que ele não ultrapassará,</item>
<item>6. afasta dele os teus olhos; deixa-o até que acabe o seu dia como um trabalhador.</item>
<item>7. Para uma árvore, há esperança; cortada, pode reverdecer, e os seus ramos brotam.</item>
<item>8. Quando sua raiz tiver envelhecido na terra, e seu tronco estiver morto no solo,</item>
<item>9. ao contato com a água, tornar-se-á verde de novo, e distenderá ramos como uma jovem planta.</item>
<item>10. Mas quando o homem morre, fica estendido; o mortal expira; onde está ele?</item>
<item>11. As águas correm do lago, o rio se esgota e seca;</item>
<item>12. assim o homem se deita para não mais levantar. Durante toda a duração dos céus, ele não despertará; jamais sairá de seu sono.</item>
<item>13. Se, pelo menos, me escondesses na região dos mortos, ao abrigo, até que tua cólera tivesse passado, se me fixasses um limite em que te lembrasses de mim!</item>
<item>14. Se um homem, uma vez morto, pudesse reviver! Todo o tempo de meu combate eu esperaria até que me viessem soerguer,</item>
<item>15. tu me chamarias e eu te responderia; estenderias a tua destra para a obra de tuas mãos.</item>
<item>16. Mas agora contas os meus passos, e observas todos os meus pecados;</item>
<item>17. tu selaste como num saco os meus crimes, puseste um sinal sobre minhas iniqüidades.</item>
<item>18. Mas a montanha acaba por cair, e o rochedo desmorona longe de seu lugar;</item>
<item>19. as águas escavam a pedra, o aluvião leva a terra móvel; assim aniquilas a esperança do homem.</item>
<item>20. Tu o pões por terra; ele se vai embora para sempre; tu o desfiguras e o mandas embora.</item>
<item>21. Estejam os seus filhos honrados, ele o ignora; sejam eles humilhados, não faz caso.</item>
<item>22. É somente por ele que sua carne sofre; sua alma só se lamenta por ele.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Elifaz de Temã tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Porventura, responde o sábio como se falasse ao vento e enche de ar o seu ventre?</item>
<item>3. Defende-se ele com fúteis argumentos, e com palavras que não servem para nada?</item>
<item>4. Acabarás destruindo a piedade, reduzes a nada o respeito devido a Deus;</item>
<item>5. pois é a iniqüidade que inspira teus discursos e adotas a linguagem dos impostores.</item>
<item>6. É a tua boca que te condena, e não eu; são teus lábios que dão testemunho contra ti mesmo.</item>
<item>7. És, porventura, o primeiro homem que nasceu, e foste tu gerado antes das colinas?</item>
<item>8. Assististe, porventura, ao conselho de Deus, monopolizaste a sabedoria?</item>
<item>9. Que sabes tu que nós ignoremos, que aprendeste que não nos seja familiar?</item>
<item>10. Há entre nós também velhos de cabelos brancos, muito mais avançados em dias do que teu pai.</item>
<item>11. Fazes pouco caso das consolações divinas, e das doces palavras que te são dirigidas?</item>
<item>12. Por que te deixas levar pelo impulso de teu coração, e o que significam esses maus olhares?</item>
<item>13. É contra Deus que ousas encolerizar-te, e que tua boca profere tais discursos!</item>
<item>14. Que é o homem para que seja puro e o filho da mulher, para que seja justo?</item>
<item>15. Nem mesmo de seus santos Deus se fia, e os céus não são puros a seus olhos;</item>
<item>16. quanto mais do ser abominável e corrompido, o homem, que bebe a iniqüidade como a água?</item>
<item>17. Ouve-me; vou instruir-te: eu te contarei o que vi,</item>
<item>18. aquilo que os sábios ensinam, aquilo que seus pais não lhes ocultaram,</item>
<item>19. (aos quais, somente, foi dada esta terra, e no meio dos quais não tinha penetrado estrangeiro algum).</item>
<item>20. Em todos os dias de sua vida o mau está angustiado, os anos do opressor são em número restrito,</item>
<item>21. ruídos terrificantes ressoam-lhe aos ouvidos, no seio da paz, lhe sobrevém o destruidor.</item>
<item>22. Ele não espera escapar das trevas, está destinado ao gume da espada.</item>
<item>23. Anda às tontas à procura de seu pão, sabe que o dia das trevas está a seu lado.</item>
<item>24. A tribulação e a angústia vêm sobre ele como um rei que vai para o combate,</item>
<item>25. porque levantou a mão contra Deus, e desafiou o Todo-poderoso,</item>
<item>26. correndo contra ele com a cabeça levantada, por detrás da grossura de seus escudos;</item>
<item>27. porque cobriu de gordura o seu rosto, e deixou a gordura ajuntar-se sobre seus rins,</item>
<item>28. habitando em cidades desoladas, em casas que foram abandonadas, destinadas a se tornarem montões de pedras;</item>
<item>29. não se enriquecerá, nem os seus bens resistirão, não mais estenderá sua sombra sobre a terra,</item>
<item>30. não escapará às trevas; o fogo queimará seus ramos, e sua flor será levada pelo vento.</item>
<item>31. (Que não se fie na mentira: ficará prisioneiro dela; a mentira será a sua recompensa).</item>
<item>32. Suas ramagens secarão antes da hora, seus sarmentos não ficarão verdes;</item>
<item>33. como a vinha, sacudirá seus frutos verdes, como a oliveira, deixará cair a flor.</item>
<item>34. Pois a raça dos ímpios é estéril, e o fogo devora as tendas do suborno.</item>
<item>35. Quem concebe o mal, gera a infelicidade: é o engano que amadurece em seu seio.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Jó respondeu então nestes termos:</item>
<item>2. Já ouvi muitas vezes discursos semelhantes, sois todos uns consoladores importunos.</item>
<item>3. Quando terão fim essas palavras atiradas ao ar? Que é que te excitava a falar?</item>
<item>4. Eu também podia falar como vós, se estivésseis em meu lugar. Arranjaria discursos a vosso respeito, e sacudiria a cabeça acerca de vós;</item>
<item>5. eu vos encorajaria verbalmente, e moveria os meus lábios sem nenhuma avareza.</item>
<item>6. Se falo, nem por isso se aplaca a minha dor; se calo, estará ela consolada?</item>
<item>7. Mas Deus me extenuou; estou aniquilado; toda a sua tropa me pegou.</item>
<item>8. Minha magreza tornou-se testemunho contra mim, ela depõe contra mim.</item>
<item>9. Sua cólera me fere e me persegue, ele range os dentes contra mim. Meus inimigos dardejam os olhos sobre mim.</item>
<item>10. Abrem a boca para me devorar; batem-me na face para me ultrajar, rebelam-se todos contra mim.</item>
<item>11. Deus me entrega aos perversos, joga-me nas mãos dos malvados.</item>
<item>12. Eu estava em paz, ele ma tirou, segurou-me pela nuca e me pôs em pedaços. Tomou-me como alvo.</item>
<item>13. Suas setas voam em volta de mim. Ele rasga meus rins sem piedade, espalha meu fel por terra.</item>
<item>14. Abre em mim brecha sobre brecha, ataca-me como um guerreiro.</item>
<item>15. Cosi um saco sobre minha pele, rolei minha fronte no pó.</item>
<item>16. Meu rosto está vermelho de lágrimas, a sombra da morte estende-se sobre minhas pálpebras.</item>
<item>17. Entretanto, não há violência em minhas mãos e minha oração é pura.</item>
<item>18. Ó terra, não cubras o meu sangue, e que seu grito não seja sufocado pela tumba.</item>
<item>19. Tenho desde já uma testemunha no céu, um defensor na alturas.</item>
<item>20. Minha oração subiu até Deus, meus olhos choram diante dele.</item>
<item>21. Que ele mesmo julgue entre o homem e Deus, entre o homem e seu semelhante!</item>
<item>22. Pois meus anos contados se esgotam, entro numa vereda por onde não passarei de novo.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. O sopro de minha vida vai-se consumindo, os meus dias se apagam, só me resta o sepulcro.</item>
<item>2. Estou cercado por zombadores, meu olho vela por causa de seus ultrajes.</item>
<item>3. Sê tu mesmo a minha caução junto de ti, e quem ousará bater em minha mão?</item>
<item>4. Pois fechaste o seu coração à inteligência, por isto não os deixarás triunfar.</item>
<item>5. Há quem convide seus amigos à partilha, quando desfalecem os olhos de seus filhos.</item>
<item>6. Ele me reduziu a ser a fábula dos povos, e me cospem no rosto.</item>
<item>7. Meus olhos estão atingidos pela tristeza, todo o meu corpo não é mais que uma sombra.</item>
<item>8. As pessoas retas estão estupefactas, e o inocente se irrita contra o ímpio;</item>
<item>9. o justo, entretanto, persiste no seu caminho, o homem de mãos puras redobra de coragem.</item>
<item>10. Mas vós todos voltai, vinde, pois não acharei entre vós nenhum sábio?</item>
<item>11. Meus dias se esgotam, meus projetos estão aniquilados, frustraram-se os projetos do meu coração.</item>
<item>12. Fazem da noite, dia, a luz da manhã é para mim como trevas.</item>
<item>l3 Deverei esperar? A região dos mortos é a minha morada, preparo meu leito no local tenebroso.</item>
<item>l4 Disse ao sepulcro: És meu pai, e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã.</item>
<item>l5 Onde está, pois, minha esperança? E minha felicidade, quem a entrevê?</item>
<item>l6 Descerão elas comigo à região dos mortos, e nos afundaremos juntos na terra?</item>
 </string-array><string-array name="CapJo18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. Bildad de Chua falou então nestes termos:</item>
<item>2. Quando acabarás de falar, e terás a sabedoria de nos deixar dizer?</item>
<item>3. Por que nos consideras como animais, e por que passamos por estúpidos a teus olhos?</item>
<item>4. Tu que te rasgas em teu furor, é preciso que por tua causa a terra seja abandonada, e que os rochedos mudem de lugar?</item>
<item>5. Sim, a luz do mau se apagará, e a flama de seu fogo cessará de alumiar.</item>
<item>6. A luz obscurece em sua tenda, e sua lâmpada sobre ele se apagará;</item>
<item>7. seus passos firmes serão cortados, seus próprios desígnios os farão tropeçar.</item>
<item>8. Seus pés se prendem numa rede, e ele anda sobre malhas.</item>
<item>9. A armadilha o segura pelo calcanhar, um laço o aperta.</item>
<item>10. Uma corda se esconde sob a terra para pegá-lo, uma armadilha, ao longo da vereda.</item>
<item>11. De todas as partes temores o amedrontam, e perseguem-no passo a passo.</item>
<item>12. A calamidade vem faminta sobre ele, a infelicidade está postada a seu lado.</item>
<item>13. A pele de seu corpo é devorada, o filho mais velho da morte devora-lhe os membros;</item>
<item>14. é arrancado da tenda, onde se sentia seguro, levam-no ao rei dos terrores.</item>
<item>15. Podes estabelecer-te em sua tenda: ele não existe mais; o enxofre é espalhado em seu domínio.</item>
<item>16. Por baixo suas raízes secam, e por cima seus ramos definham.</item>
<item>17. Sua memória apaga-se da terra, nada mais lembra o seu nome na região.</item>
<item>18. É arrojado da luz para as trevas, é desterrado do mundo.</item>
<item>19. Não tem descendente nem posteridade em sua tribo, nem sobrevivente algum em sua morada.</item>
<item>20. O Ocidente está estupefacto com sua sorte, o Oriente treme diante dela.</item>
<item>2l Eis o que acontece com as tendas dos ímpios, os lugares habitados pelo homem que não conhece Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. Jó respondeu então nestes termos:</item>
<item>2. Até quando afligireis a minha alma e me atormentareis com vossos discursos?</item>
<item>3. Eis que já por dez vezes me ultrajastes, e não vos envergonhais de me insultar.</item>
<item>4. Mesmo que eu tivesse verdadeiramente pecado, minha culpa só diria respeito a mim mesmo.</item>
<item>5. Se vos quiserdes levantar contra mim, e convencer-me de ignomínia,</item>
<item>6. sabei que foi Deus quem me afligiu e me cercou com suas redes.</item>
<item>7. Clamo contra a violência, e ninguém me responde; levanto minha voz, e não há quem me faça justiça.</item>
<item>8. Fechou meu caminho para que eu não possa passar, e espalha trevas pelo meu caminho;</item>
<item>9. despojou-me de minha glória, e tirou-me a coroa da cabeça.</item>
<item>10. Demoliu-me por inteiro, e pereço, desenraizou minha esperança como uma árvore,</item>
<item>11. acendeu a sua cólera contra mim, tratou-me como um inimigo.</item>
<item>12. Suas milícias se concentraram, construíram aterros para me assaltarem, acamparam em volta de minha tenda.</item>
<item>13. Meus irmãos foram para longe de mim, meus amigos de mim se afastaram.</item>
<item>14. Meus parentes e meus íntimos desapareceram, os hóspedes de minha casa esqueceram-se de mim.</item>
<item>15. Minhas servas olham-me como um estranho, sou um desconhecido para elas.</item>
<item>16. Chamo meu escravo, ele não responde, preciso suplicar-lhe com a boca.</item>
<item>17. Minha mulher tem horror de meu hálito, sou pesado aos meus próprios filhos.</item>
<item>18. Até as crianças caçoam de mim; quando me levanto, troçam de mim.</item>
<item>19. Meus íntimos me abominam, aqueles que eu amava voltam-se contra mim.</item>
<item>20. Meus ossos estão colados à minha pele, à minha carne, e fujo com a pele de meus dentes.</item>
<item>21. Compadecei-vos de mim, compadecei-vos de mim, ao menos vós, que sois meus amigos, pois a mão de Deus me feriu.</item>
<item>22. Por que me perseguis como Deus, e vos mostrais insaciáveis de minha carne?</item>
<item>23. Oh!, se minhas palavras pudessem ser escritas, consignadas num livro,</item>
<item>24. gravadas por estilete de ferro em chumbo, esculpidas para sempre numa rocha!</item>
<item>25. Eu o sei: meu vingador está vivo, e aparecerá, finalmente, sobre a terra.</item>
<item>26. Por detrás de minha pele, que envolverá isso, na minha própria carne, verei Deus.</item>
<item>27. Eu mesmo o contemplarei, meus olhos o verão, e não os olhos de outro; meus rins se consomem dentro de mim.</item>
<item>28. Pois, se dizes: Por que o perseguimos, e como encontraremos nele uma razão para condená-lo?</item>
<item>29. Temei o gume da espada, pois a cólera de Deus persegue os maus, e sabereis que há uma justiça.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. Sofar de Naama falou nestes termos:</item>
<item>2. É por isso que meus pensamentos me sugerem uma resposta, e estou impaciente por falar.</item>
<item>3. Ouvi queixas injuriosas, foram palavras vãs que responderam a meu espírito.</item>
<item>4. Não sabes bem que, em todos os tempos, desde que o homem foi posto na terra,</item>
<item>5. o triunfo dos maus é breve, e a alegria do ímpio só dura um instante?</item>
<item>6. Ainda mesmo que sua estatura chegasse até o céu e sua cabeça tocasse a nuvem,</item>
<item>7. como o seu próprio esterco, ele perece para sempre, e aqueles que o viam, indagam onde ele está.</item>
<item>8. Como um sonho, ele voa, ninguém mais o encontra, desaparece como uma visão noturna.</item>
<item>9. O olho que o viu, já não mais o vê, nem o verá mais a sua morada.</item>
<item>10. Seus filhos aplacarão os pobres, suas mãos restituirão suas riquezas.</item>
<item>11. Seus ossos estavam cheios de vigor juvenil, sua mocidade deita-se com ele no pó.</item>
<item>12. Se o mal lhe foi doce na boca, se o ocultou debaixo da língua,</item>
<item>13. se o reteve e não o abandonou, se o saboreou com seu paladar,</item>
<item>14. esse alimento se transformará em suas entranhas, e se converterá interiormente em fel de áspides.</item>
<item>15. Vomitará as riquezas que engoliu; Deus as fará sair-lhe do ventre.</item>
<item>16. Sugava o veneno de áspides, a língua da víbora o matará.</item>
<item>17. Não verá correr os riachos de óleo, as torrentes de mel e de leite.</item>
<item>18. Vomitará seu ganho, sem poder engoli-lo, não gozará o fruto de seu tráfico.</item>
<item>19. Porque maltratou, desamparou os pobres, roubou uma casa que não tinha construído,</item>
<item>20. porque sua avidez é insaciável, não salvará o que lhe era mais caro.</item>
<item>21. Nada escapava à sua voracidade: é por isso que sua felicidade não há de durar.</item>
<item>22. Em plena abundância, sentirá escassez; todos os golpes da infelicidade caem sobre ele.</item>
<item>23. Para encher-lhe o ventre (Deus) desencadeia o fogo de sua cólera, e fará chover a dor sobre ele.</item>
<item>24. Se foge diante da arma de ferro, o arco de bronze o traspassa,</item>
<item>25. um dardo sai-lhe das costas, um aço fulgurante sai-lhe do fígado. O terror desaba sobre ele,</item>
<item>26. e ser-lhe-ão reservadas as trevas. Um fogo, que o homem não acendeu, o devora e consome o que sobra em sua tenda.</item>
<item>27. Os céus revelam seu crime, a terra levanta-se contra ele,</item>
<item>28. uma torrente joga-se contra sua casa, que é levada no dia da cólera divina.</item>
<item>29. Tal é a sorte que Deus reserva ao mau, e a herança que Deus lhe destina.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Jó tomou então a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Ouvi, ouvi minhas palavras, que eu tenha pelo menos esse consolo de vossa parte.</item>
<item>3. Permiti que eu fale; quando tiver falado, zombai à vontade.</item>
<item>4. É de um homem que me queixo? E como não hei de perder a paciência?</item>
<item>5. Olhai para mim; ireis ficar estupefactos, e poreis a mão sobre a boca.</item>
<item>6. Quando penso nisso, fico estarrecido, e todo o meu corpo treme.</item>
<item>7. Como é que os maus vivem, envelhecem, e cresce o seu vigor?</item>
<item>8. Sua posteridade prospera diante deles, e seus descendentes sob seus olhos;</item>
<item>9. sua casa é tranqüila, sem alarmes, a vara de Deus não os atinge.</item>
<item>10. Seu touro é cada vez mais fecundo, sua vaca dá cria sem nunca abortar.</item>
<item>11. Deixam os filhos correr como carneiros, e os seus pequenos saltam e brincam.</item>
<item>12. Cantam ao som do pandeiro e da cítara, divertem-se ao som da flauta.</item>
<item>13. Passam os dias na alegria, e descem tranqüilamente à região dos mortos.</item>
<item>14. Ora, dizem a Deus: Afasta-te de nós, não queremos conhecer os teus caminhos;</item>
<item>15. quem é o Todo-poderoso para que o sirvamos? Que vantagem temos em lhe fazer orações?</item>
<item>16. A felicidade não está em suas mãos? Contudo, longe de mim esteja o modo de pensar dos ímpios!</item>
<item>17. Quantas vezes vemos apagar-se a lâmpada dos ímpios, e a ruína desabar sobre eles?</item>
<item>18. São eles como a palha ao sopro do vento, como a cinza tragada pelo turbilhão?</item>
<item>19. Deus (assim dizem), reserva para os filhos o castigo do pai. Que ele mesmo o puna, para que o sinta!</item>
<item>20. Que veja com os próprios olhos a sua ruína, e ele mesmo beba da cólera do Todo-poderoso!</item>
<item>21. Que se lhe dá do que será feito de sua casa depois dele, se o número de seus meses já está contado?</item>
<item>22. É a Deus, que se irá ensinar a sabedoria, a ele, que julga os seres superiores?</item>
<item>23. Um morre no seio da prosperidade, plenamente feliz e tranqüilo,</item>
<item>24. os flancos cobertos de gordura, e a medula dos ossos cheia de seiva;</item>
<item>25. o outro morre com a amargura na alma, sem ter gozado a felicidade;</item>
<item>26. juntos se deitam na terra, e os vermes recobrem a ambos.</item>
<item>27. Ah! conheço vossos pensamentos, os julgamentos iníquos que fazeis de mim.</item>
<item>28. Dizeis: Onde está a casa do tirano, onde está a tenda em que habitavam os ímpios?</item>
<item>29. Não interrogastes os viajantes? Contestaríeis seus testemunhos?</item>
<item>30. No dia da infelicidade o ímpio é poupado, no dia da cólera ele escapa.</item>
<item>31. Quem reprova diante dele o seu proceder, e lhe pede contas de seus atos?</item>
<item>32. Levam-no ao sepulcro, ficarão de vigília em sua câmara funerária.</item>
<item>33. Os torrões do vale são-lhe leves; todos os homens irão em sua companhia, e foram inumeráveis seus predecessores.</item>
<item>34. Que significam, pois, essas vãs consolações? Todas as vossas respostas são apenas perfídia.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo22">
<item>Capítulo 22</item>
<item>1. Elifaz de Temã tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Pode o homem ser útil a Deus? O sábio só é útil a si mesmo.</item>
<item>3. De que serve ao Todo-poderoso que tu sejas justo? Tem ele interesse que teu proceder seja íntegro?</item>
<item>4. É por causa de tua piedade que ele te pune, e entra contigo em juízo?</item>
<item>5. Não é enorme a tua malícia, e não são inumeráveis as tuas iniqüidades?</item>
<item>6. Sem causa tomaste penhores a teus irmãos, despojaste de suas vestes os miseráveis;</item>
<item>7. não davas água ao sedento, recusavas o pão ao esfomeado.</item>
<item>8. A terra era do mais forte, e o protegido é que nela se estabelecia.</item>
<item>9. Despedias as viúvas com as mãos vazias, quebravas os braços dos órfãos.</item>
<item>10. Eis por que estás cercado de laços, e os terrores súbitos te amedrontam.</item>
<item>11. A luz obscureceu-se; já não vês nada; e o dilúvio águas te engole.</item>
<item>12. Não está Deus nas alturas dos céus? Vê a cabeça das estrelas como está alta!</item>
<item>13. E dizes: Que sabe Deus? Pode ele julgar através da nuvem opaca?</item>
<item>14. As nuvens formam um véu que o impede de ver; ele passeia pela abóbada do céu.</item>
<item>15. Segues, pois, rotas antigas por onde andavam os homens iníquos</item>
<item>16. que foram arrebatados antes do tempo, e cujos fundamentos foram arrastados com as águas,</item>
<item>17. e que diziam a Deus: Retira-te de nós, que poderia fazer-nos o Todo-poderoso?</item>
<item>18. Foi ele, entretanto, que lhes cumulou de bens as casas; - longe de mim os conselhos dos maus! -</item>
<item>19. Vendo-os, os justos se alegram, e o inocente zomba deles:</item>
<item>20. Nossos inimigos estão aniquilados, e o fogo devorou-lhes as riquezas!</item>
<item>21. Reconcilia-te, pois, com (Deus) e faz as pazes com ele, é assim que te será de novo dada a felicidade;</item>
<item>22. aceita a instrução de sua boca, e põe suas palavras em teu coração.</item>
<item>23. Se te voltares humildemente para o Todo-poderoso, se afastares a iniqüidade de tua tenda,</item>
<item>24. se atirares as barras de ouro ao pó, e o ouro de Ofir entre os pedregulhos da torrente,</item>
<item>25. o Todo-poderoso será teu ouro e um monte de prata para ti.</item>
<item>26. Então farás do Todo-poderoso as tuas delícias, e levantarás teu rosto a Deus.</item>
<item>27. Tu lhe rogarás, e ele te ouvirá, e cumprirás os teus votos:</item>
<item>28. formarás os teus projetos, que terão feliz êxito, e a luz brilhará em tuas veredas.</item>
<item>29. Pois Deus abaixa o altivo e o orgulhoso, mas socorre aquele que abaixa os olhos.</item>
<item>30. Salva o inocente, o qual é libertado pela pureza de suas mãos.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo23">
<item>Capítulo 23</item>
<item>1. Jó tomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Sim, hoje minha queixa é uma revolta; sua mão pesa sobre meus suspiros.</item>
<item>3. Ah! se pudesse encontrá-lo, e chegar até seu trono!</item>
<item>4. Exporia diante dele minha causa, encheria minha boca de argumentos,</item>
<item>5. saberia o que ele iria responder-me, e veria o que ele teria para me dizer.</item>
<item>6. Oporia ele contra mim a sua onipotência? Bastaria que lançasse os olhos em mim;</item>
<item>7. seria então um justo a discutir com ele, e eu iria embora definitivamente absolvido pelo meu juiz.</item>
<item>8. Mas se eu for ao oriente, lá ele não está; ao ocidente, não o encontrarei;</item>
<item>9. se o procuro ao norte, não o vejo; se me volto para o sul, não o descubro.</item>
<item>10. Mas ele conhece o meu caminho; e se me põe à prova, dela sairei puro como o ouro.</item>
<item>11. Meu pé seguiu os seus traços, guardei o seu caminho sem me desviar.</item>
<item>12. Não me afastei dos preceitos de seus lábios, guardei no meu íntimo as palavras de sua boca.</item>
<item>13. Mas ele decidiu alguma coisa; quem o fará voltar atrás? Ele faz o que bem lhe agrada.</item>
<item>14. Realizará seu desígnio a meu respeito, e tem muitos projetos iguais a este.</item>
<item>15. Eis por que sua presença me atemoriza: basta o seu pensamento para me fazer tremer.</item>
<item>16. Deus fundiu o meu coração, o Todo-poderoso me enche de terror.</item>
<item>17. Sucumbo diante das trevas, as trevas cobriram-me o rosto.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo24">
<item>Capítulo 24</item>
<item>1. Por que não reserva tempos para si o Todo-poderoso? E por que ignoram seus dias os que lhe são fiéis?</item>
<item>2. Os maus mudam as divisas das terras, e fazem pastar o rebanho que roubaram.</item>
<item>3. Empurram diante de si o jumento do órfão, e tomam em penhor o boi da viúva.</item>
<item>4. Afastam os pobres do caminho, todos os miseráveis da região precisam esconder-se.</item>
<item>5. Como os asnos no deserto, saem para o trabalho, à procura do que comer, à procura do pão para seus filhos.</item>
<item>6. Ceifam a forragem num campo, vindimam a vinha do ímpio.</item>
<item>7. Passam a noite nus, sem roupa, sem cobertor contra o frio.</item>
<item>8. São banhados pelas chuvas da montanha; sem abrigo, abraçam-se com as rochas.</item>
<item>9. Arrancam o órfão do seio materno, tomam em penhor as crianças do pobre.</item>
<item>10. Andam nus, despidos, esfomeados, carregam feixes.</item>
<item>11. Espremem o óleo nos celeiros, pisam os lagares, morrendo de sede.</item>
<item>12. Sobe da cidade o estertor dos moribundos, a alma dos feridos grita: Deus não ouve suas súplicas.</item>
<item>13. Outros são rebeldes à luz, não conhecem seus caminhos, não habitam em suas veredas.</item>
<item>14. O homicida levanta-se quando cai o dia, para matar o pobre e o indigente; o ladrão vagueia durante a noite.</item>
<item>15. O adúltero espreita o crepúsculo: Ninguém me verá, diz ele, e põe um véu no rosto.</item>
<item>16. Nas trevas, forçam as casas; escondem-se durante o dia; não conhecem a luz.</item>
<item>17. Para eles, com efeito, a manhã é uma sombra espessa, pois estão acostumados aos terrores da noite.</item>
<item>18. Correm rapidamente à superfície das águas, sua herança é maldita na terra; já não tomarão o caminho das vinhas.</item>
<item>19. Como a seca e o calor absorvem a água das neves, assim a região dos mortos engole os pecadores.</item>
<item>20. O ventre que o gerou, esquece-o, os vermes fazem dele as suas delícias; ninguém mais se lembra dele.</item>
<item>21. A iniqüidade é quebrada como uma árvore. Maltratava a mulher estéril e sem filhos, não fazia o bem à viúva;</item>
<item>22. punha sua força a serviço dos poderosos. Levanta-se e já não pode mais contar com a vida.</item>
<item>23. Ele lhes dá segurança e apoio, mas seus olhos vigiam seus caminhos.</item>
<item>24. Levantam-se, subitamente já não existem; caem; como os outros, são arrebatados, são ceifados como cabeças de espigas.</item>
<item>25. Se assim não é, quem me desmentirá, quem reduzirá a nada as minhas palavras?</item>
 </string-array><string-array name="CapJo25">
<item>Capítulo 25</item>
<item>1. Bildad de Chua tomou então a palavra nestes termos:</item>
<item>2. A ele, o poder e a majestade, em sua alta morada faz reinar a paz.</item>
<item>3. Podem ser contadas as suas legiões? Sobre quem não se levanta a sua luz?</item>
<item>4. Como seria justo o homem diante de Deus, como seria puro o filho da mulher?</item>
<item>5. Até mesmo a luz não brilha, e as estrelas não são puras a seus olhos;</item>
<item>6. quanto menos o homem, esse verme, e o filho do homem, esse vermezinho.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo26">
<item>Capítulo 26</item>
<item>1. Jó tomou então a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Como sabes sustentar bem o fraco, e socorrer um braço sem vigor!</item>
<item>3. Como sabes aconselhar o ignorante, e dar mostras de abundante sabedoria!</item>
<item>4. A quem diriges este discurso? Sob a inspiração de quem falas tu?</item>
<item>5. As sombras agitam-se embaixo (da terra), as águas e seus habitantes (estão temerosos).</item>
<item>6. A região dos mortos está aberta diante dele, os infernos não têm véu.</item>
<item>7. Estende o setentrião sobre o vácuo, suspende a terra acima do nada.</item>
<item>8. Prende as águas em suas nuvens, e as nuvens não se rasgam sob seu peso.</item>
<item>9. Vela a face da lua, estendendo sobre ela uma nuvem.</item>
<item>10. Traçou um círculo à superfície das águas, onde a luz confina com as trevas.</item>
<item>11. As colunas do céu estremecem e assustam-se com a sua ameaça.</item>
<item>12. Com seu poder levanta o mar, com sua sabedoria destruiu Raab.</item>
<item>13. Seu sopro varreu os céus, e sua mão feriu a serpente fugitiva.</item>
<item>14. Eis que tudo isso não é mais que o contorno de suas obras, e se apenas percebemos um fraco eco dessas obras, quem compreenderá o trovão de seu poder?</item>
 </string-array><string-array name="CapJo27">
<item>Capítulo 27</item>
<item>1. Jó continuou seu discurso nestes termos:</item>
<item>2. Pela vida de Deus que me recusa justiça, pela vida do Todo-poderoso que enche minha alma de amargura,</item>
<item>3. enquanto em mim houver alento, e o sopro de Deus passar por minhas narinas,</item>
<item>4. meus lábios nada pronunciarão de perverso e minha língua não proferirá mentira.</item>
<item>5. Longe de mim vos dar razão! Até o último suspiro defenderei minha inocência,</item>
<item>6. mantenho minha justiça, não a abandonarei; minha consciência não acusa nenhum de meus dias.</item>
<item>7. Que meu inimigo seja tratado como culpado, e meu adversário como um mentiroso!</item>
<item>8. Que pode esperar o ímpio de sua oração, quando eleva para Deus a sua alma?</item>
<item>9. Deus escutará seu clamor quando a angústia cair sobre ele?</item>
<item>10. Encontra ele suas delícias no Todo-poderoso, invoca ele Deus em todo o tempo?</item>
<item>11. Eu vos ensinarei o proceder de Deus, não vos ocultarei os desígnios do Todo-poderoso.</item>
<item>12. Mas todos vós já o sabeis; e por que proferis palavras vãs?</item>
<item>13. Eis a sorte que Deus reserva aos maus, e a parte reservada ao violento pelo Todo-poderoso.</item>
<item>14. Se seus filhos se multiplicam, é para a espada, e seus descendentes não terão o que comer.</item>
<item>15. Seus sobreviventes serão sepultados na morte, e suas viúvas não os chorarão.</item>
<item>16. Se amontoa prata como poeira, se ajunta vestimentas como argila,</item>
<item>17. ele amontoa, mas é o justo quem os veste, é um homem honesto quem herda a prata.</item>
<item>18. Constrói sua casa como a casa da aranha, como a choupana que o vigia constrói.</item>
<item>19. Deita-se rico: é pela última vez. Quando abre os olhos, já deixou de sê-lo.</item>
<item>20. O terror o invade como um dilúvio, um redemoinho o arrebata durante a noite.</item>
<item>21. O vento de leste o levanta e o faz desaparecer: varre-o violentamente de seu lugar.</item>
<item>22. Precipitam-se sobre ele sem poupá-lo, é arrastado numa fuga desvairada.</item>
<item>23. Sua ruína é aplaudida; de sua própria casa assobiarão sobre ele.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo28">
<item>Capítulo 28</item>
<item>1. Há lugares de onde se tira a prata, lugares onde o ouro é apurado;</item>
<item>2. o ferro é extraído do solo, o cobre é extraído de uma pedra fundida.</item>
<item>3. Foi posto um fim às trevas, escavaram-se as últimas profundidades da rocha obscura e sombria.</item>
<item>4. Longe dos lugares habitados (o mineiro) abre galerias que são ignoradas pelos pés dos transeuntes; suspenso, vacila longe dos humanos.</item>
<item>5. A terra, que produz o pão, é sacudida em suas entranhas como se fosse pelo fogo.</item>
<item>6. As rochas encerram a safira, assim como o pó do ouro.</item>
<item>7. A águia não conhece a vereda, o olho do abutre não a viu;</item>
<item>8. os altivos animais não a pisaram, o leão não passou por ela.</item>
<item>9. O homem põe a mão no sílex, derruba as montanhas pela base;</item>
<item>10. fura galerias nos rochedos, o olho pode ver nelas todos os tesouros.</item>
<item>11. Explora as nascentes dos rios, e põe a descoberto o que estava escondido.</item>
<item>12. Mas a sabedoria, de onde sai ela? Onde está o jazigo da inteligência?</item>
<item>13. O homem ignora o caminho dela, ninguém a encontra na terra dos vivos.</item>
<item>14. O abismo diz: Ela não está em mim. Não está comigo, diz o mar.</item>
<item>15. Não pode ser adquirida com ouro maciço, não pode ser comprada a peso de prata.</item>
<item>16. Não pode ser posta em balança com o ouro de Ofir, com o ônix precioso ou a safira.</item>
<item>17. Não pode ser comparada nem ao ouro nem ao vidro, ninguém a troca por vaso de ouro fino.</item>
<item>18. Quanto ao coral e ao cristal, nem se fala, a sabedoria vale mais do que as pérolas.</item>
<item>19. Não pode ser igualada ao topázio da Etiópia, não pode ser equiparada ao mais puro ouro.</item>
<item>20. De onde vem, pois, a sabedoria? Onde está o jazigo da inteligência?</item>
<item>21. Um véu a oculta de todos os viventes, até das aves do céu ela se esconde.</item>
<item>22. Dizem o inferno e a morte: Apenas ouvimos falar dela.</item>
<item>23. Deus conhece o caminho para encontrá-la, é ele quem sabe o seu lugar,</item>
<item>24. porque ele vê até os confins da terra, e enxerga tudo o que há debaixo do céu.</item>
<item>25. Quando ele se ocupava em pesar os ventos, e em regular a medida das águas,</item>
<item>26. quando fixava as leis da chuva, e traçava uma rota aos relâmpagos,</item>
<item>27. então a viu e a descreveu, penetrou-a e escrutou-a.</item>
<item>28. Depois disse ao homem: O temor do Senhor, eis a sabedoria; fugir do mal, eis a inteligência.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo29">
<item>Capítulo 29</item>
<item>1. Jó continuou seu discurso nestes termos:</item>
<item>2. Quem me tornará tal como antes, nos dias em que Deus me protegia,</item>
<item>3. quando a sua lâmpada luzia sobre a minha cabeça, e a sua luz me guiava nas trevas?</item>
<item>4. Tal como eu era nos dias de meu outono, quando Deus velava como um amigo sobre minha tenda,</item>
<item>5. quando o Todo-poderoso estava ainda comigo, e meus filhos em volta de mim;</item>
<item>6. quando os meus pés se banhavam no creme, e o rochedo em mim derramava ondas de óleo;</item>
<item>7. quando eu saía para ir à porta da cidade, e me assentava na praça pública?</item>
<item>8. Viam-me os jovens e se escondiam, os velhos levantavam-se e ficavam de pé;</item>
<item>9. os chefes interrompiam suas conversas, e punham a mão sobre a boca;</item>
<item>10. calava-se a voz dos príncipes, a língua colava-se-lhes no céu da boca.</item>
<item>11. Quem me ouvia felicitava-me, quem me via dava testemunho de mim.</item>
<item>12. Livrava o pobre que pedia socorro, e o órfão que não tinha apoio.</item>
<item>13. A bênção do que estava a perecer vinha sobre mim, e eu dava alegria ao coração da viúva.</item>
<item>14. Revestia-me de justiça, e a eqüidade era para mim como uma roupa e um turbante.</item>
<item>15. Era os olhos do cego e os pés daquele que manca;</item>
<item>16. era um pai para os pobres, examinava a fundo a causa dos desconhecidos.</item>
<item>17. Quebrava o queixo do perverso, e arrancava-lhe a presa de entre os dentes.</item>
<item>18. Eu dizia: Morrerei em meu ninho, meus dias serão tão numerosos quanto os da fênix.</item>
<item>19. Minha raiz atinge as águas, o orvalho ficará durante a noite sobre meus ramos.</item>
<item>20. Minha glória será sempre jovem, e meu arco sempre forte em minha mão.</item>
<item>21. Escutavam-me, esperavam, recolhiam em silêncio meu conselho;</item>
<item>22. quando acabava de falar, não acrescentavam nada, minhas palavras eram recebidas como orvalho.</item>
<item>23. Esperavam-me como a chuva e abriam a boca como se fosse para as águas da primavera.</item>
<item>24. Sorria para aqueles que perdiam coragem; ante o meu ar benevolente, deixavam de estar abatidos.</item>
<item>25. Quando eu ia ter com eles, tinha o primeiro lugar, era importante como um rei no meio de suas tropas, como o consolador dos aflitos.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo30">
<item>Capítulo 30</item>
<item>1. Agora zombam de mim os mais jovens do que eu, aqueles cujos pais eu desdenharia de colocar com os cães de meu rebanho.</item>
<item>2. Que faria eu com o vigor de seus braços? Não atingirão a idade madura.</item>
<item>3. Reduzidos a nada pela miséria e a fome, roem um solo árido e desolado.</item>
<item>4. Colhem ervas e cascas dos arbustos, por pão têm somente a raiz das giestas.</item>
<item>5. São postos para fora do povo, gritam com eles como se fossem ladrões,</item>
<item>6. moram em barrancos medonhos, em buracos de terra e de rochedos.</item>
<item>7. Ouvem-se seus gritos entre os arbustos, amontoam-se debaixo das urtigas,</item>
<item>8. filhos de infames e de gente sem nome que são expulsos da terra!</item>
<item>9. Agora sou o assunto de suas canções, o tema de seus escárnios;</item>
<item>10. afastam-se de mim com horror, não receiam cuspir-me no rosto.</item>
<item>11. Desamarraram a corda para humilhar-me, sacudiram de si todo o freio diante de mim.</item>
<item>12. À minha direita levanta-se a raça deles, tentam atrapalhar meus pés, abrem diante de mim o caminho da sua desgraça.</item>
<item>13. Cortam minha vereda para me perder, trabalham para minha ruína.</item>
<item>14. Penetram como por uma grande brecha, irrompem entre escombros.</item>
<item>15. O pavor me invade. Minha esperança é varrida como se fosse pelo vento, minha felicidade passa como uma nuvem.</item>
<item>16. Agora minha alma se dissolve, os dias de aflição me dominaram.</item>
<item>17. A noite traspassa meus ossos, consome-os; os males que me roem não dormem.</item>
<item>18. Com violência segura a minha veste, aperta-me como o colarinho de minha túnica.</item>
<item>19. Deus jogou-me no lodo, tenho o aspecto da poeira e da cinza.</item>
<item>20. Clamo a ti, e não me respondes; ponho-me diante de ti, e não olhas para mim.</item>
<item>21. Tornaste-te cruel para comigo, atacas-me com toda a força de tua mão.</item>
<item>22. Arrebatas-me, fazes-me cavalgar o tufão, aniquilas-me na tempestade.</item>
<item>23. Eu bem sei, levas-me à morte, ao lugar onde se encontram todos os viventes.</item>
<item>24. Mas poderá aquele que cai não estender a mão, poderá não pedir socorro aquele que perece?</item>
<item>25. Não chorei com os oprimidos? Não teve minha alma piedade dos pobres?</item>
<item>26. Esperava a felicidade e veio a desgraça, esperava a luz e vieram as trevas.</item>
<item>27. Minhas entranhas abrasam-se sem nenhum descanso, assaltaram-me os dias de aflição.</item>
<item>28. Caminho no luto, sem sol; levanto-me numa multidão de gritos,</item>
<item>29. tornei-me irmão dos chacais e companheiro dos avestruzes.</item>
<item>30. Minha pele enegrece-se e cai, e meus ossos são consumidos pela febre.</item>
<item>31. Minha cítara só dá acordes lúgubres, e minha flauta sons queixosos.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo31">
<item>Capítulo 31</item>
<item>1. Eu havia feito um pacto com meus olhos: não desejaria olhar nunca para uma virgem.</item>
<item>2. Que parte me daria Deus lá do alto, que sorte o Todo-poderoso me enviaria dos céus?</item>
<item>3. A infelicidade não está reservada ao injusto, e o infortúnio ao iníquo?</item>
<item>4. Não conhece Deus os meus caminhos, e não conta todos os meus passos?</item>
<item>5. Se caminhei com a mentira, se meu pé correu atrás da fraude,</item>
<item>6. que Deus me pese em justas balanças e reconhecerá minha integridade.</item>
<item>7. Se meus passos se desviaram do caminho, se meu coração seguiu meus olhos, se às minhas mãos se apegou qualquer mácula,</item>
<item>8. semeie eu e outro o coma, e que minhas plantações sejam desenraizadas!</item>
<item>9. Se meu coração foi seduzido por uma mulher, se fiquei à espreita à porta de meu vizinho,</item>
<item>10. que minha mulher gire a mó para outro e que estranhos a possuam!</item>
<item>11. Pois isso teria sido um crime, um delito dependente da justiça,</item>
<item>12. um fogo que devoraria até o abismo, e que teria arruinado todos os meus bens.</item>
<item>13. Nunca violei o direito de meus escravos, ou de minha serva, em suas discussões comigo.</item>
<item>14. Que farei eu quando Deus se levantar? Quando me interrogar, que lhe responderei?</item>
<item>15. Aquele que me criou no ventre, não o criou também a ele? Um mesmo criador não nos formou no seio da nossa mãe?</item>
<item>16. Não recusei aos pobres aquilo que desejavam, não fiz desfalecer os olhos da viúva,</item>
<item>17. não comi sozinho meu pedaço de pão, sem que o órfão tivesse a sua parte;</item>
<item>18. desde minha infância cuidei deste como um pai, desde o ventre de minha mãe fui o guia da viúva.</item>
<item>19. Se vi perecer um homem por falta de roupas, e o pobre que não tinha com que cobrir-se,</item>
<item>20. sem que seus rins me tenham abençoado, aquecido como estava com a lã de minhas ovelhas;</item>
<item>21. se levantei a mão contra o órfão, quando me via apoiado pelos juízes,</item>
<item>22. que meu ombro caia de minhas costas, que meu braço seja arrancado de seu cotovelo!</item>
<item>23. Pois o temor de Deus me invadiu, e diante de sua majestade não posso subsistir.</item>
<item>24. Nunca pus no ouro minha segurança, nem jamais disse ao ouro puro: És minha esperança.</item>
<item>25. Nunca me rejubilei por ser grande a minha riqueza, nem pelo fato de minha mão ter ajuntado muito.</item>
<item>26. Quando eu via o sol brilhar, e a lua levantar-se em seu esplendor,</item>
<item>27. jamais meu coração deixou-se seduzir em segredo, e minha mão não foi levada à boca para um beijo.</item>
<item>28. Isto seria um crime digno de castigo, pois eu teria renegado o Deus do alto.</item>
<item>29. Nunca me alegrei com a ruína de meu inimigo, e nem exultei quando a infelicidade o feriu.</item>
<item>30. Não permiti que minha língua pecasse, reclamando sua morte por uma imprecação.</item>
<item>31. Jamais as pessoas de minha tenda me disseram: Há alguém que não saiu satisfeito.</item>
<item>32. O estrangeiro não passava a noite fora, eu abria a minha porta ao viajante.</item>
<item>33. Nunca dissimulei minha culpa aos homens, escondendo em meu peito minha iniqüidade,</item>
<item>34. como se temesse a multidão e receasse o desprezo das famílias, a ponto de me manter quieto sem pôr o pé fora da porta.</item>
<item>35. Oh, se eu tivesse alguém para me ouvir! Eis a minha assinatura: que o Todo-poderoso me responda! Que o meu adversário escreva também um memorial.</item>
<item>36. Será que eu não o poria sobre meus ombros, e não cingiria minha fronte com ele como de uma coroa?</item>
<item>37. Dar-lhe-ia conta de todos os meus passos, e me apresentaria diante dele altivo como um príncipe.</item>
<item>38. Se minha terra clamou contra mim, e seus sulcos derramaram lágrimas,</item>
<item>39. se comi seus frutos sem pagar, se afligi a alma de seu possuidor,</item>
<item>40. que em vez de trigo produza espinhos, e joio em vez de cevada! Aqui terminam os discursos de Jó.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo32">
<item>Capítulo 32</item>
<item>1. Como Jó persistisse em considerar-se como um justo, estes três homens cessaram de lhe responder.</item>
<item>2. Então se inflamou a cólera de Eliú, filho de Baraquel, de Buz, da família de Rão; sua cólera inflamou-se contra Jó, por este pretender justificar-se perante Deus.</item>
<item>3. Inflamou-se também contra seus três amigos, por não terem achado resposta conveniente, dando assim culpa a Deus.</item>
<item>4. Como fossem mais velhos do que ele, Eliú tinha se abstido de responder a Jó.</item>
<item>5. Mas, quando viu que não tinham mais nada para responder, encolerizou-se.</item>
<item>6. Então Eliú, filho de Baraquel, de Buz, tomou a palavra nestes termos: Sou jovem em anos, e vós sois velhos; é por isso que minha timidez me impediu de manifestar-vos o meu saber.</item>
<item>7. Dizia comigo: A idade vai falar; os muitos anos farão conhecer a sabedoria,</item>
<item>8. mas é o Espírito de Deus no homem, e um sopro do Todo-poderoso que torna inteligente.</item>
<item>9. Não são os mais velhos que são sábios, nem os anciãos que discernem o que é justo;</item>
<item>10. é por isso que digo: Escutai-me, vou mostrar-vos o que sei.</item>
<item>11. Esperei enquanto faláveis, prestei atenção em vossos raciocínios. Enquanto discutíeis,</item>
<item>12. segui-vos atentamente. Mas ninguém refutou Jó, ninguém respondeu aos seus argumentos.</item>
<item>13. Não digais: Encontramos a sabedoria; é Deus e não um homem quem nos instrui.</item>
<item>14. Não foi a mim que dirigiu seus discursos, mas encontrarei outras respostas diferentes das vossas.</item>
<item>15. Ei-los calados, já não dizem mais nada; faltam-lhes as palavras.</item>
<item>16. Esperei que se calassem, que parassem e cessassem de responder.</item>
<item>17. É a minha vez de responder: vou também mostrar o que sei.</item>
<item>18. Pois estou cheio de palavras, o espírito que está em meu peito me oprime.</item>
<item>19. Meu peito é como o vinho arrolhado, como um barril pronto para estourar.</item>
<item>20. Vou falar, isto me aliviará, abrirei meus lábios para responder.</item>
<item>21. Não farei acepção de ninguém, não adularei este ou aquele.</item>
<item>22. Pois não sei bajular; do contrário, meu Criador logo me levaria.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo33">
<item>Capítulo 33</item>
<item>1. E agora, Jó, escuta minhas palavras, dá ouvidos a todos os meus discursos.</item>
<item>2. Eis que abro a boca, minha língua, sob o céu da boca, vai falar.</item>
<item>3. Minhas palavras brotam de um coração reto, meus lábios falarão francamente.</item>
<item>4. O Espírito de Deus me criou, e o sopro do Todo-poderoso me deu a vida.</item>
<item>5. Se puderes, responde-me; toma posição, fica firme diante de mim.</item>
<item>6. Em face de Deus sou teu igual: como tu mesmo, fui formado de barro.</item>
<item>7. Assim meu temor não te assustará e o peso de minhas palavras não te acabrunhará.</item>
<item>8. Ora, disseste aos meus ouvidos, e ouvi estas palavras:</item>
<item>9. Sou puro, sem pecado; sou limpo, não há culpa em mim.</item>
<item>10. É ele que inventa pretextos contra mim, considera-me seu inimigo.</item>
<item>11. Pôs meus pés no cepo, espiou todos os meus passos.</item>
<item>12. Responderei que nisto foste injusto, pois Deus é maior do que o homem.</item>
<item>13. Por que o acusas de não dar nenhuma resposta a teus discursos?</item>
<item>14. Pois Deus fala de uma maneira e de outra e não prestas atenção.</item>
<item>15. Por meio dos sonhos, das visões noturnas, quando um sono profundo pesa sobre os humanos, enquanto o homem está adormecido em seu leito,</item>
<item>16. então abre o ouvido do homem e o assusta com suas aparições,</item>
<item>17. a fim de desviá-lo do pecado e de preservá-lo do orgulho,</item>
<item>18. para salvar-lhe a alma do fosso, e sua vida, da seta mortífera.</item>
<item>19. Pela dor também é instruído o homem em seu leito, quando todos os seus membros são agitados,</item>
<item>20. quando recebe o alimento com desgosto, e já não pode suportar as iguarias mais deliciosas;</item>
<item>21. sua carne some aos olhares, seus membros emagrecidos se desvanecem;</item>
<item>22. sua alma aproxima-se da sepultura, e sua vida, daqueles que estão mortos.</item>
<item>23. Se perto dele se encontrar um anjo, um intercessor entre mil, para ensinar-lhe o que deve fazer,</item>
<item>24. ter piedade dele e dizer: Poupai-o de descer à sepultura, recebi o resgate de sua vida;</item>
<item>25. sua carne retomará o vigor da mocidade, retornará aos dias de sua adolescência.</item>
<item>26. Ele reza, e Deus lhe é propício, contempla-lhe a face com alegria. Anuncia (Deus) ao homem sua justiça;</item>
<item>27. canta diante dos homens, dizendo: Pequei, violei o direito, e Deus não me tratou conforme meus erros;</item>
<item>28. poupou minha alma de descer à sepultura, e minha alma bem viva goza a luz.</item>
<item>29. Eis o que Deus faz duas, três vezes para o homem,</item>
<item>30. a fim de tirar-lhe a alma da sepultura, para iluminá-la com a luz dos vivos.</item>
<item>31. Presta atenção, Jó, escuta-me; cala a boca para que eu fale.</item>
<item>32. Se tens alguma coisa para dizer, responde-me; fala, eu gostaria de te dar razão.</item>
<item>33. Se não, escuta-me, cala-te, e eu te ensinarei a sabedoria.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo34">
<item>Capítulo 34</item>
<item>1. Eliú retomou a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Sábios, ouvi meu discurso; eruditos, prestai atenção,</item>
<item>3. pois o ouvido discerne o valor das palavras, como o paladar aprecia as iguarias.</item>
<item>4. Procuremos discernir o que é justo, e conhecer entre nós o que é bom.</item>
<item>5. Jó disse: Eu sou inocente; é Deus que recusa fazer-me justiça.</item>
<item>6. A despeito de meu direito, passo por mentiroso, minha ferida é incurável, sem que eu tenha pecado.</item>
<item>7. Onde existe um homem como Jó, para beber a blasfêmia como quem bebe água,</item>
<item>8. para andar de par com os ímpios e caminhar com os perversos?</item>
<item>9. Pois ele disse: O homem não ganha nada em ser agradável a Deus.</item>
<item>10. Ouvi-me, pois, homens sensatos: longe de Deus a injustiça! Longe do Todo-poderoso a iniqüidade!</item>
<item>11. Ele trata o homem conforme seus atos, dá a cada um o que merece.</item>
<item>12. É claro! Deus não é injusto, e o Todo-poderoso não falseia o direito.</item>
<item>13. Quem lhe confiou a administração da terra? Quem lhe entregou o universo?</item>
<item>14. Se lhe retomasse o sopro, se lhe retirasse o alento,</item>
<item>15. toda carne expiraria no mesmo instante, o homem voltaria ao pó.</item>
<item>16. Se tens inteligência, escuta isto, dá ouvidos ao som de minhas palavras:</item>
<item>17. um inimigo do direito poderia governar? Pode o Justo, o Poderoso cometer a iniqüidade?</item>
<item>18. Ele que disse a um rei: Malvado! A príncipes: Celerados!</item>
<item>19. Ele não tem preferência pelos grandes, e não tem mais consideração pelos ricos do que pelos pobres, porque são todos obras de suas mãos.</item>
<item>20. Subitamente, perecem no meio da noite; os povos vacilam e passam, o poderoso desaparece, sem o socorro de mão alguma.</item>
<item>21. Pois Deus olha para o proceder do homem, vê todos os seus passos.</item>
<item>22. Não há obscuridade, nem trevas onde o iníquo possa esconder-se.</item>
<item>23. Não precisa olhar duas vezes para um homem para citá-lo em justiça consigo.</item>
<item>24. Abate os poderosos sem inquérito, e põe outros em lugar deles,</item>
<item>25. pois conhece suas ações; derruba-os à noite, são esmagados.</item>
<item>26. Fere-os como ímpios, num lugar onde são vistos,</item>
<item>27. porque se afastaram dele e não quiseram conhecer os seus caminhos,</item>
<item>28. fazendo chegar até ele o clamor do pobre e tornando-o atento ao grito do infeliz.</item>
<item>29. Se ele dá a paz, quem o censurará? Se oculta sua face, quem poderá contemplá-lo?</item>
<item>30. Assim trata ele o povo e o indivíduo de maneira que o ímpio não venha a reinar, e já não seja uma armadilha para o povo.</item>
<item>31. Tinha dito a Deus: Fui seduzido, não mais pecarei,</item>
<item>32. ensina-me o que ignoro; se fiz o mal, não recomeçarei mais.</item>
<item>33. Julgas, então, que ele deve punir, já que rejeitaste suas ordens? És tu quem deves escolher, não eu; dize, pois, o que sabes.</item>
<item>34. As pessoas sensatas me responderão, como qualquer homem sábio que me tiver ouvido:</item>
<item>35. Jó não falou conforme a razão, falta-lhe bom senso às palavras.</item>
<item>36. Pois bem! Que Jó seja provado até o fim, já que suas respostas são as de um ímpio.</item>
<item>37. Leva ao máximo o seu pecado (bate as mãos no meio de nós), multiplicando seus discursos contra Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo35">
<item>Capítulo 35</item>
<item>1. Eliú retomou ainda a palavra nestes termos:</item>
<item>2. Imaginas ter razão em pretender justificar-te contra Deus?</item>
<item>3. Quando dizes: Para que me serve isto, qual é minha vantagem em não pecar?</item>
<item>4. Pois vou responder-te, a ti e a teus amigos.</item>
<item>5. Considera os céus e olha: vê como são mais altas do que tu as nuvens!</item>
<item>6. Se pecas, que danos lhe causas? Se multiplicas tuas faltas, que mal lhe fazes?</item>
<item>7. Se és justo, que vantagem lhe dás, ou que recebe ele de tua mão?</item>
<item>8. Tua maldade só prejudica o homem, teu semelhante; tua justiça só diz respeito a um humano.</item>
<item>9. Sob o peso da opressão, geme-se, clama-se sob a mão dos poderosos.</item>
<item>10. Mas ninguém diz: Onde está Deus, meu criador, que inspira cantos de louvor em plena noite,</item>
<item>11. que nos instrui mais do que os animais selvagens e nos torna mais sábios do que as aves do céu?</item>
<item>12. Clamam, mas não são ouvidos, por causa do orgulho dos maus.</item>
<item>13. Deus não ouve as palavras frívolas, o Todo-poderoso não lhes presta atenção.</item>
<item>14. Quando dizes que ele não se ocupa de ti, que tua causa está diante dele, que esperas sua decisão,</item>
<item>15. que sua cólera não castiga e que ele ignora o pecado,</item>
<item>16. Jó abre a boca para palavras ociosas e derrama-se em discursos impertinentes.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo36">
<item>Capítulo 36</item>
<item>1. Depois Eliú prosseguiu nestes termos:</item>
<item>2. Espera um pouco e te instruirei, tenho ainda palavras em defesa de Deus;</item>
<item>3. irei buscar longe a minha ciência, e justificarei meu Criador.</item>
<item>4. Minhas palavras não são certamente mentirosas, estás tratando com um homem de ciência sólida.</item>
<item>5. Deus é poderoso, mas não é arrogante, é poderoso por sua ciência:</item>
<item>6. não deixa viver o mau, faz justiça aos aflitos,</item>
<item>7. não afasta os olhos dos justos; e os faz assentar com os reis no trono, numa glória eterna.</item>
<item>8. Se vierem a cair presos, ou se forem atados com os laços da infelicidade,</item>
<item>9. ele lhes faz reconhecer as suas obras, e as faltas que cometeram por orgulho;</item>
<item>10. e abre-lhes os ouvidos para corrigi-los, e diz-lhes que renunciem à iniqüidade.</item>
<item>11. Se escutam e obedecem, terminam seus dias na felicidade, e seus anos na delícia;</item>
<item>12. se não, morrem de um golpe, expiram por falta de sabedoria.</item>
<item>13. Os corações ímpios são entregues à cólera; não clamam a Deus quando ele os aprisiona,</item>
<item>14. morrem em plena mocidade, a vida deles passa como a dos efeminados.</item>
<item>15. Mas Deus salvará o pobre pela sua miséria, e o instrui pelo sofrimento.</item>
<item>16. A ti também retirará das fauces da angústia, numa larga liberdade, e no repouso de uma mesa bem guarnecida.</item>
<item>17. E tu te comportas como um malvado, com o risco de incorrer em sentença e penalidade.</item>
<item>18. Toma cuidado para que a cólera não te inflija um castigo, e que o tamanho do resgate não te perca.</item>
<item>19. Levará ele em conta teu grito na aflição, e todos os esforços do vigor?</item>
<item>20. Não suspires pela noite, para que os povos voltem para seus lugares.</item>
<item>21. Guarda-te de declinar para a iniqüidade, e de preferir a injustiça ao sofrimento.</item>
<item>22. Vê, Deus é sublime em seu poder. Que senhor lhe é comparável?</item>
<item>23. Quem lhe fixou seu caminho? Quem pode dizer-lhe: Fizeste mal?</item>
<item>24. Antes pensa em glorificar sua obra, que os humanos celebram em seus cantos.</item>
<item>25. Todos os homens a contemplam; o mortal a considera de longe.</item>
<item>26. Deus é grande demais para que o possamos conhecer; o número de seus anos é incalculável.</item>
<item>27. Atrai as gotinhas de água para transformá-las em chuva no nevoeiro,</item>
<item>28. as nuvens as espalham, e as destilam sobre a multidão dos homens.</item>
<item>29. Quem pode compreender como se estendem as nuvens, e o estrépito de sua tenda?</item>
<item>30. Espalha em volta dele a sua luz, e cobre os cimos das montanhas.</item>
<item>31. É por esse meio que nutre os povos, e fornece-lhes abundância de alimentos.</item>
<item>32. Nas suas mãos estende o raio, fixa-lhe o alvo a atingir;</item>
<item>33. seu estrondo o anuncia, o rebanho também anuncia aquele que se aproxima.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo37">
<item>Capítulo 37</item>
<item>1. Por isto se espantou o meu coração, e pulou fora de seu lugar.</item>
<item>2. Escutai, escutai o brado de sua voz, o estrondo que lhe sai da boca!</item>
<item>3. Enche dele toda a extensão dos céus, e seus relâmpagos vão atingir os confins da terra.</item>
<item>4. Logo depois ruge uma voz, troveja com sua voz majestosa. Não retém mais seus raios quando se faz ouvir.</item>
<item>5. Deus troveja com uma voz maravilhosa, faz prodígios que nos são incompreensíveis.</item>
<item>6. Diz à neve: Cai sobre a terra, às pancadas de chuva: Sede fortes.</item>
<item>7. Ele põe selos sobre as mãos dos homens, a fim de que todos os mortais reconheçam seu criador.</item>
<item>8. A fera também entra em seu covil, e encolhe-se em sua toca.</item>
<item>9. O furacão sai da câmara do sul, e do norte chega o frio.</item>
<item>10. Ao sopro de Deus forma-se a neve, e a superfície das águas se endurece.</item>
<item>11. Carrega as nuvens de vapor, as nuvens lançam por toda parte seus relâmpagos</item>
<item>12. que vão em todos os sentidos sob sua direção, para realizar tudo quanto ele ordena na face da terra.</item>
<item>13. Ora é o castigo que eles trazem, ora seus benefícios.</item>
<item>14. Escuta isto, Jó, pára e considera as maravilhas de Deus.</item>
<item>15. Sabes como ele as opera, e faz brilhar o relâmpago de sua nuvem?</item>
<item>16. Sabes a lei do equilíbrio das nuvens, e o milagre daquele cuja ciência é infinita?</item>
<item>17. Por que são quentes as tuas vestes, quando repousa a terra ao sopro do meio-dia?</item>
<item>18. Saberás, como ele, estender as nuvens, e torná-las sólidas como um espelho de metal fundido?</item>
<item>19. Dá-me a conhecer o que lhe diremos. Mergulhados em nossas trevas, só sabemos objetar.</item>
<item>20. Quem lhe repetirá o que digo? Acaso pedirá um homem a sua própria perdição?</item>
<item>21. Agora já não se vê a luz, o sol brilha através das nuvens; passe um golpe de vento, e ele as varrerá;</item>
<item>22. a luz vem do norte. Deus está envolto numa majestade temível;</item>
<item>23. não podemos atingir o Todo-poderoso: eminente em força, em eqüidade, em justiça, não tem a dar contas a ninguém.</item>
<item>24. Que os homens, pois, o reverenciem! Ele não olha aqueles que se julgam sábios.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo38">
<item>Capítulo 38</item>
<item>1. Então, do seio da tempestade, o Senhor deu a Jó esta resposta:</item>
<item>2. Quem é aquele que obscurece assim a Providência com discursos sem inteligência?</item>
<item>3. Cinge os teus rins como um homem; vou interrogar-te e tu me responderás.</item>
<item>4. Onde estavas quando lancei os fundamentos da terra? Fala, se estiveres informado disso.</item>
<item>5. Quem lhe tomou as medidas, já que o sabes? Quem sobre ela estendeu o cordel?</item>
<item>6. Sobre que repousam suas bases? Quem colocou nela a pedra de ângulo,</item>
<item>7. sob os alegres concertos dos astros da manhã, sob as aclamações de todos os filhos de Deus?</item>
<item>8. Quem fechou com portas o mar, quando brotou do seio maternal,</item>
<item>9. quando lhe dei as nuvens por vestimenta, e o enfaixava com névoas tenebrosas;</item>
<item>10. quando lhe tracei limites, e lhe pus portas e ferrolhos,</item>
<item>11. dizendo: Chegarás até aqui, não irás mais longe; aqui se deterá o orgulho de tuas ondas?</item>
<item>12. Algum dia na vida deste ordens à manhã? Indicaste à aurora o seu lugar,</item>
<item>13. para que ela alcançasse as extremidades da terra, e dela sacudisse os maus,</item>
<item>14. para que ela tome forma como a argila de sinete e tome cor como um vestido,</item>
<item>15. para que seja recusada aos maus a sua luz, e sejam quebrados seus braços já erguidos?</item>
<item>16. Foste até as fontes do mar? Passaste até o fundo do abismo?</item>
<item>17. Apareceram-te, porventura, as portas da morte? Viste, por acaso, as portas da tenebrosa morada?</item>
<item>18. Abraçaste com o olhar a extensão da terra? Fala, se sabes tudo isso!</item>
<item>19. Qual é o caminho da morada luminosa? Onde é a residência das trevas?</item>
<item>20. Poderias alcançá-la em seu domínio, e reconhecer as veredas de sua morada?</item>
<item>21. Deverias sabê-lo, pois já tinhas nascido: são tão numerosos os teus dias!</item>
<item>22. Penetraste nos depósitos da neve? Visitaste os armazéns dos granizos,</item>
<item>23. que reservo para os tempos de tormento, para os dias de luta e de batalha?</item>
<item>24. Por que caminho se espalha o nevoeiro, e o vento do oriente se expande pela terra?</item>
<item>25. Quem abre um canal para os aguaceiros, e uma rota para o relâmpago,</item>
<item>26. para fazer chover sobre uma terra desabitada, sobre um deserto sem seres humanos,</item>
<item>27. para regar regiões vastas e desoladas, para nelas fazer germinar a erva verdejante?</item>
<item>28. Terá a chuva um pai? Quem gera as gotas do orvalho?</item>
<item>29. De que seio sai o gelo, quem engendra a geada do céu,</item>
<item>30. quando endurecem as águas como a pedra, e se torna sólida a superfície do abismo?</item>
<item>31. És tu que atas os laços das Plêiades, ou que desatas as correntes do Órion?</item>
<item>32. És tu que fazes sair a seu tempo as constelações, e conduzes a grande Ursa com seus filhinhos?</item>
<item>33. Conheces as leis do céu, regulas sua influência sobre a terra?</item>
<item>34. Levantarás a tua voz até as nuvens, e o dilúvio te obedecerá?</item>
<item>35. Tua ordem fará os relâmpagos surgirem, e dir-te-ão eles: Eis-nos aqui?</item>
<item>36. Quem pôs a sabedoria nas nuvens, e a inteligência no meteoro?</item>
<item>37. Quem pode enumerar as nuvens, e inclinar as urnas do céu,</item>
<item>38. para que a poeira se mova em massa compacta, e os seus torrões se aglomerem?</item>
<item>39. És tu que caças a presa para a leoa, e que satisfazes a fome dos leõezinhos</item>
<item>40. quando estão deitados em seus covis, ou quando se emboscam nas covas?</item>
<item>41. Quem prepara ao corvo o seu sustento, quando seus filhinhos gritam para Deus, quando andam de um lado para outro sem comida?</item>
 </string-array><string-array name="CapJo39">
<item>Capítulo 39</item>
<item>1. Conheces o tempo em que as cabras monteses dão à luz nos rochedos? Observaste o parto das corças?</item>
<item>2. Contaste os meses de sua gravidez, e sabes o tempo de seu parto?</item>
<item>3. Elas se abaixam e dão cria, e se livram de suas dores.</item>
<item>4. Seus filhos tornam-se fortes e crescem nos campos, apartam-se delas e não voltam mais.</item>
<item>5. Quem pôs o asno em liberdade, quem rompeu os laços do burro selvagem?</item>
<item>6. Dei-lhe o deserto por morada, a planície salgada como lugar de habitação;</item>
<item>7. ele ri-se do tumulto da cidade, não escuta os gritos do cocheiro,</item>
<item>8. explora as montanhas, sua pastagem, e nela anda buscando tudo o que está verde.</item>
<item>9. Quererá servir-te o boi selvagem, ou quererá passar a noite em teu estábulo?</item>
<item>10. Porás uma corda em seu pescoço, ou fenderá ele atrás de ti os teus sulcos?</item>
<item>11. Fiarás nele porque sua força é grande, e lhe deixarás o cuidado de teu trabalho?</item>
<item>12. Contarás com ele para que te traga para a casa o que semeaste, e que te encha a tua eira?</item>
<item>13. A asa da avestruz bate alegremente, não tem asas nem penas bondosas...</item>
<item>14. Ela abandona os seus ovos na terra, e os deixa aquecer no solo,</item>
<item>15. não pensando que um pé poderá pisá-los e que animais selvagens poderão quebrá-los.</item>
<item>16. É cruel com seus filhinhos, como se não fossem seus; não se incomoda de ter sofrido em vão,</item>
<item>17. pois Deus lhe negou a sabedoria e não lhe abriu a inteligência.</item>
<item>18. Mas quando alça o vôo, ri-se do cavalo e de seu cavaleiro.</item>
<item>19. És tu que dás o vigor ao cavalo, e foste tu que enfeitaste seu pescoço com uma crina ondulante?</item>
<item>20. Que o fazes saltar como um gafanhoto, relinchando terrivelmente?</item>
<item>21. Orgulhoso de sua força, escava a terra com a pata, atira-se à frente das armas.</item>
<item>22. Ri-se do medo, nada o assusta, não recua diante da espada.</item>
<item>23. Sobre ele ressoa a aljava, o ferro brilhante da lança e o dardo;</item>
<item>24. tremendo de impaciência, devora o espaço, o som da trombeta não o deixa no lugar.</item>
<item>25. Ao sinal do clarim, diz: Vamos! De longe fareja a batalha, a voz troante dos chefes e o alarido dos guerreiros.</item>
<item>26. É graças à tua sabedoria que o falcão alça o vôo, e desdobra as suas asas em direção ao meio-dia?</item>
<item>27. É por tua ordem que a águia levanta o vôo, e faz seu ninho nas alturas?</item>
<item>28. Ela habita o rochedo, e nele passa a noite, sobre a ponta rochosa e o cimo escarpado.</item>
<item>29. De lá espia sua presa, seus olhos penetram as distâncias.</item>
<item>30. Seus filhinhos se alimentam de sangue; onde quer que haja cadáveres, ali está ela.</item>
<item>31. O Senhor, dirigindo-se a Jó, lhe disse:</item>
<item>32. Aquele que disputa com o Todo-poderoso apresente suas críticas! Aquele que discute com Deus responda!</item>
<item>33. Jó respondeu ao Senhor nestes termos:</item>
<item>34. Leviano como sou, que posso responder-te? Ponho minha mão na boca;</item>
<item>35. falei uma vez, não repetirei, duas vezes... nada acrescentarei.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo40">
<item>Capítulo 40</item>
<item>1. Então, do seio da tempestade, o Senhor deu a Jó esta resposta:</item>
<item>2. Cinge os teus rins como um homem; vou interrogar-te, tu me responderás.</item>
<item>3. Queres reduzir a nada a minha justiça, e condenar-me antes de ter razão?</item>
<item>4. Tens um braço semelhante ao de Deus, e uma voz troante como a dele?</item>
<item>5. Orna-te então de grandeza e majestade, reveste-te de esplendor e glória!</item>
<item>6. Espalha as ondas de tua cólera. Com um olhar, abaixa todo o orgulho;</item>
<item>7. com um olhar, humilha o soberbo, esmaga os maus no mesmo lugar em que eles estão.</item>
<item>8. Mete-os todos juntos debaixo da terra, amarra-lhes os rostos num lugar escondido.</item>
<item>9. Então eu também te louvarei por triunfares pela força de tua mão.</item>
<item>10. Vê Beemot, que criei contigo, nutre-se de erva como o boi.</item>
<item>11. Sua força reside nos rins, e seu vigor nos músculos do ventre.</item>
<item>12. Levanta sua cauda como (um ramo) de cedro, os nervos de suas coxas são entrelaçados.</item>
<item>13. Seus ossos são tubos de bronze, sua estrutura é feita de barras de ferro.</item>
<item>14. É obra-prima de Deus, foi criado como o soberano de seus companheiros.</item>
<item>15. As montanhas fornecem-lhe a pastagem, os animais dos campos divertem-se em volta dele.</item>
<item>16. Deita-se sob os lótus, no segredo dos caniços e dos brejos;</item>
<item>17. os lótus cobrem-no com sua sombra, os salgueiros da margem o cercam.</item>
<item>18. Quando o rio transborda, ele não se assusta; mesmo que o Jordão levantasse até a sua boca, ele ficaria tranqüilo.</item>
<item>19. Quem o seguraria pela frente, e lhe furaria as ventas para nelas passar cordas?</item>
<item>20. Poderás tu fisgar Leviatã com um anzol, e amarrar-lhe a língua com uma corda?</item>
<item>21. Serás capaz de passar um junco em suas ventas, ou de furar-lhe a mandíbula com um gancho?</item>
<item>22. Ele te fará muitos rogos, e te dirigirá palavras ternas?</item>
<item>23. Concluirá ele um pacto contigo, a fim de que faças dele sempre teu escravo?</item>
<item>24. Brincarás com ele como com um pássaro, ou atá-lo-ás para divertir teus filhos?</item>
<item>25. Será ele vendido por uma sociedade de pescadores, e dividido entre os negociantes?</item>
<item>26. Crivar-lhe-ás a pele de dardos, fincar-lhe-ás um arpão na cabeça?</item>
<item>27. Tenta pôr a mão nele, sempre te lembrarás disso, e não recomeçarás.</item>
<item>28. Tua esperança será lograda, bastaria seu aspecto para te arrasar.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo41">
<item>Capítulo 41</item>
<item>1. Ninguém é bastante ousado para provocá-lo; quem lhe resistiria face a face?</item>
<item>2. Quem pôde afrontá-lo e sair com vida, debaixo de toda a extensão do céu?</item>
<item>3. Não quero calar (a glória) de seus membros, direi seu vigor incomparável.</item>
<item>4. Quem levantou a dianteira de sua couraça? Quem penetrou na dupla linha de sua dentadura?</item>
<item>5. Quem lhe abriu os dois batentes da goela, em que seus dentes fazem reinar o terror?</item>
<item>6. Sua costa é um aglomerado de escudos, cujas juntas são estreitamente ligadas;</item>
<item>7. uma toca a outra, o ar não passa por entre elas;</item>
<item>8. uma adere tão bem à outra, que são encaixadas sem se poderem desunir.</item>
<item>9. Seu espirro faz jorrar a luz, seus olhos são como as pálpebras da aurora.</item>
<item>10. De sua goela saem chamas, escapam centelhas ardentes.</item>
<item>11. De suas ventas sai uma fumaça, como de uma marmita que ferve entre chamas.</item>
<item>12. Seu hálito queima como brasa, a chama jorra de sua goela.</item>
<item>13. Em seu pescoço reside a força, diante dele salta o espanto.</item>
<item>14. As barbelas de sua carne são aderentes, esticadas sobre ele, inabaláveis.</item>
<item>15. Duro como a pedra é seu coração, sólido como a mó fixa de um moinho.</item>
<item>16. Quando se levanta, tremem as ondas, as vagas do mar se afastam.</item>
<item>17. Se uma espada o toca, ela não resiste, nem a lança, nem a azagaia, nem o dardo.</item>
<item>18. O ferro para ele é palha; o bronze, pau podre.</item>
<item>19. A flecha não o faz fugir, as pedras da funda são palhinhas para ele.</item>
<item>20. O martelo lhe parece um fiapo de palha; ri-se do assobio da azagaia.</item>
<item>21. Seu ventre é coberto de cacos de vidro pontudos, é uma grade de ferro que se estende sobre a lama.</item>
<item>22. Faz ferver o abismo como uma panela, faz do mar um queimador de perfumes.</item>
<item>23. Deixa atrás de si um sulco brilhante, como se o abismo tivesse cabelos brancos.</item>
<item>24. Não há nada igual a ele na terra, pois foi feito para não ter medo de nada;</item>
<item>25. afronta tudo o que é elevado, é o rei dos mais orgulhosos animais.</item>
 </string-array><string-array name="CapJo42">
<item>Capítulo 42</item>
<item>1. Jó respondeu ao Senhor nestes termos:</item>
<item>2. Sei que podes tudo, que nada te é muito difícil.</item>
<item>3. Quem é que obscurece assim a Providência com discursos ininteligíveis? É por isso que falei, sem compreendê-las, maravilhas que me superam e que não conheço.</item>
<item>4. Escuta-me, deixa-me falar: vou interrogar-te, tu me responderás.</item>
<item>5. Meus ouvidos tinham escutado falar de ti, mas agora meus olhos te viram.</item>
<item>6. É por isso que me retrato, e arrependo-me no pó e na cinza.</item>
<item>7. Depois que o Senhor acabou de dirigir essas palavras a Jó, disse a Elifaz de Temã: Estou irritado contra ti e contra teus amigos, porque não falastes corretamente de mim, como Jó, meu servo.</item>
<item>8. Procurai, pois, sete touros e sete carneiros, e vinde ter com meu servo Jó. Oferecei por vós este holocausto, e meu servo Jó intercederá por vós. É em consideração a ele que não vos infligirei ignomínias por não terdes falado bem de mim, como Jó, meu servo.</item>
<item>9. Elifaz de Temã, Baldad de Sué e Sofar de Naamã foram-se então para fazer como o Senhor lhes tinha ordenado, e o Senhor tomou em consideração as orações de Jó.</item>
<item>10. Enquanto Jó rezava por seus amigos, o Senhor o restabeleceu de novo em seu primeiro estado e lhe tornou em dobro tudo quanto tinha possuído.</item>
<item>11. Todos os seus irmãos, todas as suas irmãs, todos os seus amigos de antigamente vieram visitá-lo e sentaram-se com ele à mesa em sua casa. Tiveram muito dó dele e deram-lhe condolências a respeito de todas as infelicidades que o Senhor lhe enviara; e cada um deles ofereceu-lhe uma peça de prata e um anel de ouro.</item>
<item>12. O Senhor abençoou os últimos tempos de Jó mais do que os primeiros, e teve Jó quatorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</item>
<item>13. Teve também sete filhos e três filhas:</item>
<item>14. chamou a primeira Jêmina, a segunda Quetsia e a terceira Queren-Hapuc.</item>
<item>15. Em toda a terra não poderiam ser encontradas mulheres mais belas do que as filhas de Jó. E seu pai lhes destinou uma parte da herança entre seus irmãos.</item>
<item>16. Depois disso, Jó viveu ainda cento e quarenta anos, e conheceu até a quarta geração dos filhos de seus filhos.</item>
<item>17. Depois, velho e cheio de dias, morreu.</item>




 </string-array>
</resources>
