<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapLc1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Muitos empreenderam compor uma história dos acontecimentos que se realizaram entre nós,</item>
<item>2. como no-los transmitiram aqueles que foram desde o princípio testemunhas oculares e que se tornaram ministros da palavra.</item>
<item>3. Também a mim me pareceu bem, depois de haver diligentemente investigado tudo desde o princípio, escrevê-los para ti segundo a ordem, excelentíssimo Teófilo,</item>
<item>4. para que conheças a solidez daqueles ensinamentos que tens recebido.</item>
<item>5. Nos tempos de Herodes, rei da Judéia, houve um sacerdote por nome Zacarias, da classe de Abias; sua mulher, descendente de Aarão, chamava-se Isabel.</item>
<item>6. Ambos eram justos diante de Deus e observavam irrepreensivelmente todos os mandamentos e preceitos do Senhor.</item>
<item>7. Mas não tinham filho, porque Isabel era estéril e ambos de idade avançada.</item>
<item>8. Ora, exercendo Zacarias diante de Deus as funções de sacerdote, na ordem da sua classe,</item>
<item>9. coube-lhe por sorte, segundo o costume em uso entre os sacerdotes, entrar no santuário do Senhor e aí oferecer o perfume.</item>
<item>10. Todo o povo estava de fora, à hora da oferenda do perfume.</item>
<item>11. Apareceu-lhe então um anjo do Senhor, em pé, à direita do altar do perfume.</item>
<item>12. Vendo-o, Zacarias ficou perturbado, e o temor assaltou-o.</item>
<item>13. Mas o anjo disse-lhe: Não temas, Zacarias, porque foi ouvida a tua oração: Isabel, tua mulher, dar-te-á um filho, e chamá-lo-ás João.</item>
<item>14. Ele será para ti motivo de gozo e alegria, e muitos se alegrarão com o seu nascimento;</item>
<item>15. porque será grande diante do Senhor e não beberá vinho nem cerveja, e desde o ventre de sua mãe será cheio do Espírito Santo;</item>
<item>16. ele converterá muitos dos filhos de Israel ao Senhor, seu Deus,</item>
<item>17. e irá adiante de Deus com o espírito e poder de Elias para reconduzir os corações dos pais aos filhos e os rebeldes à sabedoria dos justos, para preparar ao Senhor um povo bem disposto.</item>
<item>18. Zacarias perguntou ao anjo: Donde terei certeza disto? Pois sou velho e minha mulher é de idade avançada.</item>
<item>19. O anjo respondeu-lhe: Eu sou Gabriel, que assisto diante de Deus, e fui enviado para te falar e te trazer esta feliz nova.</item>
<item>20. Eis que ficarás mudo e não poderás falar até o dia em que estas coisas acontecerem, visto que não deste crédito às minhas palavras, que se hão de cumprir a seu tempo.</item>
<item>21. No entanto, o povo estava esperando Zacarias; e admirava-se de ele se demorar tanto tempo no santuário.</item>
<item>22. Ao sair, não lhes podia falar, e compreenderam que tivera no santuário uma visão. Ele lhes explicava isto por acenos; e permaneceu mudo.</item>
<item>23. Decorridos os dias do seu ministério, retirou-se para sua casa.</item>
<item>24. Algum tempo depois Isabel, sua mulher, concebeu; e por cinco meses se ocultava, dizendo:</item>
<item>25. Eis a graça que o Senhor me fez, quando lançou os olhos sobre mim para tirar o meu opróbrio dentre os homens.</item>
<item>26. No sexto mês, o anjo Gabriel foi enviado por Deus a uma cidade da Galiléia, chamada Nazaré,</item>
<item>27. a uma virgem desposada com um homem que se chamava José, da casa de Davi e o nome da virgem era Maria.</item>
<item>28. Entrando, o anjo disse-lhe: Ave, cheia de graça, o Senhor é contigo.</item>
<item>29. Perturbou-se ela com estas palavras e pôs-se a pensar no que significaria semelhante saudação.</item>
<item>30. O anjo disse-lhe: Não temas, Maria, pois encontraste graça diante de Deus.</item>
<item>31. Eis que conceberás e darás à luz um filho, e lhe porás o nome de Jesus.</item>
<item>32. Ele será grande e chamar-se-á Filho do Altíssimo, e o Senhor Deus lhe dará o trono de seu pai Davi; e reinará eternamente na casa de Jacó,</item>
<item>33. e o seu reino não terá fim.</item>
<item>34. Maria perguntou ao anjo: Como se fará isso, pois não conheço homem?</item>
<item>35. Respondeu-lhe o anjo: O Espírito Santo descerá sobre ti, e a força do Altíssimo te envolverá com a sua sombra. Por isso o ente santo que nascer de ti será chamado Filho de Deus.</item>
<item>36. Também Isabel, tua parenta, até ela concebeu um filho na sua velhice; e já está no sexto mês aquela que é tida por estéril,</item>
<item>37. porque a Deus nenhuma coisa é impossível.</item>
<item>38. Então disse Maria: Eis aqui a serva do Senhor. Faça-se em mim segundo a tua palavra. E o anjo afastou-se dela.</item>
<item>39. Naqueles dias, Maria se levantou e foi às pressas às montanhas, a uma cidade de Judá.</item>
<item>40. Entrou em casa de Zacarias e saudou Isabel.</item>
<item>41. Ora, apenas Isabel ouviu a saudação de Maria, a criança estremeceu no seu seio; e Isabel ficou cheia do Espírito Santo.</item>
<item>42. E exclamou em alta voz: Bendita és tu entre as mulheres e bendito é o fruto do teu ventre.</item>
<item>43. Donde me vem esta honra de vir a mim a mãe de meu Senhor?</item>
<item>44. Pois assim que a voz de tua saudação chegou aos meus ouvidos, a criança estremeceu de alegria no meu seio.</item>
<item>45. Bem-aventurada és tu que creste, pois se hão de cumprir as coisas que da parte do Senhor te foram ditas!</item>
<item>46. E Maria disse: Minha alma glorifica ao Senhor,</item>
<item>47. meu espírito exulta de alegria em Deus, meu Salvador,</item>
<item>48. porque olhou para sua pobre serva. Por isto, desde agora, me proclamarão bem-aventurada todas as gerações,</item>
<item>49. porque realizou em mim maravilhas aquele que é poderoso e cujo nome é Santo.</item>
<item>50. Sua misericórdia se estende, de geração em geração, sobre os que o temem.</item>
<item>51. Manifestou o poder do seu braço: desconcertou os corações dos soberbos.</item>
<item>52. Derrubou do trono os poderosos e exaltou os humildes.</item>
<item>53. Saciou de bens os indigentes e despediu de mãos vazias os ricos.</item>
<item>54. Acolheu a Israel, seu servo, lembrado da sua misericórdia,</item>
<item>55. conforme prometera a nossos pais, em favor de Abraão e sua posteridade, para sempre.</item>
<item>56. Maria ficou com Isabel cerca de três meses. Depois voltou para casa.</item>
<item>57. Completando-se para Isabel o tempo de dar à luz, teve um filho.</item>
<item>58. Os seus vizinhos e parentes souberam que o Senhor lhe manifestara a sua misericórdia, e congratulavam-se com ela.</item>
<item>59. No oitavo dia, foram circuncidar o menino e o queriam chamar pelo nome de seu pai, Zacarias.</item>
<item>60. Mas sua mãe interveio: Não, disse ela, ele se chamará João.</item>
<item>61. Replicaram-lhe: Não há ninguém na tua família que se chame por este nome.</item>
<item>62. E perguntavam por acenos ao seu pai como queria que se chamasse.</item>
<item>63. Ele, pedindo uma tabuinha, escreveu nela as palavras: João é o seu nome. Todos ficaram pasmados.</item>
<item>64. E logo se lhe abriu a boca e soltou-se-lhe a língua e ele falou, bendizendo a Deus.</item>
<item>65. O temor apoderou-se de todos os seus vizinhos; o fato divulgou-se por todas as montanhas da Judéia.</item>
<item>66. Todos os que o ouviam conservavam-no no coração, dizendo: Que será este menino? Porque a mão do Senhor estava com ele.</item>
<item>67. Zacarias, seu pai, ficou cheio do Espírito Santo e profetizou, nestes termos:</item>
<item>68. Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, porque visitou e resgatou o seu povo,</item>
<item>69. e suscitou-nos um poderoso Salvador, na casa de Davi, seu servo</item>
<item>70. (como havia anunciado, desde os primeiros tempos, mediante os seus santos profetas),</item>
<item>71. para nos livrar dos nossos inimigos e das mãos de todos os que nos odeiam.</item>
<item>72. Assim exerce a sua misericórdia com nossos pais, e se recorda de sua santa aliança,</item>
<item>73. segundo o juramento que fez a nosso pai Abraão: de nos conceder que, sem temor,</item>
<item>74. libertados de mãos inimigas, possamos servi-lo</item>
<item>75. em santidade e justiça, em sua presença, todos os dias da nossa vida.</item>
<item>76. E tu, menino, serás chamado profeta do Altíssimo, porque precederás o Senhor e lhe prepararás o caminho,</item>
<item>77. para dar ao seu povo conhecer a salvação, pelo perdão dos pecados.</item>
<item>78. Graças à ternura e misericórdia de nosso Deus, que nos vai trazer do alto a visita do Sol nascente,</item>
<item>79. que há de iluminar os que jazem nas trevas e na sombra da morte e dirigir os nossos passos no caminho da paz.</item>
<item>80. O menino foi crescendo e fortificava-se em espírito, e viveu nos desertos até o dia em que se apresentou diante de Israel.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Naqueles tempos apareceu um decreto de César Augusto, ordenando o recenseamento de toda a terra.</item>
<item>2. Este recenseamento foi feito antes do governo de Quirino, na Síria.</item>
<item>3. Todos iam alistar-se, cada um na sua cidade.</item>
<item>4. Também José subiu da Galiléia, da cidade de Nazaré, à Judéia, à Cidade de Davi, chamada Belém, porque era da casa e família de Davi,</item>
<item>5. para se alistar com a sua esposa Maria, que estava grávida.</item>
<item>6. Estando eles ali, completaram-se os dias dela.</item>
<item>7. E deu à luz seu filho primogênito, e, envolvendo-o em faixas, reclinou-o num presépio; porque não havia lugar para eles na hospedaria.</item>
<item>8. Havia nos arredores uns pastores, que vigiavam e guardavam seu rebanho nos campos durante as vigílias da noite.</item>
<item>9. Um anjo do Senhor apareceu-lhes e a glória do Senhor refulgiu ao redor deles, e tiveram grande temor.</item>
<item>10. O anjo disse-lhes: Não temais, eis que vos anuncio uma boa nova que será alegria para todo o povo:</item>
<item>11. hoje vos nasceu na Cidade de Davi um Salvador, que é o Cristo Senhor.</item>
<item>12. Isto vos servirá de sinal: achareis um recém-nascido envolto em faixas e posto numa manjedoura.</item>
<item>13. E subitamente ao anjo se juntou uma multidão do exército celeste, que louvava a Deus e dizia:</item>
<item>14. Glória a Deus no mais alto dos céus e na terra paz aos homens, objetos da benevolência (divina).</item>
<item>15. Depois que os anjos os deixaram e voltaram para o céu, falaram os pastores uns com os outros: Vamos até Belém e vejamos o que se realizou e o que o Senhor nos manifestou.</item>
<item>16. Foram com grande pressa e acharam Maria e José, e o menino deitado na manjedoura.</item>
<item>17. Vendo-o, contaram o que se lhes havia dito a respeito deste menino.</item>
<item>18. Todos os que os ouviam admiravam-se das coisas que lhes contavam os pastores.</item>
<item>19. Maria conservava todas estas palavras, meditando-as no seu coração.</item>
<item>20. Voltaram os pastores, glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham ouvido e visto, e que estava de acordo com o que lhes fora dito.</item>
<item>21. Completados que foram os oito dias para ser circuncidado o menino, foi-lhe posto o nome de Jesus, como lhe tinha chamado o anjo, antes de ser concebido no seio materno.</item>
<item>22. Concluídos os dias da sua purificação segundo a Lei de Moisés, levaram-no a Jerusalém para o apresentar ao Senhor,</item>
<item>23. conforme o que está escrito na lei do Senhor: Todo primogênito do sexo masculino será consagrado ao Senhor (Ex 13,2);</item>
<item>24. e para oferecerem o sacrifício prescrito pela lei do Senhor, um par de rolas ou dois pombinhos.</item>
<item>25. Ora, havia em Jerusalém um homem chamado Simeão. Este homem, justo e piedoso, esperava a consolação de Israel, e o Espírito Santo estava nele.</item>
<item>26. Fora-lhe revelado pelo Espírito Santo que não morreria sem primeiro ver o Cristo do Senhor.</item>
<item>27. Impelido pelo Espírito Santo, foi ao templo. E tendo os pais apresentado o menino Jesus, para cumprirem a respeito dele os preceitos da lei,</item>
<item>28. tomou-o em seus braços e louvou a Deus nestes termos:</item>
<item>29. Agora, Senhor, deixai o vosso servo ir em paz, segundo a vossa palavra.</item>
<item>30. Porque os meus olhos viram a vossa salvação</item>
<item>31. que preparastes diante de todos os povos,</item>
<item>32. como luz para iluminar as nações, e para a glória de vosso povo de Israel.</item>
<item>33. Seu pai e sua mãe estavam admirados das coisas que dele se diziam.</item>
<item>34. Simeão abençoou-os e disse a Maria, sua mãe: Eis que este menino está destinado a ser uma causa de queda e de soerguimento para muitos homens em Israel, e a ser um sinal que provocará contradições,</item>
<item>35. a fim de serem revelados os pensamentos de muitos corações. E uma espada transpassará a tua alma.</item>
<item>36. Havia também uma profetisa chamada Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser; era de idade avançada.</item>
<item>37. Depois de ter vivido sete anos com seu marido desde a sua virgindade, ficara viúva, e agora com oitenta e quatro anos não se apartava do templo, servindo a Deus noite e dia em jejuns e orações.</item>
<item>38. Chegando ela à mesma hora, louvava a Deus e falava de Jesus a todos aqueles que em Jerusalém esperavam a libertação.</item>
<item>39. Após terem observado tudo segundo a lei do Senhor, voltaram para a Galiléia, à sua cidade de Nazaré.</item>
<item>40. O menino ia crescendo e se fortificava: estava cheio de sabedoria, e a graça de Deus repousava nele.</item>
<item>41. Seus pais iam todos os anos a Jerusalém para a festa da Páscoa.</item>
<item>42. Tendo ele atingido doze anos, subiram a Jerusalém, segundo o costume da festa.</item>
<item>43. Acabados os dias da festa, quando voltavam, ficou o menino Jesus em Jerusalém, sem que os seus pais o percebessem.</item>
<item>44. Pensando que ele estivesse com os seus companheiros de comitiva, andaram caminho de um dia e o buscaram entre os parentes e conhecidos.</item>
<item>45. Mas não o encontrando, voltaram a Jerusalém, à procura dele.</item>
<item>46. Três dias depois o acharam no templo, sentado no meio dos doutores, ouvindo-os e interrogando-os.</item>
<item>47. Todos os que o ouviam estavam maravilhados da sabedoria de suas respostas.</item>
<item>48. Quando eles o viram, ficaram admirados. E sua mãe disse-lhe: Meu filho, que nos fizeste?! Eis que teu pai e eu andávamos à tua procura, cheios de aflição.</item>
<item>49. Respondeu-lhes ele: Por que me procuráveis? Não sabíeis que devo ocupar-me das coisas de meu Pai?</item>
<item>50. Eles, porém, não compreenderam o que ele lhes dissera.</item>
<item>51. Em seguida, desceu com eles a Nazaré e lhes era submisso. Sua mãe guardava todas estas coisas no seu coração.</item>
<item>52. E Jesus crescia em estatura, em sabedoria e graça, diante de Deus e dos homens.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. No ano décimo quinto do reinado do imperador Tibério, sendo Pôncio Pilatos governador da Judéia, Herodes tetrarca da Galiléia, seu irmão Filipe tetrarca da Ituréia e da província de Traconites, e Lisânias tetrarca da Abilina,</item>
<item>2. sendo sumos sacerdotes Anás e Caifás, veio a palavra do Senhor no deserto a João, filho de Zacarias.</item>
<item>3. Ele percorria toda a região do Jordão, pregando o batismo de arrependimento para remissão dos pecados,</item>
<item>4. como está escrito no livro das palavras do profeta Isaías (40,3ss.): Uma voz clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas.</item>
<item>5. Todo vale será aterrado, e todo monte e outeiro serão arrasados; tornar-se-á direito o que estiver torto, e os caminhos escabrosos serão aplainados.</item>
<item>6. Todo homem verá a salvação de Deus.</item>
<item>7. Dizia, pois, ao povo que vinha para ser batizado por ele: Raça de víboras! Quem vos ensinou a fugir da ira iminente?</item>
<item>8. Fazei, pois, uma conversão realmente frutuosa e não comeceis a dizer: Temos Abraão por pai. Pois vos digo: Deus tem poder para destas pedras suscitar filhos a Abraão.</item>
<item>9. O machado já está posto à raiz das árvores. E toda árvore que não der fruto bom será cortada e lançada ao fogo.</item>
<item>10. Perguntava-lhe a multidão: Que devemos fazer?</item>
<item>11. Ele respondia: Quem tem duas túnicas dê uma ao que não tem; e quem tem o que comer, faça o mesmo.</item>
<item>12. Também publicanos vieram para ser batizados, e perguntaram-lhe: Mestre, que devemos fazer?</item>
<item>13. Ele lhes respondeu: Não exijais mais do que vos foi ordenado.</item>
<item>14. Do mesmo modo, os soldados lhe perguntavam: E nós, que devemos fazer? Respondeu-lhes: Não pratiqueis violência nem defraudeis a ninguém, e contentai-vos com o vosso soldo.</item>
<item>15. Ora, como o povo estivesse na expectativa, e como todos perguntassem em seus corações se talvez João fosse o Cristo,</item>
<item>16. ele tomou a palavra, dizendo a todos: Eu vos batizo na água, mas eis que vem outro mais poderoso do que eu, a quem não sou digno de lhe desatar a correia das sandálias; ele vos batizará no Espírito Santo e no fogo.</item>
<item>17. Ele tem a pá na mão e limpará a sua eira, e recolherá o trigo ao seu celeiro, mas queimará as palhas num fogo inextinguível.</item>
<item>18. É assim que ele anunciava ao povo a boa nova, e dirigia-lhe ainda muitas outras exortações.</item>
<item>19. Mas Herodes, o tetrarca, repreendido por ele por causa de Herodíades, mulher de seu irmão, e por causa de todos os crimes que praticara,</item>
<item>20. acrescentou a todos eles também este: encerrou João no cárcere.</item>
<item>21. Quando todo o povo ia sendo batizado, também Jesus o foi. E estando ele a orar, o céu se abriu</item>
<item>22. e o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea, como uma pomba; e veio do céu uma voz: Tu és o meu Filho bem-amado; em ti ponho minha afeição.</item>
<item>23. Quando Jesus começou o seu ministério, tinha cerca de trinta anos, e era tido por filho de José, filho de Heli, filho de Matat,</item>
<item>24. filho de Levi, filho de Melqui, filho de Jané, filho de José,</item>
<item>25. filho de Matatias, filho de Amós, filho de Naum, filho de Hesli, filho de Nagé,</item>
<item>26. filho de Maat, filho de Matatias, filho de Semei, filho de José, filho de Judá,</item>
<item>27. filho de Joanã, filho de Resa, filho de Zorobabel, filho de Salatiel, filho de Neri,</item>
<item>28. filho de Melqui, filho de Adi, filho de Cosã, filho de Elmadão, filho de Her,</item>
<item>29. filho de Jesus, filho de Eliezer, filho de Jorim, filho de Matat, filho de Levi,</item>
<item>30. filho de Simeão, filho de Judá, filho de José, filho de Jonão, filho de Eliacim,</item>
<item>31. filho de Meléia, filho de Mena, filho de Matata, filho de Natã, filho de Davi,</item>
<item>32. filho de Jessé, filho de Obed, filho de Booz, filho de Salmon, filho de Naason,</item>
<item>33. filho de Aminadab, filho de Arão, filho de Esron, filho de Farés, filho de Judá,</item>
<item>34. filho de Jacó, filho de Isaac, filho de Abraão, filho de Taré, filho de Nacor,</item>
<item>35. filho de Sarug, filho de Ragau, filho de Faleg, filho de Eber, filho de Salé,</item>
<item>36. filho de Cainã, filho de Arfaxad, filho de Sem, filho de Noé, filho de Lamec,</item>
<item>37. filho de Matusalém, filho de Henoc, filho de Jared, filho de Malaleel, filho de Cainã,</item>
<item>38. filho de Henós, filho de Set, filho de Adão, filho de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Cheio do Espírito Santo, voltou Jesus do Jordão e foi levado pelo Espírito ao deserto,</item>
<item>2. onde foi tentado pelo demônio durante quarenta dias. Durante este tempo ele nada comeu e, terminados estes dias, teve fome.</item>
<item>3. Disse-lhe então o demônio: Se és o Filho de Deus, ordena a esta pedra que se torne pão.</item>
<item>4. Jesus respondeu: Está escrito: Não só de pão vive o homem, mas de toda a palavra de Deus (Dt 8,3).</item>
<item>5. O demônio levou-o em seguida a um alto monte e mostrou-lhe num só momento todos os reinos da terra,</item>
<item>6. e disse-lhe: Dar-te-ei todo este poder e a glória desses reinos, porque me foram dados, e dou-os a quem quero.</item>
<item>7. Portanto, se te prostrares diante de mim, tudo será teu.</item>
<item>8. Jesus disse-lhe: Está escrito: Adorarás o Senhor teu Deus, e a ele só servirás (Dt 6,13).</item>
<item>9. O demônio levou-o ainda a Jerusalém, ao ponto mais alto do templo, e disse-lhe: Se és o Filho de Deus, lança-te daqui abaixo;</item>
<item>10. porque está escrito: Ordenou aos seus anjos a teu respeito que te guardassem.</item>
<item>11. E que te sustivessem em suas mãos, para não ferires o teu pé nalguma pedra (Sl 90,11s.).</item>
<item>12. Jesus disse: Foi dito: Não tentarás o Senhor teu Deus (Dt 6,16).</item>
<item>13. Depois de tê-lo assim tentado de todos os modos, o demônio apartou-se dele até outra ocasião.</item>
<item>14. Jesus então, cheio da força do Espírito, voltou para a Galiléia. E a sua fama divulgou-se por toda a região.</item>
<item>15. Ele ensinava nas sinagogas e era aclamado por todos.</item>
<item>16. Dirigiu-se a Nazaré, onde se havia criado. Entrou na sinagoga em dia de sábado, segundo o seu costume, e levantou-se para ler.</item>
<item>17. Foi-lhe dado o livro do profeta Isaías. Desenrolando o livro, escolheu a passagem onde está escrito (61,1s.):</item>
<item>18. O Espírito do Senhor está sobre mim, porque me ungiu; e enviou-me para anunciar a boa nova aos pobres, para sarar os contritos de coração,</item>
<item>19. para anunciar aos cativos a redenção, aos cegos a restauração da vista, para pôr em liberdade os cativos, para publicar o ano da graça do Senhor.</item>
<item>20. E enrolando o livro, deu-o ao ministro e sentou-se; todos quantos estavam na sinagoga tinham os olhos fixos nele.</item>
<item>21. Ele começou a dizer-lhes: Hoje se cumpriu este oráculo que vós acabais de ouvir.</item>
<item>22. Todos lhe davam testemunho e se admiravam das palavras de graça, que procediam da sua boca, e diziam: Não é este o filho de José?</item>
<item>23. Então lhes disse: Sem dúvida me citareis este provérbio: Médico, cura-te a ti mesmo; todas as maravilhas que fizeste em Cafarnaum, segundo ouvimos dizer, faze-o também aqui na tua pátria.</item>
<item>24. E acrescentou: Em verdade vos digo: nenhum profeta é bem aceito na sua pátria.</item>
<item>25. Em verdade vos digo: muitas viúvas havia em Israel, no tempo de Elias, quando se fechou o céu por três anos e meio e houve grande fome por toda a terra;</item>
<item>26. mas a nenhuma delas foi mandado Elias, senão a uma viúva em Sarepta, na Sidônia.</item>
<item>27. Igualmente havia muitos leprosos em Israel, no tempo do profeta Eliseu; mas nenhum deles foi limpo, senão o sírio Naamã.</item>
<item>28. A estas palavras, encheram-se todos de cólera na sinagoga.</item>
<item>29. Levantaram-se e lançaram-no fora da cidade; e conduziram-no até o alto do monte sobre o qual estava construída a sua cidade, e queriam precipitá-lo dali abaixo.</item>
<item>30. Ele, porém, passou por entre eles e retirou-se.</item>
<item>31. Desceu a Cafarnaum, cidade da Galiléia, e ali ensinava-os aos sábados.</item>
<item>32. Maravilharam-se da sua doutrina, porque ele ensinava com autoridade.</item>
<item>33. Estava na sinagoga um homem que tinha um demônio imundo, e exclamou em alta voz:</item>
<item>34. Deixa-nos! Que temos nós contigo, Jesus de Nazaré? Vieste para nos perder? Sei quem és: o Santo de Deus!</item>
<item>35. Mas Jesus replicou severamente: Cala-te e sai deste homem. O demônio lançou-o por terra no meio de todos e saiu dele, sem lhe fazer mal algum.</item>
<item>36. Todos ficaram cheios de pavor e falavam uns com os outros: Que significa isso? Manda com poder e autoridade aos espíritos imundos, e eles saem?</item>
<item>37. E corria a sua fama por todos os lugares da circunvizinhança.</item>
<item>38. Saindo Jesus da sinagoga, entrou na casa de Simão. A sogra de Simão estava com febre alta; e pediram-lhe por ela.</item>
<item>39. Inclinando-se sobre ela, ordenou ele à febre, e a febre deixou-a. Ela levantou-se imediatamente e pôs-se a servi-los.</item>
<item>40. Depois do pôr-do-sol, todos os que tinham enfermos de diversas moléstias lhos traziam. Impondo-lhes a mão, os sarava.</item>
<item>41. De muitos saíam os demônios, aos gritos, dizendo: Tu és o Filho de Deus. Mas ele repreendia-os severamente, não lhes permitindo falar, porque sabiam que ele era o Cristo.</item>
<item>42. Ao amanhecer, ele saiu e retirou-se para um lugar afastado. As multidões o procuravam e foram até onde ele estava e queriam detê-lo, para que não as deixasse.</item>
<item>43. Mas ele disse-lhes: É necessário que eu anuncie a boa nova do Reino de Deus também às outras cidades, pois essa é a minha missão.</item>
<item>44. E andava pregando nas sinagogas da Galiléia.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Estando Jesus um dia à margem do lago de Genesaré, o povo se comprimia em redor dele para ouvir a palavra de Deus.</item>
<item>2. Vendo duas barcas estacionadas à beira do lago, - pois os pescadores haviam descido delas para consertar as redes -,</item>
<item>3. subiu a uma das barcas que era de Simão e pediu-lhe que a afastasse um pouco da terra; e sentado, ensinava da barca o povo.</item>
<item>4. Quando acabou de falar, disse a Simão: Faze-te ao largo, e lançai as vossas redes para pescar.</item>
<item>5. Simão respondeu-lhe: Mestre, trabalhamos a noite inteira e nada apanhamos; mas por causa de tua palavra, lançarei a rede.</item>
<item>6. Feito isto, apanharam peixes em tanta quantidade, que a rede se lhes rompia.</item>
<item>7. Acenaram aos companheiros, que estavam na outra barca, para que viessem ajudar. Eles vieram e encheram ambas as barcas, de modo que quase iam ao fundo.</item>
<item>8. Vendo isso, Simão Pedro caiu aos pés de Jesus e exclamou: Retira-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.</item>
<item>9. É que tanto ele como seus companheiros estavam assombrados por causa da pesca que haviam feito.</item>
<item>10. O mesmo acontecera a Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram seus companheiros. Então Jesus disse a Simão: Não temas; doravante serás pescador de homens.</item>
<item>11. E atracando as barcas à terra, deixaram tudo e o seguiram.</item>
<item>12. Estando ele numa cidade, apareceu um homem cheio de lepra. Vendo Jesus, lançou-se com o rosto por terra e lhe suplicou: Senhor, se queres, podes limpar-me.</item>
<item>13. Jesus estendeu a mão, tocou-o e disse: Eu quero; sê purificado! No mesmo instante desapareceu dele a lepra.</item>
<item>14. Ordenou-lhe Jesus que o não contasse a ninguém, dizendo-lhe, porém: Vai e mostra-te ao sacerdote, e oferece pela tua purificação o que Moisés prescreveu, para lhes servir de testemunho.</item>
<item>15. Entretanto, espalhava-se mais e mais a sua fama e concorriam grandes multidões para o ouvir e ser curadas das suas enfermidades.</item>
<item>16. Mas ele costumava retirar-se a lugares solitários para orar.</item>
<item>17. Um dia estava ele ensinando. Ao seu derredor estavam sentados fariseus e doutores da lei, vindos de todas as localidades da Galiléia, da Judéia e de Jerusalém. E o poder do Senhor fazia-o realizar várias curas.</item>
<item>18. Apareceram algumas pessoas trazendo num leito um homem paralítico; e procuravam introduzi-lo na casa e pô-lo diante dele.</item>
<item>19. Mas não achando por onde o introduzir, por causa da multidão, subiram ao telhado e por entre as telhas o arriaram com o leito ao meio da assembléia, diante de Jesus.</item>
<item>20. Vendo a fé que tinham, disse Jesus: Meu amigo, os teus pecados te são perdoados.</item>
<item>21. Então os escribas e os fariseus começaram a pensar e a dizer consigo mesmos: Quem é este homem que profere blasfêmias? Quem pode perdoar pecados senão unicamente Deus?</item>
<item>22. Jesus, porém, penetrando nos seus pensamentos, replicou-lhes: Que pensais nos vossos corações?</item>
<item>23. Que é mais fácil dizer: Perdoados te são os pecados; ou dizer: Levanta-te e anda?</item>
<item>24. Ora, para que saibais que o Filho do Homem tem na terra poder de perdoar pecados (disse ele ao paralítico), eu te ordeno: levanta-te, toma o teu leito e vai para tua casa.</item>
<item>25. No mesmo instante, levantou-se ele à vista deles, tomou o leito e partiu para casa, glorificando a Deus.</item>
<item>26. Todos ficaram transportados de entusiasmo e glorificavam a Deus; e tomados de temor, diziam: Hoje vimos coisas maravilhosas.</item>
<item>27. Depois disso, ele saiu e viu sentado ao balcão um coletor de impostos, por nome Levi, e disse-lhe: Segue-me.</item>
<item>28. Deixando ele tudo, levantou-se e o seguiu.</item>
<item>29. Levi deu-lhe um grande banquete em sua casa; vários desses fiscais e outras pessoas estavam sentados à mesa com eles.</item>
<item>30. Os fariseus e os seus escribas puseram-se a criticar e a perguntar aos discípulos: Por que comeis e bebeis com os publicanos e pessoas de má vida?</item>
<item>31. Respondeu-lhes Jesus: Não são os homens de boa saúde que necessitam de médico, mas sim os enfermos.</item>
<item>32. Não vim chamar à conversão os justos, mas sim os pecadores.</item>
<item>33. Eles então lhe disseram: Os discípulos de João e os discípulos dos fariseus jejuam com freqüência e fazem longas orações, mas os teus comem e bebem...</item>
<item>34. Jesus respondeu-lhes: Porventura podeis vós obrigar a jejuar os amigos do esposo, enquanto o esposo está com eles?</item>
<item>35. Virão dias em que o esposo lhes será tirado; então jejuarão.</item>
<item>36. Propôs-lhes também esta comparação: Ninguém rasga um pedaço de roupa nova para remendar uma roupa velha, porque assim estragaria uma roupa nova. Além disso, o remendo novo não assentaria bem na roupa velha.</item>
<item>37. Também ninguém põe vinho novo em odres velhos; do contrário, o vinho novo arrebentará os odres e entornar-se-á, e perder-se-ão os odres;</item>
<item>38. mas o vinho novo deve-se pôr em odres novos, e assim ambos se conservam.</item>
<item>39. Demais, ninguém que bebeu do vinho velho quer já do novo, porque diz: O vinho velho é melhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Em dia de sábado, Jesus atravessava umas plantações; seus discípulos iam colhendo espigas (de trigo), as debulhavam na mão e comiam.</item>
<item>2. Alguns dos fariseus lhes diziam: Por que fazeis o que não é permitido no sábado?</item>
<item>3. Jesus respondeu: Acaso não tendes lido o que fez Davi, quando teve fome, ele e os seus companheiros;</item>
<item>4. como entrou na casa de Deus e tomou os pães da proposição e deles comeu e deu de comer aos seus companheiros, se bem que só aos sacerdotes era permitido comê-los?</item>
<item>5. E ajuntou: O Filho do Homem é senhor também do sábado.</item>
<item>6. Em outro dia de sábado, Jesus entrou na sinagoga e ensinava. Achava-se ali um homem que tinha a mão direita seca.</item>
<item>7. Ora, os escribas e os fariseus observavam Jesus para ver se ele curaria no dia de sábado. Eles teriam então pretexto para acusá-lo.</item>
<item>8. Mas Jesus conhecia os pensamentos deles e disse ao homem que tinha a mão seca: Levanta-te e põe-te em pé, aqui no meio. Ele se levantou e ficou em pé.</item>
<item>9. Disse-lhes Jesus: Pergunto-vos se no sábado é permitido fazer o bem ou o mal; salvar a vida, ou deixá-la perecer.</item>
<item>10. E relanceando os olhos sobre todos, disse ao homem: Estende tua mão. Ele a estendeu, e foi-lhe restabelecida a mão.</item>
<item>11. Mas eles encheram-se de furor e indagavam uns aos outros o que fariam a Jesus.</item>
<item>12. Naqueles dias, Jesus retirou-se a uma montanha para rezar, e passou aí toda a noite orando a Deus.</item>
<item>13. Ao amanhecer, chamou os seus discípulos e escolheu doze dentre eles que chamou de apóstolos:</item>
<item>14. Simão, a quem deu o sobrenome de Pedro; André, seu irmão; Tiago, João, Filipe, Bartolomeu,</item>
<item>15. Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu; Simão, chamado Zelador;</item>
<item>16. Judas, irmão de Tiago; e Judas Iscariotes, aquele que foi o traidor.</item>
<item>17. Descendo com eles, parou numa planície. Aí se achava um grande número de seus discípulos e uma grande multidão de pessoas vindas da Judéia, de Jerusalém, da região marítima, de Tiro e Sidônia, que tinham vindo para ouvi-lo e ser curadas das suas enfermidades.</item>
<item>18. E os que eram atormentados dos espíritos imundos ficavam livres.</item>
<item>19. Todo o povo procurava tocá-lo, pois saía dele uma força que os curava a todos.</item>
<item>20. Então ele ergueu os olhos para os seus discípulos e disse: Bem-aventurados vós que sois pobres, porque vosso é o Reino de Deus!</item>
<item>21. Bem-aventurados vós que agora tendes fome, porque sereis fartos! Bem-aventurados vós que agora chorais, porque vos alegrareis!</item>
<item>22. Bem-aventurados sereis quando os homens vos odiarem, vos expulsarem, vos ultrajarem, e quando repelirem o vosso nome como infame por causa do Filho do Homem!</item>
<item>23. Alegrai-vos naquele dia e exultai, porque grande é o vosso galardão no céu. Era assim que os pais deles tratavam os profetas.</item>
<item>24. Mas ai de vós, ricos, porque tendes a vossa consolação!</item>
<item>25. Ai de vós, que estais fartos, porque vireis a ter fome! Ai de vós, que agora rides, porque gemereis e chorareis!</item>
<item>26. Ai de vós, quando vos louvarem os homens, porque assim faziam os pais deles aos falsos profetas!</item>
<item>27. Digo-vos a vós que me ouvis: amai os vossos inimigos, fazei bem aos que vos odeiam,</item>
<item>28. abençoai os que vos maldizem e orai pelos que vos injuriam.</item>
<item>29. Ao que te ferir numa face, oferece-lhe também a outra. E ao que te tirar a capa, não impeças de levar também a túnica.</item>
<item>30. Dá a todo o que te pedir; e ao que tomar o que é teu, não lho reclames.</item>
<item>31. O que quereis que os homens vos façam, fazei-o também a eles.</item>
<item>32. Se amais os que vos amam, que recompensa mereceis? Também os pecadores amam aqueles que os amam.</item>
<item>33. E se fazeis bem aos que vos fazem bem, que recompensa mereceis? Pois o mesmo fazem também os pecadores.</item>
<item>34. Se emprestais àqueles de quem esperais receber, que recompensa mereceis? Também os pecadores emprestam aos pecadores, para receberem outro tanto.</item>
<item>35. Pelo contrário, amai os vossos inimigos, fazei bem e emprestai, sem daí esperar nada. E grande será a vossa recompensa e sereis filhos do Altíssimo, porque ele é bom para com os ingratos e maus.</item>
<item>36. Sede misericordiosos, como também vosso Pai é misericordioso.</item>
<item>37. Não julgueis, e não sereis julgados; não condeneis, e não sereis condenados; perdoai, e sereis perdoados;</item>
<item>38. dai, e dar-se-vos-á. Colocar-vos-ão no regaço medida boa, cheia, recalcada e transbordante, porque, com a mesma medida com que medirdes, sereis medidos vós também.</item>
<item>39. Propôs-lhes também esta comparação: Pode acaso um cego guiar outro cego? Não cairão ambos na cova?</item>
<item>40. O discípulo não é superior ao mestre; mas todo discípulo perfeito será como o seu mestre.</item>
<item>41. Por que vês tu o argueiro no olho de teu irmão e não reparas na trave que está no teu olho?</item>
<item>42. Ou como podes dizer a teu irmão: Deixa-me, irmão, tirar de teu olho o argueiro, quando tu não vês a trave no teu olho? Hipócrita, tira primeiro a trave do teu olho e depois enxergarás para tirar o argueiro do olho de teu irmão.</item>
<item>43. Uma árvore boa não dá frutos maus, uma árvore má não dá bom fruto.</item>
<item>44. Porquanto cada árvore se conhece pelo seu fruto. Não se colhem figos dos espinheiros, nem se apanham uvas dos abrolhos.</item>
<item>45. O homem bom tira coisas boas do bom tesouro do seu coração, e o homem mau tira coisas más do seu mau tesouro, porque a boca fala daquilo de que o coração está cheio.</item>
<item>46. Por que me chamais: Senhor, Senhor... e não fazeis o que digo?</item>
<item>47. Todo aquele que vem a mim ouve as minhas palavras e as pratica, eu vos mostrarei a quem é semelhante.</item>
<item>48. É semelhante ao homem que, edificando uma casa, cavou bem fundo e pôs os alicerces sobre a rocha. As águas transbordaram, precipitaram-se as torrentes contra aquela casa e não a puderam abalar, porque ela estava bem construída.</item>
<item>49. Mas aquele que as ouve e não as observa é semelhante ao homem que construiu a sua casa sobre a terra movediça, sem alicerces. A torrente investiu contra ela, e ela logo ruiu; e grande foi a ruína daquela casa.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Tendo Jesus concluído todos os seus discursos ao povo que o escutava, entrou em Cafarnaum.</item>
<item>2. Havia lá um centurião que tinha um servo a quem muito estimava e que estava à morte.</item>
<item>3. Tendo ouvido falar de Jesus, enviou-lhe alguns anciãos dos judeus, rogando-lhe que o viesse curar.</item>
<item>4. Aproximando-se eles de Jesus, rogavam-lhe encarecidamente: Ele bem merece que lhe faças este favor,</item>
<item>5. pois é amigo da nossa nação e foi ele mesmo quem nos edificou uma sinagoga.</item>
<item>6. Jesus então foi com eles. E já não estava longe da casa, quando o centurião lhe mandou dizer por amigos seus: Senhor, não te incomodes tanto assim, porque não sou digno de que entres em minha casa;</item>
<item>7. por isso nem me achei digno de chegar-me a ti, mas dize somente uma palavra e o meu servo será curado.</item>
<item>8. Pois também eu, simples subalterno, tenho soldados às minhas ordens; e digo a um: Vai ali! E ele vai; e a outro: Vem cá! E ele vem; e ao meu servo: Faze isto! E ele o faz.</item>
<item>9. Ouvindo estas palavras, Jesus ficou admirado. E, voltando-se para o povo que o ia seguindo, disse: Em verdade vos digo: nem mesmo em Israel encontrei tamanha fé.</item>
<item>10. Voltando para a casa do centurião os que haviam sido enviados, encontraram o servo curado.</item>
<item>11. No dia seguinte dirigiu-se Jesus a uma cidade chamada Naim. Iam com ele diversos discípulos e muito povo.</item>
<item>12. Ao chegar perto da porta da cidade, eis que levavam um defunto a ser sepultado, filho único de uma viúva; acompanhava-a muita gente da cidade.</item>
<item>13. Vendo-a o Senhor, movido de compaixão para com ela, disse-lhe: Não chores!</item>
<item>14. E aproximando-se, tocou no esquife, e os que o levavam pararam. Disse Jesus: Moço, eu te ordeno, levanta-te.</item>
<item>15. Sentou-se o que estivera morto e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe.</item>
<item>16. Apoderou-se de todos o temor, e glorificavam a Deus, dizendo: Um grande profeta surgiu entre nós: Deus voltou os olhos para o seu povo.</item>
<item>17. A notícia deste fato correu por toda a Judéia e por toda a circunvizinhança.</item>
<item>18. Os discípulos de João referiram-lhe todas estas coisas.</item>
<item>19. E João chamou dois dos seus discípulos e enviou-os a Jesus, perguntando: És tu o que há de vir ou devemos esperar por outro?</item>
<item>20. Chegando estes homens a ele, disseram: João Batista enviou-nos a ti, perguntando: És tu o que há de vir ou devemos esperar por outro?</item>
<item>21. Ora, naquele momento Jesus havia curado muitas pessoas de enfermidades, de doenças e de espíritos malignos, e dado a vista a muitos cegos.</item>
<item>22. Respondeu-lhes ele: Ide anunciar a João o que tendes visto e ouvido: os cegos vêem, os coxos andam, os leprosos ficam limpos, os surdos ouvem, os mortos ressuscitam, aos pobres é anunciado o Evangelho;</item>
<item>23. e bem-aventurado é aquele para quem eu não for ocasião de queda!</item>
<item>24. Depois que se retiraram os mensageiros de João, ele começou a falar de João ao povo: Que fostes ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</item>
<item>25. Mas que fostes ver? Um homem vestido de roupas finas? Mas os que vestem roupas preciosas e vivem no luxo estão nos palácios dos reis.</item>
<item>26. Mas, enfim, que fostes ver? Um profeta? Sim, digo-vos, e mais do que profeta.</item>
<item>27. Este é aquele de quem está escrito: Eis que envio o meu mensageiro ante a tua face; ele preparará o teu caminho diante de ti (Ml 3,1).</item>
<item>28. Pois vos digo: entre os nascidos de mulher não há maior que João. Entretanto, o menor no Reino de Deus é maior do que ele.</item>
<item>29. Ouvindo-o todo o povo, e mesmo os publicanos, deram razão a Deus, fazendo-se batizar com o batismo de João.</item>
<item>30. Os fariseus, porém, e os doutores da lei, recusando o seu batismo, frustraram o desígnio de Deus a seu respeito.</item>
<item>31. A quem compararei os homens desta geração? Com quem se assemelham?</item>
<item>32. São semelhantes a meninos que, sentados na praça, falam uns com os outros, dizendo: Tocamos a flauta e não dançastes; entoamos lamentações e não chorastes.</item>
<item>33. Pois veio João Batista, que nem comia pão nem bebia vinho, e dizeis: Ele está possuído do demônio.</item>
<item>34. Veio o Filho do Homem, que come e bebe, e dizeis: Eis um comilão e beberrão, amigo dos publicanos e libertinos.</item>
<item>35. Mas a sabedoria foi justificada por todos os seus filhos.</item>
<item>36. Um fariseu convidou Jesus a ir comer com ele. Jesus entrou na casa dele e pôs-se à mesa.</item>
<item>37. Uma mulher pecadora da cidade, quando soube que estava à mesa em casa do fariseu, trouxe um vaso de alabastro cheio de perfume;</item>
<item>38. e, estando a seus pés, por detrás dele, começou a chorar. Pouco depois suas lágrimas banhavam os pés do Senhor e ela os enxugava com os cabelos, beijava-os e os ungia com o perfume.</item>
<item>39. Ao presenciar isto, o fariseu, que o tinha convidado, dizia consigo mesmo: Se este homem fosse profeta, bem saberia quem e qual é a mulher que o toca, pois é pecadora.</item>
<item>40. Então Jesus lhe disse: Simão, tenho uma coisa a dizer-te. Fala, Mestre, disse ele.</item>
<item>41. Um credor tinha dois devedores: um lhe devia quinhentos denários e o outro, cinqüenta.</item>
<item>42. Não tendo eles com que pagar, perdoou a ambos a sua dívida. Qual deles o amará mais?</item>
<item>43. Simão respondeu: A meu ver, aquele a quem ele mais perdoou. Jesus replicou-lhe: Julgaste bem.</item>
<item>44. E voltando-se para a mulher, disse a Simão: Vês esta mulher? Entrei em tua casa e não me deste água para lavar os pés; mas esta, com as suas lágrimas, regou-me os pés e enxugou-os com os seus cabelos.</item>
<item>45. Não me deste o ósculo; mas esta, desde que entrou, não cessou de beijar-me os pés.</item>
<item>46. Não me ungiste a cabeça com óleo; mas esta, com perfume, ungiu-me os pés.</item>
<item>47. Por isso te digo: seus numerosos pecados lhe foram perdoados, porque ela tem demonstrado muito amor. Mas ao que pouco se perdoa, pouco ama.</item>
<item>48. E disse a ela: Perdoados te são os pecados.</item>
<item>49. Os que estavam com ele à mesa começaram a dizer, então: Quem é este homem que até perdoa pecados?</item>
<item>50. Mas Jesus, dirigindo-se à mulher, disse-lhe: Tua fé te salvou; vai em paz.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Depois disso, Jesus andava pelas cidades e aldeias anunciando a boa nova do Reino de Deus.</item>
<item>2. Os Doze estavam com ele, como também algumas mulheres que tinham sido livradas de espíritos malignos e curadas de enfermidades: Maria, chamada Madalena, da qual tinham saído sete demônios;</item>
<item>3. Joana, mulher de Cuza, procurador de Herodes; Susana e muitas outras, que o assistiram com as suas posses.</item>
<item>4. Havia se reunido uma grande multidão: eram pessoas vindas de várias cidades para junto dele. Ele lhes disse esta parábola:</item>
<item>5. Saiu o semeador a semear a sua semente. E ao semear, parte da semente caiu à beira do caminho; foi pisada, e as aves do céu a comeram.</item>
<item>6. Outra caiu no pedregulho; e, tendo nascido, secou, por falta de umidade.</item>
<item>7. Outra caiu entre os espinhos; cresceram com ela os espinhos, e sufocaram-na.</item>
<item>8. Outra, porém, caiu em terra boa; tendo crescido, produziu fruto cem por um. Dito isto, Jesus acrescentou alteando a voz: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça!</item>
<item>9. Os seus discípulos perguntaram-lhe a significação desta parábola.</item>
<item>10. Ele respondeu: A vós é concedido conhecer os mistérios do Reino de Deus, mas aos outros se lhes fala por parábolas; de forma que vendo não vejam, e ouvindo não entendam.</item>
<item>11. Eis o que significa esta parábola: a semente é a palavra de Deus.</item>
<item>12. Os que estão à beira do caminho são aqueles que ouvem; mas depois vem o demônio e lhes tira a palavra do coração, para que não creiam nem se salvem.</item>
<item>13. Aqueles que a recebem em solo pedregoso são os ouvintes da palavra de Deus que a acolhem com alegria; mas não têm raiz, porque crêem até certo tempo, e na hora da provação a abandonam.</item>
<item>14. A que caiu entre os espinhos, estes são os que ouvem a palavra, mas prosseguindo o caminho, são sufocados pelos cuidados, riquezas e prazeres da vida, e assim os seus frutos não amadurecem.</item>
<item>15. A que caiu na terra boa são os que ouvem a palavra com coração reto e bom, retêm-na e dão fruto pela perseverança.</item>
<item>16. Ninguém acende uma lâmpada e a cobre com um vaso ou a põe debaixo da cama; mas a põe sobre um castiçal, para iluminar os que entram.</item>
<item>17. Porque não há coisa oculta que não acabe por se manifestar, nem secreta que não venha a ser descoberta.</item>
<item>18. Vede, pois, como é que ouvis. Porque ao que tiver, lhe será dado; e ao que não tiver, até aquilo que julga ter lhe será tirado.</item>
<item>19. A mãe e os irmãos de Jesus foram procurá-lo, mas não podiam chegar-se a ele por causa da multidão.</item>
<item>20. Foi-lhe avisado: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e desejam ver-te.</item>
<item>21. Ele lhes disse: Minha mãe e meus irmãos são estes, que ouvem a palavra de Deus e a observam.</item>
<item>22. Num daqueles dias ele subiu com os seus discípulos a uma barca. Disse ele: Passemos à outra margem do lago. E eles partiram.</item>
<item>23. Durante a travessia, Jesus adormeceu. Desabou então uma tempestade de vento sobre o lago. A barca enchia-se de água, e eles se achavam em perigo.</item>
<item>24. Aproximaram-se dele então e o despertaram com este grito: Mestre, Mestre! Nós estamos perecendo! Levantou-se ele e ordenou aos ventos e à fúria da água que se acalmassem; e se acalmaram e logo veio a bonança. 25 Perguntou-lhes, então: Onde está a vossa fé? Eles, cheios de respeito e de profunda admiração, diziam uns aos outros: Quem é este, a quem os ventos e o mar obedecem?</item>
<item>26. Navegaram para a região dos gerasenos, que está defronte da Galiléia.</item>
<item>27. Mal saltou em terra, veio-lhe ao encontro um homem dessa região, possuído de muitos demônios; há muito tempo não se vestia nem parava em casa, mas habitava no cemitério.</item>
<item>28. Ao ver Jesus, prostrou-se diante dele e gritou em alta voz: Por que te ocupas de mim, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Rogo-te, não me atormentes!</item>
<item>29. Porque Jesus ordenara ao espírito imundo que saísse do homem. Pois há muito tempo que se apoderara dele, e guardavam-no preso em cadeias e com grilhões nos pés, mas ele rompia as cadeias e era impelido pelo demônio para os desertos.</item>
<item>30. Jesus perguntou-lhe: Qual é o teu nome? Ele respondeu: Legião! (Porque eram muitos os demônios que nele se ocultavam.)</item>
<item>31. E pediam-lhe que não os mandasse ir para o abismo.</item>
<item>32. Ora, andava ali pastando no monte uma grande manada de porcos; rogaram-lhe os demônios que lhes permitisse entrar neles. Ele permitiu.</item>
<item>33. Saíram, pois, os demônios do homem e entraram nos porcos; e a manada de porcos precipitou-se, pelo despenhadeiro, impetuosamente no lago e afogou-se.</item>
<item>34. Quando aqueles que os guardavam viram o acontecido, fugiram e foram contá-lo na cidade e pelo campo.</item>
<item>35. Saíram eles, pois, a ver o que havia ocorrido. Chegaram a Jesus e acharam a seus pés, sentado, vestido e calmo, o homem de quem haviam sido expulsos os demônios; e tomados de medo,</item>
<item>36. ouviram das testemunhas a narração desse exorcismo.</item>
<item>37. Então todo o povo da região dos gerasenos rogou a Jesus que se retirasse deles, pois estavam possuídos de grande temor. Jesus subiu à barca, para regressar.</item>
<item>38. Nesse momento, pedia-lhe o homem, de quem tinham saído os demônios, para ficar com ele. Mas Jesus despediu-o, dizendo:</item>
<item>39. Volta para casa, e conta quanto Deus te fez. E ele se foi, publicando por toda a cidade essas grandes coisas...</item>
<item>40. À sua volta, Jesus foi recebido por uma multidão que o esperava.</item>
<item>41. O chefe da sinagoga, chamado Jairo, foi ao seu encontro. Lançou-se a seus pés e rogou-lhe que fosse à sua casa,</item>
<item>42. porque tinha uma filha única, de uns doze anos, que estava para morrer. Jesus dirigiu-se para lá, comprimido pelo povo.</item>
<item>43. Ora, uma mulher que padecia dum fluxo de sangue havia doze anos, e tinha gasto com médicos todos os seus bens, sem que nenhum a pudesse curar,</item>
<item>44. aproximou-se dele por detrás e tocou-lhe a orla do manto; e no mesmo instante lhe parou o fluxo de sangue.</item>
<item>45. Jesus perguntou: Quem foi que me tocou? Como todos negassem, Pedro e os que com ele estavam disseram: Mestre, a multidão te aperta de todos os lados...</item>
<item>46. Jesus replicou: Alguém me tocou, porque percebi sair de mim uma força.</item>
<item>47. A mulher viu-se descoberta e foi tremendo e prostrou-se aos seus pés; e declarou diante de todo o povo o motivo por que o havia tocado, e como logo ficara curada.</item>
<item>48. Jesus disse-lhe: Minha filha, tua fé te salvou; vai em paz.</item>
<item>49. Enquanto ainda falava, veio alguém e disse ao chefe da sinagoga: Tua filha acaba de morrer; não incomodes mais o Mestre.</item>
<item>50. Mas Jesus o ouviu e disse a Jairo: Não temas; crê somente e ela será salva.</item>
<item>51. Quando Jesus chegou à casa, não deixou ninguém entrar com ele, senão Pedro, Tiago, João com o pai e a mãe da menina.</item>
<item>52. Todos, entretanto, choravam e se lamentavam. Mas Jesus disse: Não choreis; a menina não morreu, mas dorme.</item>
<item>53. Zombavam dele, pois sabiam bem que estava morta.</item>
<item>54. Mas segurando ele a mão dela, disse em alta voz: Menina, levanta-te!</item>
<item>55. Voltou-lhe a vida e ela levantou-se imediatamente. Jesus mandou que lhe dessem de comer.</item>
<item>56. Seus pais ficaram tomados de pasmo; Jesus ordenou-lhes que não contassem a pessoa alguma o que se tinha passado.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Reunindo Jesus os doze apóstolos, deu-lhes poder e autoridade sobre todos os demônios, e para curar enfermidades.</item>
<item>2. Enviou-os a pregar o Reino de Deus e a curar os enfermos.</item>
<item>3. Disse-lhes: Não leveis coisa alguma para o caminho, nem bordão, nem mochila, nem pão, nem dinheiro, nem tenhais duas túnicas.</item>
<item>4. Em qualquer casa em que entrardes, ficai ali até que deixeis aquela localidade.</item>
<item>5. Onde ninguém vos receber, deixai aquela cidade e em testemunho contra eles sacudi a poeira dos vossos pés.</item>
<item>6. Partiram, pois, e percorriam as aldeias, pregando o Evangelho e fazendo curas por toda parte.</item>
<item>7. O tetrarca Herodes ouviu falar de tudo o que Jesus fazia e ficou perplexo. Uns diziam: É João que ressurgiu dos mortos; outros: É Elias que apareceu;</item>
<item>8. e ainda outros: É um dos antigos profetas que ressuscitou.</item>
<item>9. Mas Herodes dizia: Eu degolei João. Quem é, pois, este, de quem ouço tais coisas? E procurava ocasião de vê-lo.</item>
<item>10. Os apóstolos, ao voltarem, contaram a Jesus tudo o que haviam feito. Tomando-os ele consigo à parte, dirigiu-se a um lugar deserto para o lado de Betsaida.</item>
<item>11. Logo que a multidão o soube, o foi seguindo; Jesus recebeu-os e falava-lhes do Reino de Deus. Restabelecia também a saúde dos doentes.</item>
<item>12. Ora, o dia começava a declinar e os Doze foram dizer-lhe: Despede as turbas, para que vão pelas aldeias e sítios da vizinhança e procurem alimento e hospedagem, porque aqui estamos num lugar deserto.</item>
<item>13. Jesus replicou-lhes: Dai-lhes vós mesmos de comer. Retrucaram eles: Não temos mais do que cinco pães e dois peixes, a menos que nós mesmos vamos e compremos mantimentos para todo este povo.</item>
<item>14. (Pois eram quase cinco mil homens.) Jesus disse aos discípulos: Mandai-os sentar, divididos em grupos de cinqüenta.</item>
<item>15. Assim o fizeram e todos se assentaram.</item>
<item>16. Então Jesus tomou os cinco pães e os dois peixes, levantou os olhos ao céu, abençoou-os, partiu-os e deu-os a seus discípulos, para que os servissem ao povo.</item>
<item>17. E todos comeram e ficaram fartos. Do que sobrou recolheram ainda doze cestos de pedaços.</item>
<item>18. Num dia em que ele estava a orar a sós com os discípulos, perguntou-lhes: Quem dizem que eu sou?</item>
<item>19. Responderam-lhe: Uns dizem que és João Batista; outros, Elias; outros pensam que ressuscitou algum dos antigos profetas.</item>
<item>20. Perguntou-lhes, então: E vós, quem dizeis que eu sou? Pedro respondeu: O Cristo de Deus.</item>
<item>21. Ordenou-lhes energicamente que não o dissessem a ninguém.</item>
<item>22. Ele acrescentou: É necessário que o Filho do Homem padeça muitas coisas, seja rejeitado pelos anciãos, pelos príncipes dos sacerdotes e pelos escribas. É necessário que seja levado à morte e que ressuscite ao terceiro dia.</item>
<item>23. Em seguida, dirigiu-se a todos: Se alguém quer vir após mim, renegue-se a si mesmo, tome cada dia a sua cruz e siga-me.</item>
<item>24. Porque, quem quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; mas quem sacrificar a sua vida por amor de mim, salvá-la-á.</item>
<item>25. Pois que aproveita ao homem ganhar o mundo inteiro, se vem a perder-se a si mesmo e se causa a sua própria ruína?</item>
<item>26. Se alguém se envergonhar de mim e das minhas palavras, também o Filho do Homem se envergonhará dele, quando vier na sua glória, na glória de seu Pai e dos santos anjos.</item>
<item>27. Em verdade vos digo: dos que aqui se acham, alguns há que não morrerão, até que vejam o Reino de Deus.</item>
<item>28. Passados uns oitos dias, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João, e subiu ao monte para orar.</item>
<item>29. Enquanto orava, transformou-se o seu rosto e as suas vestes tornaram-se resplandecentes de brancura.</item>
<item>30. E eis que falavam com ele dois personagens: eram Moisés e Elias,</item>
<item>31. que apareceram envoltos em glória, e falavam da morte dele, que se havia de cumprir em Jerusalém.</item>
<item>32. Entretanto, Pedro e seus companheiros tinham-se deixado vencer pelo sono; ao despertarem, viram a glória de Jesus e os dois personagens em sua companhia.</item>
<item>33. Quando estes se apartaram de Jesus, Pedro disse: Mestre, é bom estarmos aqui. Podemos levantar três tendas: uma para ti, outra para Moisés e outra para Elias!... Ele não sabia o que dizia.</item>
<item>34. Enquanto ainda assim falava, veio uma nuvem e encobriu-os com a sua sombra; e os discípulos, vendo-os desaparecer na nuvem, tiveram um grande pavor.</item>
<item>35. Então da nuvem saiu uma voz: Este é o meu Filho muito amado; ouvi-o!</item>
<item>36. E, enquanto ainda ressoava esta voz, achou-se Jesus sozinho. Os discípulos calaram-se e a ninguém disseram naqueles dias coisa alguma do que tinham visto.</item>
<item>37. No dia seguinte, descendo eles do monte, veio ao encontro de Jesus uma grande multidão.</item>
<item>38. Eis que um homem exclamou do meio da multidão: Mestre, rogo-te que olhes para meu filho, pois é o único que tenho.</item>
<item>39. Um espírito se apodera dele e subitamente dá gritos, lança-o por terra, agita-o com violência, fá-lo espumar e só o larga depois de o deixar todo ofegante.</item>
<item>40. Pedi a teus discípulos que o expelissem, mas não o puderam fazer.</item>
<item>41. Respondeu Jesus: Ó geração incrédula e perversa, até quando estarei convosco e vos aturarei? Traze cá teu filho.</item>
<item>42. E quando ele ia chegando, o demônio lançou-o por terra e agitou-o violentamente. Mas Jesus intimou o espírito imundo, curou o menino e o restituiu a seu pai.</item>
<item>43. Todos ficaram pasmados ante a grandeza de Deus. Como todos se admirassem de tudo o que Jesus fazia, disse ele a seus discípulos:</item>
<item>44. Gravai nos vossos corações estas palavras: O Filho do Homem há de ser entregue às mãos dos homens!</item>
<item>45. Eles, porém, não entendiam esta palavra e era-lhes obscura, de modo que não alcançaram o seu sentido; e tinham medo de lhe perguntar a este respeito.</item>
<item>46. Veio-lhes então o pensamento de qual deles seria o maior.</item>
<item>47. Penetrando Jesus nos pensamentos de seus corações, tomou um menino, colocou-o junto de si e disse-lhes:</item>
<item>48. Todo o que recebe este menino em meu nome, a mim é que recebe; e quem recebe a mim, recebe aquele que me enviou; pois quem dentre vós for o menor, esse será grande.</item>
<item>49. João tomou a palavra e disse: Mestre, vimos um homem que expelia demônios em teu nome, e nós lho proibimos, porque não é dos nossos.</item>
<item>50. Mas Jesus lhe disse: Não lho proibais; porque, o que não é contra vós, é a vosso favor.</item>
<item>51. Aproximando-se o tempo em que Jesus devia ser arrebatado deste mundo, ele resolveu dirigir-se a Jerusalém.</item>
<item>52. Enviou diante de si mensageiros que, tendo partido, entraram em uma povoação dos samaritanos para lhe arranjar pousada.</item>
<item>53. Mas não o receberam, por ele dar mostras de que ia para Jerusalém.</item>
<item>54. Vendo isto, Tiago e João disseram: Senhor, queres que mandemos que desça fogo do céu e os consuma?</item>
<item>55. Jesus voltou-se e repreendeu-os severamente. [Não sabeis de que espírito sois animados.</item>
<item>56. O Filho do Homem não veio para perder as vidas dos homens, mas para salvá-las.] Foram então para outra povoação.</item>
<item>57. Enquanto caminhavam, um homem lhe disse: Senhor, seguir-te-ei para onde quer que vás.</item>
<item>58. Jesus replicou-lhe: As raposas têm covas e as aves do céu, ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde reclinar a cabeça.</item>
<item>59. A outro disse: Segue-me. Mas ele pediu: Senhor, permite-me ir primeiro enterrar meu pai.</item>
<item>60. Mas Jesus disse-lhe: Deixa que os mortos enterrem seus mortos; tu, porém, vai e anuncia o Reino de Deus.</item>
<item>61. Um outro ainda lhe falou: Senhor, seguir-te-ei, mas permite primeiro que me despeça dos que estão em casa.</item>
<item>62. Mas Jesus disse-lhe: Aquele que põe a mão no arado e olha para trás, não é apto para o Reino de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Depois disso, designou o Senhor ainda setenta e dois outros discípulos e mandou-os, dois a dois, adiante de si, por todas as cidades e lugares para onde ele tinha de ir.</item>
<item>2. Disse-lhes: Grande é a messe, mas poucos são os operários. Rogai ao Senhor da messe que mande operários para a sua messe.</item>
<item>3. Ide; eis que vos envio como cordeiros entre lobos.</item>
<item>4. Não leveis bolsa nem mochila, nem calçado e a ninguém saudeis pelo caminho.</item>
<item>5. Em toda casa em que entrardes, dizei primeiro: Paz a esta casa!</item>
<item>6. Se ali houver algum homem pacífico, repousará sobre ele a vossa paz; mas, se não houver, ela tornará para vós.</item>
<item>7. Permanecei na mesma casa, comei e bebei do que eles tiverem, pois o operário é digno do seu salário. Não andeis de casa em casa.</item>
<item>8. Em qualquer cidade em que entrardes e vos receberem, comei o que se vos servir.</item>
<item>9. Curai os enfermos que nela houver e dizei-lhes: O Reino de Deus está próximo.</item>
<item>10. Mas se entrardes nalguma cidade e não vos receberem, saindo pelas suas praças, dizei:</item>
<item>11. Até o pó que se nos pegou da vossa cidade, sacudimos contra vós; sabei, contudo, que o Reino de Deus está próximo.</item>
<item>12. Digo-vos: naqueles dias haverá um tratamento menos rigoroso para Sodoma.</item>
<item>13. Ai de ti, Corozaim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e Sidônia tivessem sido feitos os prodígios que foram realizados em vosso meio, há muito tempo teriam feito penitência, cobrindo-se de saco e cinza.</item>
<item>14. Por isso haverá no dia do juízo menos rigor para Tiro e Sidônia do que para vós.</item>
<item>15. E tu, Cafarnaum, que te elevas até o céu, serás precipitada até aos infernos.</item>
<item>16. Quem vos ouve, a mim ouve; e quem vos rejeita, a mim rejeita; e quem me rejeita, rejeita aquele que me enviou.</item>
<item>17. Voltaram alegres os setenta e dois, dizendo: Senhor, até os demônios se nos submetem em teu nome!</item>
<item>18. Jesus disse-lhes: Vi Satanás cair do céu como um raio.</item>
<item>19. Eis que vos dei poder para pisar serpentes, escorpiões e todo o poder do inimigo.</item>
<item>20. Contudo, não vos alegreis porque os espíritos vos estão sujeitos, mas alegrai-vos de que os vossos nomes estejam escritos nos céus.</item>
<item>21. Naquele mesma hora, Jesus exultou de alegria no Espírito Santo e disse: Pai, Senhor do céu e da terra, eu te dou graças porque escondeste estas coisas aos sábios e inteligentes e as revelaste aos pequeninos. Sim, Pai, bendigo-te porque assim foi do teu agrado.</item>
<item>22. Todas as coisas me foram entregues por meu Pai. Ninguém conhece quem é o Filho senão o Pai, nem quem é o Pai senão o Filho, e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</item>
<item>23. E voltou-se para os seus discípulos, e disse: Ditosos os olhos que vêem o que vós vedes,</item>
<item>24. pois vos digo que muitos profetas e reis desejaram ver o que vós vedes, e não o viram; e ouvir o que vós ouvis, e não o ouviram.</item>
<item>25. Levantou-se um doutor da lei e, para pô-lo à prova, perguntou: Mestre, que devo fazer para possuir a vida eterna?</item>
<item>26. Disse-lhe Jesus: Que está escrito na lei? Como é que lês?</item>
<item>27. Respondeu ele: Amarás o Senhor teu Deus de todo o teu coração, de toda a tua alma, de todas as tuas forças e de todo o teu pensamento (Dt 6,5); e a teu próximo como a ti mesmo (Lv 19,18).</item>
<item>28. Falou-lhe Jesus: Respondeste bem; faze isto e viverás.</item>
<item>29. Mas ele, querendo justificar-se, perguntou a Jesus: E quem é o meu próximo?</item>
<item>30. Jesus então contou: Um homem descia de Jerusalém a Jericó, e caiu nas mãos de ladrões, que o despojaram; e depois de o terem maltratado com muitos ferimentos, retiraram-se, deixando-o meio morto.</item>
<item>31. Por acaso desceu pelo mesmo caminho um sacerdote, viu-o e passou adiante.</item>
<item>32. Igualmente um levita, chegando àquele lugar, viu-o e passou também adiante.</item>
<item>33. Mas um samaritano que viajava, chegando àquele lugar, viu-o e moveu-se de compaixão.</item>
<item>34. Aproximando-se, atou-lhe as feridas, deitando nelas azeite e vinho; colocou-o sobre a sua própria montaria e levou-o a uma hospedaria e tratou dele.</item>
<item>35. No dia seguinte, tirou dois denários e deu-os ao hospedeiro, dizendo-lhe: Trata dele e, quanto gastares a mais, na volta to pagarei.</item>
<item>36. Qual destes três parece ter sido o próximo daquele que caiu nas mãos dos ladrões?</item>
<item>37. Respondeu o doutor: Aquele que usou de misericórdia para com ele. Então Jesus lhe disse: Vai, e faze tu o mesmo.</item>
<item>38. Estando Jesus em viagem, entrou numa aldeia, onde uma mulher, chamada Marta, o recebeu em sua casa.</item>
<item>39. Tinha ela uma irmã por nome Maria, que se assentou aos pés do Senhor para ouvi-lo falar.</item>
<item>40. Marta, toda preocupada na lida da casa, veio a Jesus e disse: Senhor, não te importas que minha irmã me deixe só a servir? Dize-lhe que me ajude.</item>
<item>41. Respondeu-lhe o Senhor: Marta, Marta, andas muito inquieta e te preocupas com muitas coisas;</item>
<item>42. no entanto, uma só coisa é necessária; Maria escolheu a boa parte, que lhe não será tirada.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Um dia, num certo lugar, estava Jesus a rezar. Terminando a oração, disse-lhe um de seus discípulos: Senhor, ensina-nos a rezar, como também João ensinou a seus discípulos.</item>
<item>2. Disse-lhes ele, então: Quando orardes, dizei: Pai, santificado seja o vosso nome; venha o vosso Reino;</item>
<item>3. dai-nos hoje o pão necessário ao nosso sustento;</item>
<item>4. perdoai-nos os nossos pecados, pois também nós perdoamos àqueles que nos ofenderam; e não nos deixeis cair em tentação.</item>
<item>5. Em seguida, ele continuou: Se alguém de vós tiver um amigo e for procurá-lo à meia-noite, e lhe disser: Amigo, empresta-me três pães,</item>
<item>6. pois um amigo meu acaba de chegar à minha casa, de uma viagem, e não tenho nada para lhe oferecer;</item>
<item>7. e se ele responder lá de dentro: Não me incomodes; a porta já está fechada, meus filhos e eu estamos deitados; não posso levantar-me para te dar os pães;</item>
<item>8. eu vos digo: no caso de não se levantar para lhe dar os pães por ser seu amigo, certamente por causa da sua importunação se levantará e lhe dará quantos pães necessitar.</item>
<item>9. E eu vos digo: pedi, e dar-se-vos-á; buscai, e achareis; batei, e abrir-se-vos-á.</item>
<item>10. Pois todo aquele que pede, recebe; aquele que procura, acha; e ao que bater, se lhe abrirá.</item>
<item>11. Se um filho pedir um pão, qual o pai entre vós que lhe dará uma pedra? Se ele pedir um peixe, acaso lhe dará uma serpente?</item>
<item>12. Ou se lhe pedir um ovo, dar-lhe-á porventura um escorpião?</item>
<item>13. Se vós, pois, sendo maus, sabeis dar boas coisas a vossos filhos, quanto mais vosso Pai celestial dará o Espírito Santo aos que lho pedirem.</item>
<item>14. Jesus expelia um demônio que era mudo. Tendo o demônio saído, o mudo pôs-se a falar e a multidão ficou admirada.</item>
<item>15. Mas alguns deles disseram: Ele expele os demônios por Beelzebul, príncipe dos demônios.</item>
<item>16. E para pô-lo à prova, outros lhe pediam um sinal do céu.</item>
<item>17. Penetrando nos seus pensamentos, disse-lhes Jesus: Todo o reino dividido contra si mesmo será destruído e seus edifícios cairão uns sobre os outros.</item>
<item>18. Se, pois, Satanás está dividido contra si mesmo, como subsistirá o seu reino? Pois dizeis que expulso os demônios por Beelzebul.</item>
<item>19. Ora, se é por Beelzebul que expulso os demônios, por quem o expulsam vossos filhos? Por isso, eles mesmos serão os vossos juízes!</item>
<item>20. Mas se expulso os demônios pelo dedo de Deus, certamente é chegado a vós o Reino de Deus.</item>
<item>21. Quando um homem forte guarda armado a sua casa, estão em segurança os bens que possui.</item>
<item>22. Mas se sobrevier outro mais forte do que ele e o vencer, este lhe tirará todas as armas em que confiava, e repartirá os seus despojos.</item>
<item>23. Quem não está comigo, está contra mim; quem não recolhe comigo, espalha.</item>
<item>24. Quando um espírito imundo sai do homem, anda por lugares áridos, buscando repouso; não o achando, diz: Voltarei à minha casa, donde saí.</item>
<item>25. Chegando, acha-a varrida e adornada.</item>
<item>26. Vai então e toma consigo outros sete espíritos piores do que ele e entram e estabelecem-se ali. E a última condição desse homem vem a ser pior do que a primeira.</item>
<item>27. Enquanto ele assim falava, uma mulher levantou a voz do meio do povo e lhe disse: Bem-aventurado o ventre que te trouxe, e os peitos que te amamentaram!</item>
<item>28. Mas Jesus replicou: Antes bem-aventurados aqueles que ouvem a palavra de Deus e a observam!</item>
<item>29. Afluía o povo e ele continuou: Esta geração é uma geração perversa; pede um sinal, mas não se lhe dará outro sinal senão o sinal do profeta Jonas.</item>
<item>30. Pois, como Jonas foi um sinal para os ninivitas, assim o Filho do Homem o será para esta geração.</item>
<item>31. A rainha do meio-dia levantar-se-á no dia do juízo para condenar os homens desta geração, porque ela veio dos confins da terra ouvir a sabedoria de Salomão! Ora, aqui está quem é mais que Salomão.</item>
<item>32. Os ninivitas levantar-se-ão no dia do juízo para condenar os homens desta geração, porque fizeram penitência com a pregação de Jonas. Ora, aqui está quem é mais do que Jonas.</item>
<item>33. Ninguém acende uma lâmpada e a põe em lugar oculto ou debaixo da amassadeira, mas sobre um candeeiro, para alumiar os que entram.</item>
<item>34. O olho é a lâmpada do corpo. Se teu olho é são, todo o corpo será bem iluminado; se, porém, estiver em mau estado, o teu corpo estará em trevas.</item>
<item>35. Vê, pois, que a luz que está em ti não sejam trevas.</item>
<item>36. Se, pois, todo o teu corpo estiver na luz, sem mistura de trevas, ele será inteiramente iluminado, como sob a brilhante luz de uma lâmpada.</item>
<item>37. Enquanto Jesus falava, pediu-lhe um fariseu que fosse jantar em sua companhia. Ele entrou e pôs-se à mesa.</item>
<item>38. Admirou-se o fariseu de que ele não se tivesse lavado antes de comer.</item>
<item>39. Disse-lhe o Senhor: Vós, fariseus, limpais o que está por fora do vaso e do prato, mas o vosso interior está cheio de roubo e maldade!</item>
<item>40. Insensatos! Quem fez o exterior não fez também o conteúdo?</item>
<item>41. Dai antes em esmola o que possuís, e todas as coisas vos serão limpas.</item>
<item>42. Ai de vós, fariseus, que pagais o dízimo da hortelã, da arruda e de diversas ervas e desprezais a justiça e o amor de Deus. No entanto, era necessário praticar estas coisas, sem contudo deixar de fazer aquelas outras coisas.</item>
<item>43. Ai de vós, fariseus, que gostais das primeiras cadeiras nas sinagogas e das saudações nas praças públicas!</item>
<item>44. Ai de vós, que sois como os sepulcros que não aparecem, e sobre os quais os homens caminham sem o saber.</item>
<item>45. Um dos doutores da lei lhe disse: Mestre, falando assim também a nós outros nos afrontas.</item>
<item>46. Ele respondeu: Ai também de vós, doutores da lei, que carregais os homens com pesos que não podem levar, mas vós mesmos nem sequer com um dedo vosso tocais os fardos.</item>
<item>47. Ai de vós, que edificais sepulcros para os profetas que vossos pais mataram.</item>
<item>48. Vós servis assim de testemunhas das obras de vossos pais e as aprovais, porque em verdade eles os mataram, mas vós lhes edificais os sepulcros.</item>
<item>49. Por isso, também disse a sabedoria de Deus: Enviar-lhes-ei profetas e apóstolos, mas eles darão a morte a uns e perseguirão a outros.</item>
<item>50. E assim se pedirá conta a esta geração do sangue de todos os profetas derramado desde a criação do mundo,</item>
<item>51. desde o sangue de Abel até o sangue de Zacarias, que foi assassinado entre o altar e o templo. Sim, declaro-vos que se pedirá conta disso a esta geração!</item>
<item>52. Ai de vós, doutores da lei, que tomastes a chave da ciência, e vós mesmos não entrastes e impedistes aos que vinham para entrar.</item>
<item>53. Depois que Jesus saiu dali, os escribas e fariseus começaram a importuná-lo fortemente e a persegui-lo com muitas perguntas,</item>
<item>54. armando-lhe desta maneira ciladas, e procurando surpreendê-lo nalguma palavra de sua boca.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Enquanto isso, os homens se tinham reunido aos milhares em torno de Jesus, de modo que se atropelavam uns aos outros. Jesus começou a dizer a seus discípulos: Guardai-vos do fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</item>
<item>2. Porque não há nada oculto que não venha a descobrir-se, e nada há escondido que não venha a ser conhecido.</item>
<item>3. Pois o que dissestes às escuras será dito à luz; e o que falastes ao ouvido, nos quartos, será publicado de cima dos telhados.</item>
<item>4. Digo-vos a vós, meus amigos: não tenhais medo daqueles que matam o corpo e depois disto nada mais podem fazer.</item>
<item>5. Mostrar-vos-ei a quem deveis temer: temei àquele que, depois de matar, tem poder de lançar no inferno; sim, eu vo-lo digo: temei a este.</item>
<item>6. Não se vendem cinco pardais por dois asses? E, entretanto, nem um só deles passa despercebido diante de Deus.</item>
<item>7. Até os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não temais, pois. Mais valor tendes vós do que numerosos pardais.</item>
<item>8. Digo-vos: todo o que me reconhecer diante dos homens, também o Filho do Homem o reconhecerá diante dos anjos de Deus;</item>
<item>9. mas quem me negar diante dos homens será negado diante dos anjos de Deus.</item>
<item>10. Todo aquele que tiver falado contra o Filho do Homem obterá perdão, mas aquele que tiver blasfemado contra o Espírito Santo não alcançará perdão.</item>
<item>11. Quando, porém, vos levarem às sinagogas, perante os magistrados e as autoridades, não vos preocupeis com o que haveis de falar em vossa defesa,</item>
<item>12. porque o Espírito Santo vos inspirará naquela hora o que deveis dizer.</item>
<item>13. Disse-lhe então alguém do meio do povo: Mestre, dize a meu irmão que reparta comigo a herança.</item>
<item>14. Jesus respondeu-lhe: Meu amigo, quem me constituiu juiz ou árbitro entre vós?</item>
<item>15. E disse então ao povo: Guardai-vos escrupulosamente de toda a avareza, porque a vida de um homem, ainda que ele esteja na abundância, não depende de suas riquezas.</item>
<item>16. E propôs-lhe esta parábola: Havia um homem rico cujos campos produziam muito.</item>
<item>17. E ele refletia consigo: Que farei? Porque não tenho onde recolher a minha colheita.</item>
<item>18. Disse então ele: Farei o seguinte: derrubarei os meus celeiros e construirei maiores; neles recolherei toda a minha colheita e os meus bens.</item>
<item>19. E direi à minha alma: ó minha alma, tens muitos bens em depósito para muitíssimos anos; descansa, come, bebe e regala-te.</item>
<item>20. Deus, porém, lhe disse: Insensato! Nesta noite ainda exigirão de ti a tua alma. E as coisas, que ajuntaste, de quem serão?</item>
<item>21. Assim acontece ao homem que entesoura para si mesmo e não é rico para Deus.</item>
<item>22. Jesus voltou-se então para seus discípulos: Portanto vos digo: não andeis preocupados com a vossa vida, pelo que haveis de comer; nem com o vosso corpo, pelo que haveis de vestir.</item>
<item>23. A vida vale mais do que o sustento e o corpo mais do que as vestes.</item>
<item>24. Considerai os corvos: eles não semeiam, nem ceifam, nem têm despensa, nem celeiro; entretanto, Deus os sustenta. Quanto mais valeis vós do que eles?</item>
<item>25. Mas qual de vós, por mais que se preocupe, pode acrescentar um só côvado à duração de sua vida?</item>
<item>26. Se vós, pois, não podeis fazer nem as mínimas coisas, por que estais preocupados com as outras?</item>
<item>27. Considerai os lírios, como crescem; não fiam, nem tecem. Contudo, digo-vos: nem Salomão em toda a sua glória jamais se vestiu como um deles.</item>
<item>28. Se Deus, portanto, veste assim a erva que hoje está no campo e amanhã se lança ao fogo, quanto mais a vós, homens de fé pequenina!</item>
<item>29. Não vos inquieteis com o que haveis de comer ou beber; e não andeis com vãs preocupações.</item>
<item>30. Porque os homens do mundo é que se preocupam com todas estas coisas. Mas vosso Pai bem sabe que precisais de tudo isso.</item>
<item>31. Buscai antes o Reino de Deus e a sua justiça e todas estas coisas vos serão dadas por acréscimo.</item>
<item>32. Não temais, pequeno rebanho, porque foi do agrado de vosso Pai dar-vos o Reino.</item>
<item>33. Vendei o que possuís e dai esmolas; fazei para vós bolsas que não se gastam, um tesouro inesgotável nos céus, aonde não chega o ladrão e a traça não o destrói.</item>
<item>34. Pois onde estiver o vosso tesouro, ali estará também o vosso coração.</item>
<item>35. Estejam cingidos os vossos rins e acesas as vossas lâmpadas.</item>
<item>36. Sede semelhantes a homens que esperam o seu senhor, ao voltar de uma festa, para que, quando vier e bater à porta, logo lha abram.</item>
<item>37. Bem-aventurados os servos a quem o senhor achar vigiando, quando vier! Em verdade vos digo: cingir-se-á, fá-los-á sentar à mesa e servi-los-á.</item>
<item>38. Se vier na segunda ou se vier na terceira vigília e os achar vigilantes, felizes daqueles servos!</item>
<item>39. Sabei, porém, isto: se o senhor soubesse a que hora viria o ladrão, vigiaria sem dúvida e não deixaria forçar a sua casa.</item>
<item>40. Estai, pois, preparados, porque, à hora em que não pensais, virá o Filho do Homem.</item>
<item>41. Disse-lhe Pedro: Senhor, propões esta parábola só a nós ou também a todos?</item>
<item>42. O Senhor replicou: Qual é o administrador sábio e fiel que o senhor estabelecerá sobre os seus operários para lhes dar a seu tempo a sua medida de trigo?</item>
<item>43. Feliz daquele servo que o senhor achar procedendo assim, quando vier!</item>
<item>44. Em verdade vos digo: confiar-lhe-á todos os seus bens.</item>
<item>45. Mas, se o tal administrador imaginar consigo: Meu senhor tardará a vir, e começar a espancar os servos e as servas, a comer, a beber e a embriagar-se,</item>
<item>46. o senhor daquele servo virá no dia em que não o esperar e na hora em que ele não pensar, e o despedirá e o mandará ao destino dos infiéis.</item>
<item>47. O servo que, apesar de conhecer a vontade de seu senhor, nada preparou e lhe desobedeceu será açoitado com numerosos golpes.</item>
<item>48. Mas aquele que, ignorando a vontade de seu senhor, fizer coisas repreensíveis será açoitado com poucos golpes. Porque, a quem muito se deu, muito se exigirá. Quanto mais se confiar a alguém, dele mais se há de exigir.</item>
<item>49. Eu vim lançar fogo à terra, e que tenho eu a desejar se ele já está aceso?</item>
<item>50. Mas devo ser batizado num batismo; e quanto anseio até que ele se cumpra!</item>
<item>51. Julgais que vim trazer paz à terra? Não, digo-vos, mas separação.</item>
<item>52. Pois de ora em diante haverá numa mesma casa cinco pessoas divididas, três contra duas, e duas contra três;</item>
<item>53. estarão divididos: o pai contra o filho, e o filho contra o pai; a mãe contra a filha, e a filha contra a mãe; a sogra contra a nora, e a nora contra a sogra.</item>
<item>54. Dizia ainda ao povo: Quando vedes levantar-se uma nuvem no poente, logo dizeis: Aí vem chuva. E assim sucede.</item>
<item>55. Quando vedes soprar o vento do sul, dizeis: Haverá calor. E assim acontece.</item>
<item>56. Hipócritas! Sabeis distinguir os aspectos do céu e da terra; como, pois, não sabeis reconhecer o tempo presente?</item>
<item>57. Por que também não julgais por vós mesmos o que é justo?</item>
<item>58. Ora, quando fores com o teu adversário ao magistrado, faze o possível para entrar em acordo com ele pelo caminho, a fim de que ele te não arraste ao juiz, e o juiz te entregue ao executor, e o executor te ponha na prisão.</item>
<item>59. Digo-te: não sairás dali, até pagares o último centavo.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Neste mesmo tempo contavam alguns o que tinha acontecido a certos galileus, cujo sangue Pilatos misturara com os seus sacrifícios.</item>
<item>2. Jesus toma a palavra e lhes pergunta: Pensais vós que estes galileus foram maiores pecadores do que todos os outros galileus, por terem sido tratados desse modo?</item>
<item>3. Não, digo-vos. Mas se não vos arrependerdes, perecereis todos do mesmo modo.</item>
<item>4. Ou cuidais que aqueles dezoito homens, sobre os quais caiu a torre de Siloé e os matou, foram mais culpados do que todos os demais habitantes de Jerusalém?</item>
<item>5. Não, digo-vos. Mas se não vos arrependerdes, perecereis todos do mesmo modo.</item>
<item>6. Disse-lhes também esta comparação: Um homem havia plantado uma figueira na sua vinha, e, indo buscar fruto, não o achou.</item>
<item>7. Disse ao viticultor: - Eis que três anos há que venho procurando fruto nesta figueira e não o acho. Corta-a; para que ainda ocupa inutilmente o terreno?</item>
<item>8. Mas o viticultor respondeu: - Senhor, deixa-a ainda este ano; eu lhe cavarei em redor e lhe deitarei adubo.</item>
<item>9. Talvez depois disto dê frutos. Caso contrário, cortá-la-ás.</item>
<item>10. Estava Jesus ensinando na sinagoga em um sábado.</item>
<item>11. Havia ali uma mulher que, havia dezoito anos, era possessa de um espírito que a detinha doente: andava curvada e não podia absolutamente erguer-se.</item>
<item>12. Ao vê-la, Jesus a chamou e disse-lhe: Estás livre da tua doença.</item>
<item>13. Impôs-lhe as mãos e no mesmo instante ela se endireitou, glorificando a Deus.</item>
<item>14. Mas o chefe da sinagoga, indignado de ver que Jesus curava no sábado, disse ao povo: São seis os dias em que se deve trabalhar; vinde, pois, nestes dias para vos curar, mas não em dia de sábado.</item>
<item>15. Hipócritas!, disse-lhes o Senhor. Não desamarra cada um de vós no sábado o seu boi ou o seu jumento da manjedoura, para os levar a beber?</item>
<item>16. Esta filha de Abraão, que Satanás paralisava há dezoito anos, não devia ser livre desta prisão, em dia de sábado?</item>
<item>17. Ao proferir estas palavras, todos os seus adversários se encheram de confusão, ao passo que todo o povo, à vista de todos os milagres que ele realizava, se entusiasmava.</item>
<item>18. Jesus dizia ainda: A que é semelhante o Reino de Deus, e a que o compararei?</item>
<item>19. É semelhante ao grão de mostarda que um homem tomou e semeou na sua horta, e que cresceu até se fazer uma grande planta e as aves do céu vieram fazer ninhos nos seus ramos.</item>
<item>20. Disse ainda: A que direi que é semelhante o Reino de Deus?</item>
<item>21. É semelhante ao fermento que uma mulher tomou e misturou em três medidas de farinha e toda a massa ficou levedada.</item>
<item>22. Sempre em caminho para Jerusalém, Jesus ia atravessando cidades e aldeias e nelas ensinava.</item>
<item>23. Alguém lhe perguntou: Senhor, são poucos os homens que se salvam? Ele respondeu:</item>
<item>24. Procurai entrar pela porta estreita; porque, digo-vos, muitos procurarão entrar e não o conseguirão.</item>
<item>25. Quando o pai de família tiver entrado e fechado a porta, e vós, de fora, começardes a bater à porta, dizendo: Senhor, Senhor, abre-nos, ele responderá: Digo-vos que não sei de onde sois.</item>
<item>26. Direis então: Comemos e bebemos contigo e tu ensinaste em nossas praças.</item>
<item>27. Ele, porém, vos dirá: Não sei de onde sois; apartai-vos de mim todos vós que sois malfeitores.</item>
<item>28. Ali haverá choro e ranger de dentes, quando virdes Abraão, Isaac, Jacó e todos os profetas no Reino de Deus, e vós serdes lançados para fora.</item>
<item>29. Virão do oriente e do ocidente, do norte e do sul, e sentar-se-ão à mesa no Reino de Deus.</item>
<item>30. Há últimos que serão os primeiros, e há primeiros que serão os últimos.</item>
<item>31. No mesmo dia chegaram alguns dos fariseus, dizendo a Jesus: Sai e vai-te daqui, porque Herodes te quer matar.</item>
<item>32. Disse-lhes ele: Ide dizer a essa raposa: eis que expulso demônios e faço curas hoje e amanhã; e ao terceiro dia terminarei a minha vida.</item>
<item>33. É necessário, todavia, que eu caminhe hoje, amanhã e depois de amanhã, porque não é admissível que um profeta morra fora de Jerusalém.</item>
<item>34. Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os enviados de Deus, quantas vezes quis ajuntar os teus filhos, como a galinha abriga a sua ninhada debaixo das asas, mas não o quiseste!</item>
<item>35. Eis que vos ficará deserta a vossa casa. Digo-vos, porém, que não me vereis até que venha o dia em que digais: Bendito o que vem em nome do Senhor!</item>
 </string-array><string-array name="CapLc14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Jesus entrou num sábado em casa de um fariseu notável, para uma refeição; eles o observavam.</item>
<item>2. Havia ali um homem hidrópico.</item>
<item>3. Jesus dirigiu-se aos doutores da lei e aos fariseus: É permitido ou não fazer curas no dia de sábado?</item>
<item>4. Eles nada disseram. Então Jesus, tomando o homem pela mão, curou-o e despediu-o.</item>
<item>5. Depois, dirigindo-se a eles, disse: Qual de vós que, se lhe cair o jumento ou o boi num poço, não o tira imediatamente, mesmo em dia de sábado?</item>
<item>6. A isto nada lhe podiam replicar.</item>
<item>7. Observando também como os convivas escolhiam os primeiros lugares, propôs-lhes a seguinte parábola:</item>
<item>8. Quando fores convidado às bodas, não te sentes no primeiro lugar, pois pode ser que seja convidada outra pessoa de mais consideração do que tu,</item>
<item>9. e vindo o que te convidou, te diga: Cede o lugar a este. Terias então a confusão de dever ocupar o último lugar.</item>
<item>10. Mas, quando fores convidado, vai tomar o último lugar, para que, quando vier o que te convidou, te diga: Amigo, passa mais para cima. Então serás honrado na presença de todos os convivas.</item>
<item>11. Porque todo aquele que se exaltar será humilhado, e todo aquele que se humilhar será exaltado.</item>
<item>12. Dizia igualmente ao que o tinha convidado: Quando deres alguma ceia, não convides os teus amigos, nem teus irmãos, nem os parentes, nem os vizinhos ricos. Porque, por sua vez, eles te convidarão e assim te retribuirão.</item>
<item>13. Mas, quando deres uma ceia, convida os pobres, os aleijados, os coxos e os cegos.</item>
<item>14. Serás feliz porque eles não têm com que te retribuir, mas ser-te-á retribuído na ressurreição dos justos.</item>
<item>15. A estas palavras, disse a Jesus um dos convidados: Feliz daquele que se sentar à mesa no Reino de Deus!</item>
<item>16. Respondeu-lhe Jesus: Um homem deu uma grande ceia e convidou muitas pessoas.</item>
<item>17. E à hora da ceia, enviou seu servo para dizer aos convidados: Vinde, tudo já está preparado.</item>
<item>18. Mas todos, um a um, começaram a escusar-se. Disse-lhe o primeiro: Comprei um terreno e preciso sair para vê-lo; rogo-te me dês por escusado.</item>
<item>19. Disse outro: Comprei cinco juntas de bois e vou experimentá-las; rogo-te me dês por escusado.</item>
<item>20. Disse também um outro: Casei-me e por isso não posso ir.</item>
<item>21. Voltou o servo e referiu isto a seu senhor. Então, irado, o pai de família disse a seu servo: Sai, sem demora, pelas praças e pelas ruas da cidade e introduz aqui os pobres, os aleijados, os cegos e os coxos.</item>
<item>22. Disse o servo: Senhor, está feito como ordenaste e ainda há lugar.</item>
<item>23. O senhor ordenou: Sai pelos caminhos e atalhos e obriga todos a entrar, para que se encha a minha casa.</item>
<item>24. Pois vos digo: nenhum daqueles homens, que foram convidados, provará a minha ceia.</item>
<item>25. Muito povo acompanhava Jesus. Voltando-se, disse-lhes:</item>
<item>26. Se alguém vem a mim e não odeia seu pai, sua mãe, sua mulher, seus filhos, seus irmãos, suas irmãs e até a sua própria vida, não pode ser meu discípulo.</item>
<item>27. E quem não carrega a sua cruz e me segue, não pode ser meu discípulo.</item>
<item>28. Quem de vós, querendo fazer uma construção, antes não se senta para calcular os gastos que são necessários, a fim de ver se tem com que acabá-la?</item>
<item>29. Para que, depois que tiver lançado os alicerces e não puder acabá-la, todos os que o virem não comecem a zombar dele,</item>
<item>30. dizendo: Este homem principiou a edificar, mas não pode terminar.</item>
<item>31. Ou qual é o rei que, estando para guerrear com outro rei, não se senta primeiro para considerar se com dez mil homens poderá enfrentar o que vem contra ele com vinte mil?</item>
<item>32. De outra maneira, quando o outro ainda está longe, envia-lhe embaixadores para tratar da paz.</item>
<item>33. Assim, pois, qualquer um de vós que não renuncia a tudo o que possui não pode ser meu discípulo.</item>
<item>34. O sal é uma coisa boa, mas se ele perder o seu sabor, com que o recuperará?</item>
<item>35. Não servirá nem para a terra nem para adubo, mas lançar-se-á fora. O que tem ouvidos para ouvir, ouça!</item>
 </string-array><string-array name="CapLc15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Aproximavam-se de Jesus os publicanos e os pecadores para ouvi-lo.</item>
<item>2. Os fariseus e os escribas murmuravam: Este homem recebe e come com pessoas de má vida!</item>
<item>3. Então lhes propôs a seguinte parábola:</item>
<item>4. Quem de vós que, tendo cem ovelhas e perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove no deserto e vai em busca da que se perdeu, até encontrá-la?</item>
<item>5. E depois de encontrá-la, a põe nos ombros, cheio de júbilo,</item>
<item>6. e, voltando para casa, reúne os amigos e vizinhos, dizendo-lhes: Regozijai-vos comigo, achei a minha ovelha que se havia perdido.</item>
<item>7. Digo-vos que assim haverá maior júbilo no céu por um só pecador que fizer penitência do que por noventa e nove justos que não necessitam de arrependimento.</item>
<item>8. Ou qual é a mulher que, tendo dez dracmas e perdendo uma delas, não acende a lâmpada, varre a casa e a busca diligentemente, até encontrá-la?</item>
<item>9. E tendo-a encontrado, reúne as amigas e vizinhas, dizendo: Regozijai-vos comigo, achei a dracma que tinha perdido.</item>
<item>10. Digo-vos que haverá júbilo entre os anjos de Deus por um só pecador que se arrependa.</item>
<item>11. Disse também: Um homem tinha dois filhos.</item>
<item>12. O mais moço disse a seu pai: Meu pai, dá-me a parte da herança que me toca. O pai então repartiu entre eles os haveres.</item>
<item>13. Poucos dias depois, ajuntando tudo o que lhe pertencia, partiu o filho mais moço para um país muito distante, e lá dissipou a sua fortuna, vivendo dissolutamente.</item>
<item>14. Depois de ter esbanjado tudo, sobreveio àquela região uma grande fome e ele começou a passar penúria.</item>
<item>15. Foi pôr-se ao serviço de um dos habitantes daquela região, que o mandou para os seus campos guardar os porcos.</item>
<item>16. Desejava ele fartar-se das vagens que os porcos comiam, mas ninguém lhas dava.</item>
<item>17. Entrou então em si e refletiu: Quantos empregados há na casa de meu pai que têm pão em abundância... e eu, aqui, estou a morrer de fome!</item>
<item>18. Levantar-me-ei e irei a meu pai, e dir-lhe-ei: Meu pai, pequei contra o céu e contra ti;</item>
<item>19. já não sou digno de ser chamado teu filho. Trata-me como a um dos teus empregados.</item>
<item>20. Levantou-se, pois, e foi ter com seu pai. Estava ainda longe, quando seu pai o viu e, movido de compaixão, correu-lhe ao encontro, lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou.</item>
<item>21. O filho lhe disse, então: Meu pai, pequei contra o céu e contra ti; já não sou digno de ser chamado teu filho.</item>
<item>22. Mas o pai falou aos servos: Trazei-me depressa a melhor veste e vesti-lha, e ponde-lhe um anel no dedo e calçado nos pés.</item>
<item>23. Trazei também um novilho gordo e matai-o; comamos e façamos uma festa.</item>
<item>24. Este meu filho estava morto, e reviveu; tinha se perdido, e foi achado. E começaram a festa.</item>
<item>25. O filho mais velho estava no campo. Ao voltar e aproximar-se da casa, ouviu a música e as danças.</item>
<item>26. Chamou um servo e perguntou-lhe o que havia.</item>
<item>27. Ele lhe explicou: Voltou teu irmão. E teu pai mandou matar um novilho gordo, porque o reencontrou são e salvo.</item>
<item>28. Encolerizou-se ele e não queria entrar, mas seu pai saiu e insistiu com ele.</item>
<item>29. Ele, então, respondeu ao pai: Há tantos anos que te sirvo, sem jamais transgredir ordem alguma tua, e nunca me deste um cabrito para festejar com os meus amigos.</item>
<item>30. E agora, que voltou este teu filho, que gastou os teus bens com as meretrizes, logo lhe mandaste matar um novilho gordo!</item>
<item>31. Explicou-lhe o pai: Filho, tu estás sempre comigo, e tudo o que é meu é teu.</item>
<item>32. Convinha, porém, fazermos festa, pois este teu irmão estava morto, e reviveu; tinha se perdido, e foi achado.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Jesus disse também a seus discípulos: Havia um homem rico que tinha um administrador. Este lhe foi denunciado de ter dissipado os seus bens.</item>
<item>2. Ele chamou o administrador e lhe disse: Que é que ouço dizer de ti? Presta contas da tua administração, pois já não poderás administrar meus bens.</item>
<item>3. O administrador refletiu então consigo: Que farei, visto que meu patrão me tira o emprego? Lavrar a terra? Não o posso. Mendigar? Tenho vergonha.</item>
<item>4. Já sei o que fazer, para que haja quem me receba em sua casa, quando eu for despedido do emprego.</item>
<item>5. Chamou, pois, separadamente a cada um dos devedores de seu patrão e perguntou ao primeiro: Quanto deves a meu patrão?</item>
<item>6. Ele respondeu: Cem medidas de azeite. Disse-lhe: Toma a tua conta, senta-te depressa e escreve: cinqüenta.</item>
<item>7. Depois perguntou ao outro: Tu, quanto deves? Respondeu: Cem medidas de trigo. Disse-lhe o administrador: Toma os teus papéis e escreve: oitenta.</item>
<item>8. E o proprietário admirou a astúcia do administrador, porque os filhos deste mundo são mais prudentes do que os filhos da luz no trato com seus semelhantes.</item>
<item>9. Eu vos digo: fazei-vos amigos com a riqueza injusta, para que, no dia em que ela vos faltar, eles vos recebam nos tabernáculos eternos.</item>
<item>10. Aquele que é fiel nas coisas pequenas será também fiel nas coisas grandes. E quem é injusto nas coisas pequenas, sê-lo-á também nas grandes.</item>
<item>11. Se, pois, não tiverdes sido fiéis nas riquezas injustas, quem vos confiará as verdadeiras?</item>
<item>12. E se não fostes fiéis no alheio, quem vos dará o que é vosso?</item>
<item>13. Nenhum servo pode servir a dois senhores: ou há de odiar a um e amar o outro, ou há de aderir a um e desprezar o outro. Não podeis servir a Deus e ao dinheiro.</item>
<item>14. Ora, ouviam tudo isto os fariseus, que eram avarentos, e zombavam dele.</item>
<item>15. Jesus disse-lhes: Vós procurais parecer justos aos olhos dos homens, mas Deus vos conhece os corações; pois o que é elevado aos olhos dos homens é abominável aos olhos de Deus.</item>
<item>16. A lei e os profetas duraram até João. Desde então é anunciado o Reino de Deus, e cada um faz violência para aí entrar.</item>
<item>17. Mais facilmente, porém, passará o céu e a terra do que se perderá uma só letra da lei.</item>
<item>18. Todo o que abandonar sua mulher e casar com outra, comete adultério; e quem se casar com a mulher rejeitada, comete adultério também.</item>
<item>19. Havia um homem rico que se vestia de púrpura e linho finíssimo, e que todos os dias se banqueteava e se regalava.</item>
<item>20. Havia também um mendigo, por nome Lázaro, todo coberto de chagas, que estava deitado à porta do rico.</item>
<item>21. Ele avidamente desejava matar a fome com as migalhas que caíam da mesa do rico... Até os cães iam lamber-lhe as chagas.</item>
<item>22. Ora, aconteceu morrer o mendigo e ser levado pelos anjos ao seio de Abraão. Morreu também o rico e foi sepultado.</item>
<item>23. E estando ele nos tormentos do inferno, levantou os olhos e viu, ao longe, Abraão e Lázaro no seu seio.</item>
<item>24. Gritou, então: - Pai Abraão, compadece-te de mim e manda Lázaro que molhe em água a ponta de seu dedo, a fim de me refrescar a língua, pois sou cruelmente atormentado nestas chamas.</item>
<item>25. Abraão, porém, replicou: - Filho, lembra-te de que recebeste teus bens em vida, mas Lázaro, males; por isso ele agora aqui é consolado, mas tu estás em tormento.</item>
<item>26. Além de tudo, há entre nós e vós um grande abismo, de maneira que, os que querem passar daqui para vós, não o podem, nem os de lá passar para cá.</item>
<item>27. O rico disse: - Rogo-te então, pai, que mandes Lázaro à casa de meu pai, pois tenho cinco irmãos,</item>
<item>28. para lhes testemunhar, que não aconteça virem também eles parar neste lugar de tormentos.</item>
<item>29. Abraão respondeu: - Eles lá têm Moisés e os profetas; ouçam-nos!</item>
<item>30. O rico replicou: - Não, pai Abraão; mas se for a eles algum dos mortos, arrepender-se-ão.</item>
<item>31. Abraão respondeu-lhe: - Se não ouvirem a Moisés e aos profetas, tampouco se deixarão convencer, ainda que ressuscite algum dos mortos.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. Jesus disse também a seus discípulos: É impossível que não haja escândalos, mas ai daquele por quem eles vêm!</item>
<item>2. Melhor lhe seria que se lhe atasse em volta do pescoço uma pedra de moinho e que fosse lançado ao mar, do que levar para o mal a um só destes pequeninos. Tomai cuidado de vós mesmos.</item>
<item>3. Se teu irmão pecar, repreende-o; se se arrepender, perdoa-lhe.</item>
<item>4. Se pecar sete vezes no dia contra ti e sete vezes no dia vier procurar-te, dizendo: Estou arrependido, perdoar-lhe-ás.</item>
<item>5. Os apóstolos disseram ao Senhor: Aumenta-nos a fé!</item>
<item>6. Disse o Senhor: Se tiverdes fé como um grão de mostarda, direis a esta amoreira: Arranca-te e transplanta-te no mar, e ela vos obedecerá.</item>
<item>7. Qual de vós, tendo um servo ocupado em lavrar ou em guardar o gado, quando voltar do campo lhe dirá: Vem depressa sentar-te à mesa?</item>
<item>8. E não lhe dirá ao contrário: Prepara-me a ceia, cinge-te e serve-me, enquanto como e bebo, e depois disto comerás e beberás tu?</item>
<item>9. E se o servo tiver feito tudo o que lhe ordenara, porventura fica-lhe o senhor devendo alguma obrigação?</item>
<item>10. Assim também vós, depois de terdes feito tudo o que vos foi ordenado, dizei: Somos servos como quaisquer outros; fizemos o que devíamos fazer.</item>
<item>11. Sempre em caminho para Jerusalém, Jesus passava pelos confins da Samaria e da Galiléia.</item>
<item>12. Ao entrar numa aldeia, vieram-lhe ao encontro dez leprosos, que pararam ao longe e elevaram a voz, clamando:</item>
<item>13. Jesus, Mestre, tem compaixão de nós!</item>
<item>14. Jesus viu-os e disse-lhes: Ide, mostrai-vos ao sacerdote. E quando eles iam andando, ficaram curados.</item>
<item>15. Um deles, vendo-se curado, voltou, glorificando a Deus em alta voz.</item>
<item>16. Prostrou-se aos pés de Jesus e lhe agradecia. E era um samaritano.</item>
<item>17. Jesus lhe disse: Não ficaram curados todos os dez? Onde estão os outros nove?</item>
<item>18. Não se achou senão este estrangeiro que voltasse para agradecer a Deus?!</item>
<item>19. E acrescentou: Levanta-te e vai, tua fé te salvou.</item>
<item>20. Os fariseus perguntaram um dia a Jesus quando viria o Reino de Deus. Respondeu-lhes: O Reino de Deus não virá de um modo ostensivo.</item>
<item>21. Nem se dirá: Ei-lo aqui; ou: Ei-lo ali. Pois o Reino de Deus já está no meio de vós.</item>
<item>22. Mais tarde ele explicou aos discípulos: Virão dias em que desejareis ver um só dia o Filho do Homem, e não o vereis.</item>
<item>23. Então vos dirão: Ei-lo aqui; e: Ei-lo ali. Não deveis sair nem os seguir.</item>
<item>24. Pois como o relâmpago, reluzindo numa extremidade do céu, brilha até a outra, assim será com o Filho do Homem no seu dia.</item>
<item>25. É necessário, porém, que primeiro ele sofra muito e seja rejeitado por esta geração.</item>
<item>26. Como ocorreu nos dias de Noé, acontecerá do mesmo modo nos dias do Filho do Homem.</item>
<item>27. Comiam e bebiam, casavam-se e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca. Veio o dilúvio e matou a todos.</item>
<item>28. Também do mesmo modo como aconteceu nos dias de Lot. Os homens festejavam, compravam e vendiam, plantavam e edificavam.</item>
<item>29. No dia em que Lot saiu de Sodoma, choveu fogo e enxofre do céu, que exterminou todos eles.</item>
<item>30. Assim será no dia em que se manifestar o Filho do Homem.</item>
<item>31. Naquele dia, quem estiver no terraço e tiver os seus bens em casa não desça para os tirar; da mesma forma, quem estiver no campo não torne atrás.</item>
<item>32. Lembrai-vos da mulher de Lot.</item>
<item>33. Todo o que procurar salvar a sua vida, perdê-la-á; mas todo o que a perder, encontrá-la-á.</item>
<item>34. Digo-vos que naquela noite dois estarão numa cama: um será tomado e o outro será deixado;</item>
<item>35. duas mulheres estarão moendo juntas: uma será tomada e a outra será deixada.</item>
<item>36. Dois homens estarão no campo: um será tomado e o outro será deixado.</item>
<item>37. Perguntaram-lhe os discípulos: Onde será isto, Senhor? Respondeu-lhes: Onde estiver o cadáver, ali se reunirão também as águias.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. Propôs-lhes Jesus uma parábola para mostrar que é necessário orar sempre sem jamais deixar de fazê-lo.</item>
<item>2. Havia em certa cidade um juiz que não temia a Deus, nem respeitava pessoa alguma.</item>
<item>3. Na mesma cidade vivia também uma viúva que vinha com freqüência à sua presença para dizer-lhe: Faze-me justiça contra o meu adversário.</item>
<item>4. Ele, porém, por muito tempo não o quis. Por fim, refletiu consigo: Eu não temo a Deus nem respeito os homens;</item>
<item>5. todavia, porque esta viúva me importuna, far-lhe-ei justiça, senão ela não cessará de me molestar.</item>
<item>6. Prosseguiu o Senhor: Ouvis o que diz este juiz injusto?</item>
<item>7. Por acaso não fará Deus justiça aos seus escolhidos, que estão clamando por ele dia e noite? Porventura tardará em socorrê-los?</item>
<item>8. Digo-vos que em breve lhes fará justiça. Mas, quando vier o Filho do Homem, acaso achará fé sobre a terra?</item>
<item>9. Jesus lhes disse ainda esta parábola a respeito de alguns que se vangloriavam como se fossem justos, e desprezavam os outros:</item>
<item>10. Subiram dois homens ao templo para orar. Um era fariseu; o outro, publicano.</item>
<item>11. O fariseu, em pé, orava no seu interior desta forma: Graças te dou, ó Deus, que não sou como os demais homens: ladrões, injustos e adúlteros; nem como o publicano que está ali.</item>
<item>12. Jejuo duas vezes na semana e pago o dízimo de todos os meus lucros.</item>
<item>13. O publicano, porém, mantendo-se à distância, não ousava sequer levantar os olhos ao céu, mas batia no peito, dizendo: Ó Deus, tem piedade de mim, que sou pecador!</item>
<item>14. Digo-vos: este voltou para casa justificado, e não o outro. Pois todo o que se exaltar será humilhado, e quem se humilhar será exaltado.</item>
<item>15. Trouxeram-lhe também criancinhas, para que ele as tocasse. Vendo isto, os discípulos as repreendiam.</item>
<item>16. Jesus, porém, chamou-as e disse: Deixai vir a mim as criancinhas e não as impeçais, porque o Reino de Deus é daqueles que se parecem com elas.</item>
<item>17. Em verdade vos declaro: quem não receber o Reino de Deus como uma criancinha, nele não entrará.</item>
<item>18. Um homem de posição perguntou então a Jesus: Bom Mestre, que devo fazer para possuir a vida eterna?</item>
<item>19. Jesus respondeu-lhe: Por que me chamas bom? Ninguém é bom senão só Deus.</item>
<item>20. Conheces os mandamentos: não cometerás adultério; não matarás; não furtarás; não dirás falso testemunho; honrarás pai e mãe.</item>
<item>21. Disse ele: Tudo isso tenho guardado desde a minha mocidade.</item>
<item>22. A estas palavras, Jesus lhe falou: Ainda te falta uma coisa: vende tudo o que tens, dá-o aos pobres e terás um tesouro no céu; depois, vem e segue-me.</item>
<item>23. Ouvindo isto, ele se entristeceu, pois era muito rico.</item>
<item>24. Vendo-o entristecer-se, disse Jesus: Como é difícil aos ricos entrar no Reino de Deus!</item>
<item>25. É mais fácil passar o camelo pelo fundo duma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.</item>
<item>26. Perguntaram os ouvintes: Quem então poderá salvar-se?</item>
<item>27. Respondeu Jesus: O que é impossível aos homens é possível a Deus.</item>
<item>28. Pedro então disse: Vê, nós abandonamos tudo e te seguimos.</item>
<item>29. Jesus respondeu: Em verdade vos declaro: ninguém há que tenha abandonado, por amor do Reino de Deus, sua casa, sua mulher, seus irmãos, seus pais ou seus filhos,</item>
<item>30. que não receba muito mais neste mundo e no mundo vindouro a vida eterna.</item>
<item>31. Em seguida, Jesus tomou à parte os Doze e disse-lhes: Eis que subimos a Jerusalém. Tudo o que foi escrito pelos profetas a respeito do Filho do Homem será cumprido.</item>
<item>32. Ele será entregue aos pagãos. Hão de escarnecer dele, ultrajá-lo, desprezá-lo;</item>
<item>33. bater-lhe-ão com varas e o farão morrer; e ao terceiro dia ressurgirá.</item>
<item>34. Mas eles nada disto compreendiam, e estas palavras eram-lhes um enigma cujo sentido não podiam entender.</item>
<item>35. Ao aproximar-se Jesus de Jericó, estava um cego sentado à beira do caminho, pedindo esmolas.</item>
<item>36. Ouvindo o ruído da multidão que passava, perguntou o que havia.</item>
<item>37. Responderam-lhe: É Jesus de Nazaré, que passa.</item>
<item>38. Ele então exclamou: Jesus, filho de Davi, tem piedade de mim!</item>
<item>39. Os que vinham na frente repreendiam-no rudemente para que se calasse. Mas ele gritava ainda mais forte: Filho de Davi, tem piedade de mim!</item>
<item>40. Jesus parou e mandou que lho trouxessem. Chegando ele perto, perguntou-lhe:</item>
<item>41. Que queres que te faça? Respondeu ele: Senhor, que eu veja.</item>
<item>42. Jesus lhe disse: Vê! Tua fé te salvou.</item>
<item>43. E imediatamente ficou vendo e seguia a Jesus, glorificando a Deus. Presenciando isto, todo o povo deu glória a Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. Jesus entrou em Jericó e ia atravessando a cidade.</item>
<item>2. Havia aí um homem muito rico chamado Zaqueu, chefe dos recebedores de impostos.</item>
<item>3. Ele procurava ver quem era Jesus, mas não o conseguia por causa da multidão, porque era de baixa estatura.</item>
<item>4. Ele correu adiande, subiu a um sicômoro para o ver, quando ele passasse por ali.</item>
<item>5. Chegando Jesus àquele lugar e levantando os olhos, viu-o e disse-lhe: Zaqueu, desce depressa, porque é preciso que eu fique hoje em tua casa.</item>
<item>6. Ele desceu a toda a pressa e recebeu-o alegremente.</item>
<item>7. Vendo isto, todos murmuravam e diziam: Ele vai hospedar-se em casa de um pecador...</item>
<item>8. Zaqueu, entretanto, de pé diante do Senhor, disse-lhe: Senhor, vou dar a metade dos meus bens aos pobres e, se tiver defraudado alguém, restituirei o quádruplo.</item>
<item>9. Disse-lhe Jesus: Hoje entrou a salvação nesta casa, porquanto também este é filho de Abraão.</item>
<item>10. Pois o Filho do Homem veio procurar e salvar o que estava perdido.</item>
<item>11. Ouviam-no falar. E como estava perto de Jerusalém, alguns se persuadiam de que o Reino de Deus se havia de manifestar brevemente; ele acrescentou esta parábola:</item>
<item>12. Um homem ilustre foi para um país distante, a fim de ser investido da realeza e depois regressar.</item>
<item>13. Chamou dez dos seus servos e deu-lhes dez minas, dizendo-lhes: Negociai até eu voltar.</item>
<item>14. Mas os homens daquela região odiavam-no e enviaram atrás dele embaixadores, para protestarem: Não queremos que ele reine sobre nós.</item>
<item>15. Quando, investido da dignidade real, voltou, mandou chamar os servos a quem confiara o dinheiro, a fim de saber quanto cada um tinha lucrado.</item>
<item>16. Veio o primeiro: Senhor, a tua mina rendeu dez outras minas.</item>
<item>17. Ele lhe disse: Muito bem, servo bom; porque foste fiel nas coisas pequenas, receberás o governo de dez cidades.</item>
<item>18. Veio o segundo: Senhor, a tua mina rendeu cinco outras minas.</item>
<item>19. Disse a este: Sê também tu governador de cinco cidades.</item>
<item>20. Veio também o outro: Senhor, aqui tens a tua mina, que guardei embrulhada num lenço;</item>
<item>21. pois tive medo de ti, por seres homem rigoroso, que tiras o que não puseste e ceifas o que não semeaste.</item>
<item>22. Replicou-lhe ele: Servo mau, pelas tuas palavras te julgo. Sabias que sou rigoroso, que tiro o que não depositei e ceifo o que não semeei...</item>
<item>23. Por que, pois, não puseste o meu dinheiro num banco? Na minha volta, eu o teria retirado com juros.</item>
<item>24. E disse aos que estavam presentes: Tirai-lhe a mina, e dai-a ao que tem dez minas.</item>
<item>25. Replicaram-lhe: Senhor, este já tem dez minas!...</item>
<item>26. Eu vos declaro: a todo aquele que tiver, dar-se-lhe-á; mas, ao que não tiver, ser-lhe-á tirado até o que tem.</item>
<item>27. Quanto aos que me odeiam, e que não me quiseram por rei, trazei-os e massacrai-os na minha presença.</item>
<item>28. Depois destas palavras, Jesus os foi precedendo no caminho que sobe a Jerusalém.</item>
<item>29. Chegando perto de Betfagé e de Betânia, junto do monte chamado das Oliveiras, Jesus enviou dois dos seus discípulos e disse-lhes:</item>
<item>30. Ide a essa aldeia que está defronte de vós. Entrando nela, achareis um jumentinho atado, em que nunca montou pessoa alguma; desprendei-o e trazei-mo.</item>
<item>31. Se alguém vos perguntar por que o soltais, responder-lhe-eis assim: O Senhor precisa dele.</item>
<item>32. Partiram os dois discípulos e acharam tudo como Jesus tinha dito.</item>
<item>33. Quando desprendiam o jumentinho, perguntaram-lhes seus donos: Por que fazeis isto?</item>
<item>34. Eles responderam: O Senhor precisa dele.</item>
<item>35. E trouxeram a Jesus o jumentinho, sobre o qual deitaram seus mantos e fizeram Jesus montar.</item>
<item>36. À sua passagem, muitas pessoas estendiam seus mantos no caminho.</item>
<item>37. Quando já se ia aproximando da descida do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos, tomada de alegria, começou a louvar a Deus em altas vozes, por todas as maravilhas que tinha visto.</item>
<item>38. E dizia: Bendito o rei que vem em nome do Senhor! Paz no céu e glória no mais alto dos céus!</item>
<item>39. Neste momento, alguns fariseus interpelaram a Jesus no meio da multidão: Mestre, repreende os teus discípulos.</item>
<item>40. Ele respondeu: Digo-vos: se estes se calarem, clamarão as pedras!</item>
<item>41. Aproximando-se ainda mais, Jesus contemplou Jerusalém e chorou sobre ela, dizendo:</item>
<item>42. Oh! Se também tu, ao menos neste dia que te é dado, conhecesses o que te pode trazer a paz!... Mas não, isso está oculto aos teus olhos.</item>
<item>43. Virão sobre ti dias em que os teus inimigos te cercarão de trincheiras, te sitiarão e te apertarão de todos os lados;</item>
<item>44. destruir-te-ão a ti e a teus filhos que estiverem dentro de ti, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não conheceste o tempo em que foste visitada.</item>
<item>45. Em seguida, entrou no templo e começou a expulsar os mercadores.</item>
<item>46. Disse ele: Está escrito: A minha casa é casa de oração! Mas vós a fizestes um covil de ladrões (Is 56,7; Jr 7,11).</item>
<item>47. Todos os dias ensinava no templo. Os príncipes dos sacerdotes, porém, os escribas e os chefes do povo procuravam tirar-lhe a vida.</item>
<item>48. Mas não sabiam como realizá-lo, porque todo o povo ficava suspenso de admiração, quando o ouvia falar.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. Num daqueles dias, Jesus ensinava no templo e anunciava ao povo a boa nova. Chegaram os príncipes dos sacerdotes e os escribas com os anciãos,</item>
<item>2. e falaram-lhe: Dize-nos: com que direito fazes essas coisas, ou quem é que te deu essa autoridade?</item>
<item>3. Jesus respondeu: Também eu vos farei uma pergunta.</item>
<item>4. Respondei-me: o batismo de João era do céu ou dos homens?</item>
<item>5. Eles começaram a raciocinar entre si, dizendo: Se dissermos: Do céu, ele dirá: Por que razão, pois, não crestes nele?</item>
<item>6. Se, porém, dissermos: Dos homens, todo o povo nos apedrejará, porque está convencido de que João era profeta.</item>
<item>7. Responderam por fim que não sabiam de onde era.</item>
<item>8. Replicou-lhes também Jesus: Nem eu vos direi com que direito faço estas coisas.</item>
<item>9. Então Jesus propôs-lhes esta parábola: Um homem plantou uma vinha, arrendou-a a vinhateiros e ausentou-se por muito tempo para uma terra estranha.</item>
<item>10. No tempo da colheita, enviou um servo aos vinhateiros para que lhe dessem do produto da vinha. Estes o feriram e o reenviaram de mãos vazias.</item>
<item>11. Tornou a enviar outro servo; eles feriram também a este, ultrajaram-no e despediram-no sem coisa alguma.</item>
<item>12. Tornou a enviar um terceiro; feriram também este e expulsaram-no.</item>
<item>13. Disse então o senhor da vinha: Que farei? Mandarei meu filho amado; talvez o respeitem.</item>
<item>14. Vendo-o, porém, os vinhateiros discorriam entre si e diziam: Este é o herdeiro; matemo-lo, para que se torne nossa a herança.</item>
<item>15. E lançaram-no fora da vinha e mataram-no. Que lhes fará, pois, o dono da vinha?</item>
<item>16. Virá e exterminará estes vinhateiros e dará a vinha a outros. A estas palavras, disseram: Que Deus não o permita!</item>
<item>17. Mas Jesus, fixando o olhar neles, disse-lhes: Que quer dizer então o que está escrito: A pedra que os edificadores rejeitaram tornou-se a pedra angular (Sl 117,22)?</item>
<item>18. Todo o que cair sobre esta pedra ficará despedaçado; e sobre quem ela cair, este será esmagado!</item>
<item>19. Naquela mesma hora os príncipes dos sacerdotes e os escribas procuraram prendê-lo, mas temeram o povo. Tinham compreendido que se referia a eles ao propor essa parábola.</item>
<item>20. Puseram-se então a observá-lo e mandaram espiões que se disfarçassem em homens de bem, para armar-lhe ciladas e surpreendê-lo no que dizia, a fim de o entregarem à autoridade e ao poder do governador.</item>
<item>21. Perguntaram-lhe eles: Mestre, sabemos que falas e ensinas com retidão e que, sem fazer acepção de pessoa alguma, ensinas o caminho de Deus segundo a verdade.</item>
<item>22. É-nos permitido pagar o imposto ao imperador ou não?</item>
<item>23. Jesus percebeu a astúcia e respondeu-lhes:</item>
<item>24. Mostrai-me um denário. De quem leva a imagem e a inscrição? Responderam: De César.</item>
<item>25. Então lhes disse: Dai, pois, a César o que é de César e a Deus o que é de Deus.</item>
<item>26. Assim não puderam surpreendê-lo em nenhuma de suas palavras diante do povo. Pelo contrário, admirados da sua resposta, tiveram que calar-se.</item>
<item>27. Alguns saduceus - que negam a ressurreição - aproximaram-se de Jesus e perguntaram-lhe:</item>
<item>28. Mestre, Moisés prescreveu-nos: Se alguém morrer e deixar mulher, mas não deixar filhos, case-se com ela o irmão dele, e dê descendência a seu irmão.</item>
<item>29. Ora, havia sete irmãos, o primeiro dos quais tomou uma mulher, mas morreu sem filhos.</item>
<item>30. Casou-se com ela o segundo, mas também ele morreu sem filhos.</item>
<item>31. Casou-se depois com ela o terceiro. E assim sucessivamente todos os sete, que morreram sem deixar filhos.</item>
<item>32. Por fim, morreu também a mulher.</item>
<item>33. Na ressurreição, de qual deles será a mulher? Porque os sete a tiveram por mulher.</item>
<item>34. Jesus respondeu: Os filhos deste mundo casam-se e dão-se em casamento,</item>
<item>35. mas os que serão julgados dignos do século futuro e da ressurreição dos mortos não terão mulher nem marido.</item>
<item>36. Eles jamais poderão morrer, porque são iguais aos anjos e são filhos de Deus, porque são ressuscitados.</item>
<item>37. Por outra parte, que os mortos hão de ressuscitar é o que Moisés revelou na passagem da sarça ardente (Ex 3,6), chamando ao Senhor: Deus de Abraão, Deus de Isaac, Deus de Jacó .</item>
<item>38. Ora, Deus não é Deus dos mortos, mas dos vivos; porque todos vivem para ele.</item>
<item>39. Alguns dos escribas disseram, então: Mestre, falaste bem.</item>
<item>40. E já não se atreviam a fazer-lhe pergunta alguma.</item>
<item>41. Jesus perguntou-lhes: Como se pode dizer que Cristo é filho de Davi?</item>
<item>42. Pois o próprio Davi, no livro dos Salmos, diz: Disse o Senhor a meu Senhor: Senta-te à minha direita,</item>
<item>43. até que eu ponha os teus inimigos por escabelo dos teus pés (Sl 109,1).</item>
<item>44. Portanto, Davi o chama de Senhor! Como, pois, é ele seu filho?</item>
<item>45. Enquanto todo o povo o ouvia, disse a seus discípulos:</item>
<item>46. Guardai-vos dos escribas, que querem andar de roupas compridas e gostam das saudações nas praças públicas, das primeiras cadeiras nas sinagogas e dos primeiros lugares dos banquetes;</item>
<item>47. que devoram as casas das viúvas, fingindo fazer longas orações. Eles receberão castigo mais rigoroso.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Levantando os olhos, viu Jesus os ricos que deitavam as suas ofertas no cofre do templo.</item>
<item>2. Viu também uma viúva pobrezinha deitar duas pequeninas moedas,</item>
<item>3. e disse: Em verdade vos digo: esta pobre viúva pôs mais do que os outros.</item>
<item>4. Pois todos aqueles lançaram nas ofertas de Deus o que lhes sobra; esta, porém, deu, da sua indigência, tudo o que lhe restava para o sustento.</item>
<item>5. Como lhe chamassem a atenção para a construção do templo feito de belas pedras e recamado de ricos donativos, Jesus disse:</item>
<item>6. Dias virão em que destas coisas que vedes não ficará pedra sobre pedra: tudo será destruído.</item>
<item>7. Então o interrogaram: Mestre, quando acontecerá isso? E que sinal haverá para saber-se que isso se vai cumprir?</item>
<item>8. Jesus respondeu: Vede que não sejais enganados. Muitos virão em meu nome, dizendo: Sou eu; e ainda: O tempo está próximo. Não sigais após eles.</item>
<item>9. Quando ouvirdes falar de guerras e de tumultos, não vos assusteis; porque é necessário que isso aconteça primeiro, mas não virá logo o fim.</item>
<item>10. Disse-lhes também: Levantar-se-ão nação contra nação e reino contra reino.</item>
<item>11. Haverá grandes terremotos por várias partes, fomes e pestes, e aparecerão fenômenos espantosos no céu.</item>
<item>12. Mas, antes de tudo isso, vos lançarão as mãos e vos perseguirão, entregando-vos às sinagogas e aos cárceres, levando-vos à presença dos reis e dos governadores, por causa de mim.</item>
<item>13. Isto vos acontecerá para que vos sirva de testemunho.</item>
<item>14. Gravai bem no vosso espírito de não preparar vossa defesa,</item>
<item>15. porque eu vos darei uma palavra cheia de sabedoria, à qual não poderão resistir nem contradizer os vossos adversários.</item>
<item>16. Sereis entregues até por vossos pais, vossos irmãos, vossos parentes e vossos amigos, e matarão muitos de vós.</item>
<item>17. Sereis odiados por todos por causa do meu nome.</item>
<item>18. Entretanto, não se perderá um só cabelo da vossa cabeça.</item>
<item>19. É pela vossa constância que alcançareis a vossa salvação.</item>
<item>20. Quando virdes que Jerusalém foi sitiada por exércitos, então sabereis que está próxima a sua ruína.</item>
<item>21. Os que então se acharem na Judéia fujam para os montes; os que estiverem dentro da cidade retirem-se; os que estiverem nos campos não entrem na cidade.</item>
<item>22. Porque estes serão dias de castigo, para que se cumpra tudo o que está escrito.</item>
<item>23. Ai das mulheres que, naqueles dias, estiverem grávidas ou amamentando, pois haverá grande angústia na terra e grande ira contra o povo.</item>
<item>24. Cairão ao fio de espada e serão levados cativos para todas as nações, e Jerusalém será pisada pelos pagãos, até se completarem os tempos das nações pagãs.</item>
<item>25. Haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas. Na terra a aflição e a angústia apoderar-se-ão das nações pelo bramido do mar e das ondas.</item>
<item>26. Os homens definharão de medo, na expectativa dos males que devem sobrevir a toda a terra. As próprias forças dos céus serão abaladas.</item>
<item>27. Então verão o Filho do Homem vir sobre uma nuvem com grande glória e majestade.</item>
<item>28. Quando começarem a acontecer estas coisas, reanimai-vos e levantai as vossas cabeças; porque se aproxima a vossa libertação.</item>
<item>29. Acrescentou ainda esta comparação: Olhai para a figueira e para as demais árvores.</item>
<item>30. Quando elas lançam os brotos, vós julgais que está perto o verão.</item>
<item>31. Assim também, quando virdes que vão sucedendo estas coisas, sabereis que está perto o Reino de Deus.</item>
<item>32. Em verdade vos declaro: não passará esta geração sem que tudo isto se cumpra.</item>
<item>33. Passarão o céu e a terra, mas as minhas palavras não passarão.</item>
<item>34. Velai sobre vós mesmos, para que os vossos corações não se tornem pesados com o excesso do comer, com a embriaguez e com as preocupações da vida; para que aquele dia não vos apanhe de improviso.</item>
<item>35. Como um laço cairá sobre aqueles que habitam a face de toda a terra.</item>
<item>36. Vigiai, pois, em todo o tempo e orai, a fim de que vos torneis dignos de escapar a todos estes males que hão de acontecer, e de vos apresentar de pé diante do Filho do Homem.</item>
<item>37. Durante o dia Jesus ensinava no templo e, à tarde, saía para passar a noite no monte chamado das Oliveiras.</item>
<item>38. E todo o povo ia de manhã cedo ter com ele, no templo, para ouvi-lo.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc22">
<item>Capítulo 22</item>
<item>1. Aproximava-se a festa dos pães sem fermento, chamada Páscoa.</item>
<item>2. Os príncipes dos sacerdotes e os escribas buscavam um meio de matar Jesus, mas temiam o povo.</item>
<item>3. Entretanto, Satanás entrou em Judas, que tinha por sobrenome Iscariotes, um dos Doze.</item>
<item>4. Judas foi procurar os príncipes dos sacerdotes e os oficiais para se entender com eles sobre o modo de lho entregar.</item>
<item>5. Eles se alegraram com isso, e concordaram em lhe dar dinheiro.</item>
<item>6. Também ele se obrigou. E buscava ocasião oportuna para o trair, sem que a multidão o soubesse.</item>
<item>7. Raiou o dia dos pães sem fermento, em que se devia imolar a Páscoa.</item>
<item>8. Jesus enviou Pedro e João, dizendo: Ide e preparai-nos a ceia da Páscoa.</item>
<item>9. Perguntaram-lhe eles: Onde queres que a preparemos?</item>
<item>10. Ele respondeu: Ao entrardes na cidade, encontrareis um homem carregando uma bilha de água; segui-o até a casa em que ele entrar,</item>
<item>11. e direis ao dono da casa: O Mestre pergunta-te: Onde está a sala em que comerei a Páscoa com os meus discípulos?</item>
<item>12. Ele vos mostrará no andar superior uma grande sala mobiliada, e ali fazei os preparativos.</item>
<item>13. Foram, pois, e acharam tudo como Jesus lhes dissera; e prepararam a Páscoa.</item>
<item>14. Chegada que foi a hora, Jesus pôs-se à mesa, e com ele os apóstolos.</item>
<item>15. Disse-lhes: Tenho desejado ardentemente comer convosco esta Páscoa, antes de sofrer.</item>
<item>16. Pois vos digo: não tornarei a comê-la, até que ela se cumpra no Reino de Deus.</item>
<item>17. Pegando o cálice, deu graças e disse: Tomai este cálice e distribuí-o entre vós.</item>
<item>18. Pois vos digo: já não tornarei a beber do fruto da videira, até que venha o Reino de Deus.</item>
<item>19. Tomou em seguida o pão e depois de ter dado graças, partiu-o e deu-lho, dizendo: Isto é o meu corpo, que é dado por vós; fazei isto em memória de mim.</item>
<item>20. Do mesmo modo tomou também o cálice, depois de cear, dizendo: Este cálice é a Nova Aliança em meu sangue, que é derramado por vós...</item>
<item>21. Entretanto, eis que a mão de quem me trai está à mesa comigo.</item>
<item>22. O Filho do Homem vai, segundo o que está determinado, mas ai daquele homem por quem ele é traído!</item>
<item>23. Perguntavam então os discípulos entre si quem deles seria o que tal haveria de fazer.</item>
<item>24. Surgiu também entre eles uma discussão: qual deles seria o maior.</item>
<item>25. E Jesus disse-lhes: Os reis dos pagãos dominam como senhores, e os que exercem sobre eles autoridade chamam-se benfeitores.</item>
<item>26. Que não seja assim entre vós; mas o que entre vós é o maior, torne-se como o último; e o que governa seja como o servo.</item>
<item>27. Pois qual é o maior: o que está sentado à mesa ou o que serve? Não é aquele que está sentado à mesa? Todavia, eu estou no meio de vós, como aquele que serve.</item>
<item>28. E vós tendes permanecido comigo nas minhas provações;</item>
<item>29. eu, pois, disponho do Reino a vosso favor, assim como meu Pai o dispôs a meu favor,</item>
<item>30. para que comais e bebais à minha mesa no meu Reino e vos senteis em tronos, para julgar as doze tribos de Israel.</item>
<item>31. Simão, Simão, eis que Satanás vos reclamou para vos peneirar como o trigo;</item>
<item>32. mas eu roguei por ti, para que a tua confiança não desfaleça; e tu, por tua vez, confirma os teus irmãos.</item>
<item>33. Pedro disse-lhe: Senhor, estou pronto a ir contigo tanto para a prisão como para a morte.</item>
<item>34. Jesus respondeu-lhe: Digo-te, Pedro, não cantará hoje o galo, até que três vezes hajas negado que me conheces.</item>
<item>35. Depois ajuntou: Quando vos mandei sem bolsa, sem mochila e sem calçado, faltou-vos porventura alguma coisa? Eles responderam: Nada.</item>
<item>36. Mas agora, disse-lhes ele, aquele que tem uma bolsa, tome-a; aquele que tem uma mochila, tome-a igualmente; e aquele que não tiver uma espada, venda sua capa para comprar uma.</item>
<item>37. Pois vos digo: é necessário que se cumpra em mim ainda este oráculo: E foi contado entre os malfeitores (Is 53,12). Com efeito, aquilo que me diz respeito está próximo de se cumprir.</item>
<item>38. Eles replicaram: Senhor, eis aqui duas espadas. Basta, respondeu ele.</item>
<item>39. Conforme o seu costume, Jesus saiu dali e dirigiu-se para o monte das Oliveiras, seguido dos seus discípulos.</item>
<item>40. Ao chegar àquele lugar, disse-lhes: Orai para que não caiais em tentação.</item>
<item>41. Depois se afastou deles à distância de um tiro de pedra e, ajoelhando-se, orava:</item>
<item>42. Pai, se é de teu agrado, afasta de mim este cálice! Não se faça, todavia, a minha vontade, mas sim a tua.</item>
<item>43. Apareceu-lhe então um anjo do céu para confortá-lo.</item>
<item>44. Ele entrou em agonia e orava ainda com mais instância, e seu suor tornou-se como gotas de sangue a escorrer pela terra.</item>
<item>45. Depois de ter rezado, levantou-se, foi ter com os discípulos e achou-os adormecidos de tristeza.</item>
<item>46. Disse-lhes: Por que dormis? Levantai-vos, orai, para não cairdes em tentação.</item>
<item>47. Ele ainda falava, quando apareceu uma multidão de gente; e à testa deles vinha um dos Doze, que se chamava Judas. Achegou-se de Jesus para o beijar.</item>
<item>48. Jesus perguntou-lhe: Judas, com um beijo trais o Filho do Homem!</item>
<item>49. Os que estavam ao redor dele, vendo o que ia acontecer, perguntaram: Senhor, devemos atacá-los à espada?</item>
<item>50. E um deles feriu o servo do príncipe dos sacerdotes, decepando-lhe a orelha direita.</item>
<item>51. Mas Jesus interveio: Deixai, basta. E, tocando na orelha daquele homem, curou-o.</item>
<item>52. Voltando-se para os príncipes dos sacerdotes, para os oficiais do templo e para os anciãos que tinham vindo contra ele, disse-lhes: Saístes armados de espadas e cacetes, como se viésseis contra um ladrão.</item>
<item>53. Entretanto, eu estava todos os dias convosco no templo, e não estendestes as mãos contra mim; mas esta é a vossa hora e do poder das trevas.</item>
<item>54. Prenderam-no então e conduziram-no à casa do príncipe dos sacerdotes. Pedro seguia-o de longe.</item>
<item>55. Acenderam um fogo no meio do pátio, e sentaram-se em redor. Pedro veio sentar-se com eles.</item>
<item>56. Uma criada percebeu-o sentado junto ao fogo, encarou-o de perto e disse: Também este homem estava com ele.</item>
<item>57. Mas ele negou-o: Mulher, não o conheço.</item>
<item>58. Pouco depois, viu-o outro e disse-lhe: Também tu és um deles. Pedro respondeu: Não, eu não o sou.</item>
<item>59. Passada quase uma hora, afirmava um outro: Certamente também este homem estava com ele, pois também é galileu.</item>
<item>60. Mas Pedro disse: Meu amigo, não sei o que queres dizer. E no mesmo instante, quando ainda falava, cantou o galo.</item>
<item>61. Voltando-se o Senhor, olhou para Pedro. Então Pedro se lembrou da palavra do Senhor: Hoje, antes que o galo cante, negar-me-ás três vezes.</item>
<item>62. Saiu dali e chorou amargamente.</item>
<item>63. Entretanto, os homens que guardavam Jesus escarneciam dele e davam-lhe bofetadas.</item>
<item>64. Cobriam-lhe o rosto e diziam: Adivinha quem te bateu!</item>
<item>65. E injuriavam-no ainda de outros modos.</item>
<item>66. Ao amanhecer, reuniram-se os anciãos do povo, os príncipes dos sacerdotes e os escribas, e mandaram trazer Jesus ao seu conselho.</item>
<item>67. Perguntaram-lhe: Dize-nos se és o Cristo! Respondeu-lhes ele: Se eu vo-lo disser, não me acreditareis;</item>
<item>68. e se vos fizer qualquer pergunta, não me respondereis.</item>
<item>69. Mas, doravante, o Filho do Homem estará sentado à direita do poder de Deus.</item>
<item>70. Então perguntaram todos: Logo, tu és o Filho de Deus? Respondeu: Sim, eu sou.</item>
<item>71. Eles então exclamaram: Temos nós ainda necessidade de testemunho? Nós mesmos o ouvimos da sua boca.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc23">
<item>Capítulo 23</item>
<item>1. Levantou-se a sessão e conduziram Jesus diante de Pilatos,</item>
<item>2. e puseram-se a acusá-lo: Temos encontrado este homem excitando o povo à revolta, proibindo pagar imposto ao imperador e dizendo-se Messias e rei.</item>
<item>3. Pilatos perguntou-lhe: És tu o rei dos judeus? Jesus respondeu: Sim.</item>
<item>4. Declarou Pilatos aos príncipes dos sacerdotes e ao povo: Eu não acho neste homem culpa alguma.</item>
<item>5. Mas eles insistiam fortemente: Ele revoluciona o povo ensinando por toda a Judéia, a começar da Galiléia até aqui.</item>
<item>6. A estas palavras, Pilatos perguntou se ele era galileu.</item>
<item>7. E, quando soube que era da jurisdição de Herodes, enviou-o a Herodes, pois justamente naqueles dias se achava em Jerusalém.</item>
<item>8. Herodes alegrou-se muito em ver Jesus, pois de longo tempo desejava vê-lo, por ter ouvido falar dele muitas coisas, e esperava presenciar algum milagre operado por ele.</item>
<item>9. Dirigiu-lhe muitas perguntas, mas Jesus nada respondeu.</item>
<item>10. Ali estavam os príncipes dos sacerdotes e os escribas, acusando-o com violência.</item>
<item>11. Herodes, com a sua guarda, tratou-o com desprezo, escarneceu dele, mandou revesti-lo de uma túnica branca e reenviou-o a Pilatos.</item>
<item>12. Naquele mesmo dia, Pilatos e Herodes fizeram as pazes, pois antes eram inimigos um do outro.</item>
<item>13. Pilatos convocou então os príncipes dos sacerdotes, os magistrados e o povo, e disse-lhes:</item>
<item>14. Apresentastes-me este homem como agitador do povo, mas, interrogando-o eu diante de vós, não o achei culpado de nenhum dos crimes de que o acusais.</item>
<item>15. Nem tampouco Herodes, pois no-lo devolveu. Portanto, ele nada fez que mereça a morte.</item>
<item>16. Por isso, soltá-lo-ei depois de o castigar.</item>
<item>17. [Acontecia que em cada festa ele era obrigado a soltar-lhes um preso.]</item>
<item>18. Todo o povo gritou a uma voz: À morte com este, e solta-nos Barrabás.</item>
<item>19. (Este homem fora lançado ao cárcere devido a uma revolta levantada na cidade, por causa de um homicídio.)</item>
<item>20. Pilatos, porém, querendo soltar Jesus, falou-lhes de novo,</item>
<item>21. mas eles vociferavam: Crucifica-o! Crucifica-o!</item>
<item>22. Pela terceira vez, Pilatos ainda interveio: Mas que mal fez ele, então? Não achei nele nada que mereça a morte; irei, portanto, castigá-lo e, depois, o soltarei.</item>
<item>23. Mas eles instavam, reclamando em altas vozes que fosse crucificado, e os seus clamores recrudesciam.</item>
<item>24. Pilatos pronunciou então a sentença que lhes satisfazia o desejo.</item>
<item>25. Soltou-lhes aquele que eles reclamavam e que havia sido lançado ao cárcere por causa do homicídio e da revolta, e entregou Jesus à vontade deles.</item>
<item>26. Enquanto o conduziam, detiveram um certo Simão de Cirene, que voltava do campo, e impuseram-lhe a cruz para que a carregasse atrás de Jesus.</item>
<item>27. Seguia-o uma grande multidão de povo e de mulheres, que batiam no peito e o lamentavam.</item>
<item>28. Voltando-se para elas, Jesus disse: Filhas de Jerusalém, não choreis sobre mim, mas chorai sobre vós mesmas e sobre vossos filhos.</item>
<item>29. Porque virão dias em que se dirá: Felizes as estéreis, os ventres que não geraram e os peitos que não amamentaram!</item>
<item>30. Então dirão aos montes: Caí sobre nós! E aos outeiros: Cobri-nos!</item>
<item>31. Porque, se eles fazem isto ao lenho verde, que acontecerá ao seco?</item>
<item>32. Eram conduzidos ao mesmo tempo dois malfeitores para serem mortos com Jesus.</item>
<item>33. Chegados que foram ao lugar chamado Calvário, ali o crucificaram, como também os ladrões, um à direita e outro à esquerda.</item>
<item>34. E Jesus dizia: Pai, perdoa-lhes; porque não sabem o que fazem. Eles dividiram as suas vestes e as sortearam.</item>
<item>35. A multidão conservava-se lá e observava. Os príncipes dos sacerdotes escarneciam de Jesus, dizendo: Salvou a outros, que se salve a si próprio, se é o Cristo, o escolhido de Deus!</item>
<item>36. Do mesmo modo zombavam dele os soldados. Aproximavam-se dele, ofereciam-lhe vinagre e diziam:</item>
<item>37. Se és o rei dos judeus, salva-te a ti mesmo.</item>
<item>38. Por cima de sua cabeça pendia esta inscrição: Este é o rei dos judeus.</item>
<item>39. Um dos malfeitores, ali crucificados, blasfemava contra ele: Se és o Cristo, salva-te a ti mesmo e salva-nos a nós!</item>
<item>40. Mas o outro o repreendeu: Nem sequer temes a Deus, tu que sofres no mesmo suplício?</item>
<item>41. Para nós isto é justo: recebemos o que mereceram os nossos crimes, mas este não fez mal algum.</item>
<item>42. E acrescentou: Jesus, lembra-te de mim, quando tiveres entrado no teu Reino!</item>
<item>43. Jesus respondeu-lhe: Em verdade te digo: hoje estarás comigo no paraíso.</item>
<item>44. Era quase à hora sexta e em toda a terra houve trevas até a hora nona.</item>
<item>45. Escureceu-se o sol e o véu do templo rasgou-se pelo meio.</item>
<item>46. Jesus deu então um grande brado e disse: Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito. E, dizendo isso, expirou.</item>
<item>47. Vendo o centurião o que acontecia, deu glória a Deus e disse: Na verdade, este homem era um justo.</item>
<item>48. E toda a multidão dos que assistiam a este espetáculo e viam o que se passava, voltou batendo no peito.</item>
<item>49. Os amigos de Jesus, como também as mulheres que o tinham seguido desde a Galiléia, conservavam-se a certa distância, e observavam estas coisas.</item>
<item>50. Havia um homem, por nome José, membro do conselho, homem reto e justo.</item>
<item>51. Ele não havia concordado com a decisão dos outros nem com os atos deles. Originário de Arimatéia, cidade da Judéia, esperava ele o Reino de Deus.</item>
<item>52. Foi ter com Pilatos e lhe pediu o corpo de Jesus.</item>
<item>53. Ele o desceu da cruz, envolveu-o num pano de linho e colocou-o num sepulcro, escavado na rocha, onde ainda ninguém havia sido depositado.</item>
<item>54. Era o dia da Preparação e já ia principiar o sábado.</item>
<item>55. As mulheres, que tinham vindo com Jesus da Galiléia, acompanharam José. Elas viram o túmulo e o modo como o corpo de Jesus ali fora depositado.</item>
<item>56. Elas voltaram e prepararam aromas e bálsamos. No dia de sábado, observaram o preceito do repouso.</item>
 </string-array><string-array name="CapLc24">
<item>Capítulo 24</item>
<item>1. No primeiro dia da semana, muito cedo, dirigiram-se ao sepulcro com os aromas que haviam preparado.</item>
<item>2. Acharam a pedra removida longe da abertura do sepulcro.</item>
<item>3. Entraram, mas não encontraram o corpo do Senhor Jesus.</item>
<item>4. Não sabiam elas o que pensar, quando apareceram em frente delas dois personagens com vestes resplandecentes.</item>
<item>5. Como estivessem amedrontadas e voltassem o rosto para o chão, disseram-lhes eles: Por que buscais entre os mortos aquele que está vivo?</item>
<item>6. Não está aqui, mas ressuscitou. Lembrai-vos de como ele vos disse, quando ainda estava na Galiléia:</item>
<item>7. O Filho do Homem deve ser entregue nas mãos dos pecadores e crucificado, mas ressuscitará ao terceiro dia.</item>
<item>8. Então elas se lembraram das palavras de Jesus.</item>
<item>9. Voltando do sepulcro, contaram tudo isso aos Onze e a todos os demais.</item>
<item>10. Eram elas Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago; as outras suas amigas relataram aos apóstolos a mesma coisa.</item>
<item>11. Mas essas notícias pareciam-lhes como um delírio, e não lhes deram crédito.</item>
<item>12. Contudo, Pedro correu ao sepulcro; inclinando-se para olhar, viu só os panos de linho na terra. Depois, retirou-se para a sua casa, admirado do que acontecera.</item>
<item>13. Nesse mesmo dia, dois discípulos caminhavam para uma aldeia chamada Emaús, distante de Jerusalém sessenta estádios.</item>
<item>14. Iam falando um com o outro de tudo o que se tinha passado.</item>
<item>15. Enquanto iam conversando e discorrendo entre si, o mesmo Jesus aproximou-se deles e caminhava com eles.</item>
<item>16. Mas os olhos estavam-lhes como que vendados e não o reconheceram.</item>
<item>17. Perguntou-lhes, então: De que estais falando pelo caminho, e por que estais tristes?</item>
<item>18. Um deles, chamado Cléofas, respondeu-lhe: És tu acaso o único forasteiro em Jerusalém que não sabe o que nela aconteceu estes dias?</item>
<item>19. Perguntou-lhes ele: Que foi? Disseram: A respeito de Jesus de Nazaré... Era um profeta poderoso em obras e palavras, diante de Deus e de todo o povo.</item>
<item>20. Os nossos sumos sacerdotes e os nossos magistrados o entregaram para ser condenado à morte e o crucificaram.</item>
<item>21. Nós esperávamos que fosse ele quem havia de restaurar Israel e agora, além de tudo isto, é hoje o terceiro dia que essas coisas sucederam.</item>
<item>22. É verdade que algumas mulheres dentre nós nos alarmaram. Elas foram ao sepulcro, antes do nascer do sol;</item>
<item>23. e não tendo achado o seu corpo, voltaram, dizendo que tiveram uma visão de anjos, os quais asseguravam que está vivo.</item>
<item>24. Alguns dos nossos foram ao sepulcro e acharam assim como as mulheres tinham dito, mas a ele mesmo não viram.</item>
<item>25. Jesus lhes disse: Ó gente sem inteligência! Como sois tardos de coração para crerdes em tudo o que anunciaram os profetas!</item>
<item>26. Porventura não era necessário que Cristo sofresse essas coisas e assim entrasse na sua glória?</item>
<item>27. E começando por Moisés, percorrendo todos os profetas, explicava-lhes o que dele se achava dito em todas as Escrituras.</item>
<item>28. Aproximaram-se da aldeia para onde iam e ele fez como se quisesse passar adiante.</item>
<item>29. Mas eles forçaram-no a parar: Fica conosco, já é tarde e já declina o dia. Entrou então com eles.</item>
<item>30. Aconteceu que, estando sentado conjuntamente à mesa, ele tomou o pão, abençoou-o, partiu-o e serviu-lho.</item>
<item>31. Então se lhes abriram os olhos e o reconheceram... mas ele desapareceu.</item>
<item>32. Diziam então um para o outro: Não se nos abrasava o coração, quando ele nos falava pelo caminho e nos explicava as Escrituras?</item>
<item>33. Levantaram-se na mesma hora e voltaram a Jerusalém. Aí acharam reunidos os Onze e os que com eles estavam.</item>
<item>34. Todos diziam: O Senhor ressuscitou verdadeiramente e apareceu a Simão.</item>
<item>35. Eles, por sua parte, contaram o que lhes havia acontecido no caminho e como o tinham reconhecido ao partir o pão.</item>
<item>36. Enquanto ainda falavam dessas coisas, Jesus apresentou-se no meio deles e disse-lhes: A paz esteja convosco!</item>
<item>37. Perturbados e espantados, pensaram estar vendo um espírito.</item>
<item>38. Mas ele lhes disse: Por que estais perturbados, e por que essas dúvidas nos vossos corações?</item>
<item>39. Vede minhas mãos e meus pés, sou eu mesmo; apalpai e vede: um espírito não tem carne nem ossos, como vedes que tenho.</item>
<item>40. E, dizendo isso, mostrou-lhes as mãos e os pés.</item>
<item>41. Mas, vacilando eles ainda e estando transportados de alegria, perguntou: Tendes aqui alguma coisa para comer?</item>
<item>42. Então ofereceram-lhe um pedaço de peixe assado.</item>
<item>43. Ele tomou e comeu à vista deles.</item>
<item>44. Depois lhes disse: Isto é o que vos dizia quando ainda estava convosco: era necessário que se cumprisse tudo o que de mim está escrito na Lei de Moisés, nos profetas e nos Salmos.</item>
<item>45. Abriu-lhes então o espírito, para que compreendessem as Escrituras, dizendo:</item>
<item>46. Assim é que está escrito, e assim era necessário que Cristo padecesse, mas que ressurgisse dos mortos ao terceiro dia.</item>
<item>47. E que em seu nome se pregasse a penitência e a remissão dos pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.</item>
<item>48. Vós sois as testemunhas de tudo isso.</item>
<item>49. Eu vos mandarei o Prometido de meu Pai; entretanto, permanecei na cidade, até que sejais revestidos da força do alto.</item>
<item>50. Depois os levou para Betânia e, levantando as mãos, os abençoou.</item>
<item>51. Enquanto os abençoava, separou-se deles e foi arrebatado ao céu.</item>
<item>52. Depois de o terem adorado, voltaram para Jerusalém com grande júbilo.</item>
<item>53. E permaneciam no templo, louvando e bendizendo a Deus. </item>
 </string-array>
</resources>
