<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>



<string-array name="CapOs1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Palavra do Senhor dirigida a Oséias, filho de Beeri, no tempo de Ozias, de Joatã, (de Acaz e de Ezequias), reis de Judá, e no tempo de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel.</item>
<item>2. Início da Palavra do Senhor a Oséias. Disse o Senhor a Oséias: Vai e desposa uma mulher dada ao adultério, e aceita filhos adulterinos, porque a nação procedeu mal para com o Senhor.</item>
<item>3. Foi-se ele e desposou Gomer, filha de Diblaim. Esta concebeu e deu-lhe um filho.</item>
<item>4. O Senhor disse a Oséias: Chama-o Jezrael, porque dentro em breve punirei a casa de Jeú pelos massacres de Jezrael, e porei fim à dinastia da casa de Israel.</item>
<item>5. Naquele dia quebrarei o arco de Israel na planície de Jezrael.</item>
<item>6. Ela concebeu de novo e deu à luz uma filha. O Senhor disse a Oséias: Chama-a Lo-Ruhama, porque não terei mais amor à casa de Israel, mas a exterminarei completamente.</item>
<item>7. (Amarei entretanto a casa de Judá e os salvarei pelo Senhor, seu Deus. Não os salvarei pelo arco e pela espada e pela guerra, nem pelos cavalos e cavaleiros).</item>
<item>8. Tendo desmamado Lo-Ruhama, concebeu de novo e deu à luz um filho.</item>
<item>9. O Senhor disse: Chama-o Lo-Ami, porque já não sois meu povo e eu não sou vosso Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Os filhos de Israel serão tão numerosos como a areia do mar, que não se pode medir nem contar. Em lugar de se lhes dizer: Lo-Ami, serão chamados Filhos do Deus vivo.</item>
<item>2. Os filhos de Judá e de Israel se reunirão, constituirão para si um único chefe e transbordarão de seu território, porque será grande o dia de Jezrael.</item>
<item>3. Vossos irmãos serão chamados Ami e vossas irmãs Ruhama.</item>
<item>4. Protestai contra vossa mãe, protestai, porque já não é minha mulher e já não sou seu marido. Afaste ela de sua face suas fornicações e seus adultérios de entre os seus seios,</item>
<item>5. para que eu não a desnude como no dia de seu nascimento e não a torne como um deserto; para que eu não a reduza a uma terra seca e não a deixe perecer de sede.</item>
<item>6. Não terei compaixão de seus filhos, porque são adulterinos.</item>
<item>7. Sim, sua mãe cometeu o adultério, desonrou-se aquela que o concebeu. Ela disse consigo mesma: Seguirei os meus amantes, que me dão meu pão e minha água, minha lã e meu linho, meu óleo e minha bebida.</item>
<item>8. Por isso, fecharei com espinhos o seu caminho; cercá-lo-ei com um muro e ela não encontrará mais saída.</item>
<item>9. Perseguirá os seus amantes mas não os alcançará; procurá-los-á, mas não os encontrará. Então dirá: Voltarei para o meu primeiro marido, porque eu era outrora mais feliz que agora.</item>
<item>10. Ela não reconheceu que era eu quem lhe dava o trigo, o vinho e o óleo, e quem lhe prodigalizava a prata (e o ouro que se consagra a Baal).</item>
<item>11. Por isso retomarei o meu trigo no seu tempo, e o meu vinho na sua estação; retirarei minha lã e meu linho, com que cobria a sua nudez.</item>
<item>12. Vou descobrir sua abjeção aos olhos de seus amantes e ninguém a libertará de minha mão.</item>
<item>13. Porei fim a todos os seus divertimentos, suas festividades, suas luas novas, seus sábados e a todas as suas festas.</item>
<item>14. Devastarei sua vinha e sua figueira, das quais dizia: Eis a paga que me deram meus amantes. Farei delas um matagal, que os animais selvagens devorarão.</item>
<item>15. Eu a farei expiar os dias de Baal, quando lhe queimava ofertas, ataviada de seu colar e de suas jóias para cortejar os seus amantes, sem pensar mais em mim. - Oráculo de Senhor.</item>
<item>16. Por isso a atrairei, conduzi-la-ei ao deserto e falar-lhe-ei ao coração.</item>
<item>17. Dar-lhe-ei as suas vinhas e o vale de Acor, como porta de esperança. Aí ela se tornará como no tempo de sua juventude, como nos dias em que subiu da terra do Egito.</item>
<item>18. Naquele dia - diz o Senhor - tu me chamarás: Meu marido, e não mais: Meu Baal.</item>
<item>19. Não lhe deixarei mais na boca os nomes de Baal e ninguém pronunciará tais nomes.</item>
<item>20. Farei para eles, naquele dia, uma aliança com os animais selvagens, as aves do céu e os répteis da terra; farei desaparecer da terra o arco, a espada e a guerra, e os farei repousar com segurança.</item>
<item>21. Desposar-te-ei para sempre, desposar-te-ei conforme a justiça e o direito, com benevolência e ternura.</item>
<item>22. Desposar-te-ei com fidelidade, e conhecerás o Senhor.</item>
<item>23. Naquele dia, diz o Senhor, eu atenderei aos céus, e eles atenderão à terra.</item>
<item>24. A terra atenderá ao trigo, ao mosto e ao óleo, e estes atenderão a Jezrael.</item>
<item>25. Farei dele para mim uma terra bem semeada, usarei de misericórdia com Lo-Ruhama, e direi a Lo-Ami: Tu és meu povo!, e ele me dirá: Vós sois meu Deus!.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. O Senhor disse-me: Ama de novo a uma mulher que foi amada de seu amigo, e que foi adúltera, pois é  assim que o Senhor ama os filhos de Israel, embora se voltem para outros deuses e gostem das tortas de uvas.</item>
<item>2. Adquiri-a, pois, para mim por quinze siclos de prata, um homer de cevada e um leteque de cevada,</item>
<item>3. e disse-lhe: Por muitos dias ficarás aí, sem te prostituíres nem te entregares a homem algum, e eu farei o mesmo para contigo.</item>
<item>4. Porque, por muitos dias, os filhos de Israel ficarão sem rei e sem chefe, sem sacrifício nem monumento, sem efod e terafim.</item>
<item>5. Depois disso os filhos de Israel voltarão a buscar o Senhor, seu Deus, e Davi, seu rei; recorrerão comovidos ao Senhor a à sua bondade no final dos tempos.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Ouvi a palavra do Senhor, filhos de Israel! Porque o Senhor está em litígio com os habitantes da terra. Não há sinceridade nem bondade, nem conhecimento de Deus na terra.</item>
<item>2. Juram falso, assassinam, roubam, cometem adultério, usam de violência e acumulam homicídio sobre homicídio.</item>
<item>3. Por isso, a terra está de luto e todos os seus habitantes perecem; os animais selvagens, as aves do céu, e até mesmo os peixes do mar desaparecem.</item>
<item>4. Entretanto, ninguém poderá acusar (o povo), nem o repreender, mas eu censuro a ti, ó sacerdote.</item>
<item>5. Tu tropeçarás em pleno dia, assim como o profeta durante a noite. Far-te-ei perecer,</item>
<item>6. porque meu povo se perde por falta de conhecimento; por teres rejeitado a instrução, excluir-te-ei de meu sacerdócio; já que esqueceste a lei de teu Deus, também eu me esquecerei dos teus filhos.</item>
<item>7. Quanto mais se multiplicaram, mais pecaram contra mim, transformaram em infâmia o que era a sua glória.</item>
<item>8. Eles se nutrem do pecado de meu povo, e são ávidos de suas iniqüidades.</item>
<item>9. O sacerdote será tratado como o povo. Castigá-lo-ei pelo seu comportamento. Tratá-lo-ei segundo as suas obras.</item>
<item>10. Comerão, mas não hão de saciar-se; prostituir-se-ão, mas não hão de multiplicar-se, porque abandonaram o culto do Senhor.</item>
<item>11. O mau proceder, o vinho e o mosto abafam a razão.</item>
<item>12. Meu povo consulta o seu pedaço de pau, e o seu cajado lhe faz revelações, porque o espírito de infidelidade o perde e eles se prostituem, afastando-se de seu Deus.</item>
<item>13. Sacrificam nos cimos das montanhas, queimam ofertas nas colinas, debaixo dos carvalhos, dos álamos e dos terebintos, sentindo-se bem à sua sombra. Assim, quando vossas filhas se prostituem e vossas noras adulteram,</item>
<item>14. não castigarei as vossas filhas prostitutas, nem vossas noras adúlteras, porque eles mesmos coabitam com meretrizes, e sacrificam com hieródulas. O povo insensato lança-se à perdição!</item>
<item>15. Se procederes mal, Israel, que ao menos Judá não se torne culpado! Não vades a Gálgala, não subais a Betavem, e não jureis pela vida de Deus!</item>
<item>16. Porque Israel se rebela como uma novilha insubmissa, o Senhor vai conduzi-lo agora a pastar como um cordeiro numa planície aberta.</item>
<item>17. Efraim aliou-se aos ídolos: deixa-o!</item>
<item>18. Logo que cessam de beber, entregam-se à prostituição; seus chefes preferem a ignomínia.</item>
<item>19. O vento os envolverá nas suas asas, e serão cobertos de vergonha por causa de seu altares.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Ouvi isto, ó sacerdotes, sede atentos, chefes de Israel, escuta, gente de casa do rei! Contra vós será feito o julgamento, porque vos tornastes um laço para a sentinela, uma rede estendida no Tabor.</item>
<item>2. Os perseguidores levaram ao extremo a maldade, mas vou castigá-los todos.</item>
<item>3. Conheço Efraim, e Israel não me é oculto. Ora, Efraim transviou-se e Israel maculou-se;</item>
<item>4. seu proceder não lhes permite voltar ao seu Deus, porque um espírito de prostituição os possui; eles desconhecem o Senhor.</item>
<item>5. A arrogância de Israel dá testemunho contra ele, Israel e Efraim tropeçarão em sua iniqüidade, e também Judá cairá com eles.</item>
<item>6. Irão buscar o Senhor com suas ovelhas e seus bois, mas não o encontrarão:</item>
<item>7. o Senhor retirou-se deles porque o traíram, porque geraram filhos bastardos. O destruidor vai devorá-los, eles e seus campos.</item>
<item>8. Tocai a corneta em Gabaa, a trombeta em Ramá, dai o alarme em Betavem, alertai Benjamim!</item>
<item>9. Efraim será devastado no dia do castigo. Sobre as tribos de Israel profiro um decreto irrevogável:</item>
<item>10. os chefes de Judá procedem como aqueles que mudam os marcos. Derramarei sobre eles as torrentes do meu furor.</item>
<item>11. Efraim é opressor, transgride o direito porque se compraz em abandonar a regra.</item>
<item>12. Serei para Efraim como a tinha, e para a casa de Judá como a cárie.</item>
<item>13. Efraim verá o seu mal, e Judá a sua chaga; Efraim recorrerá a Assur e Judá dirigir-se-á ao grande rei. Mas este não vos poderá curar nem dar remédio à vossa chaga,</item>
<item>14. porque serei como um leão para Efraim, como um leão para a casa de Judá; eu, eu mesmo despedaçarei a presa e partirei; levá-la-ei comigo e ninguém ma arrebatará.</item>
<item>15. Regressarei à minha morada, até que se arrependam de seus pecados e me procurem, e em sua miséria recorram a mim.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Vinde, voltemos ao Senhor, ele feriu-nos, ele nos curará; ele causou a ferida, ele a pensará.</item>
<item>2. Dar-nos-á de novo a vida em dois dias; ao terceiro dia levantar-nos-á, e viveremos em sua presença.</item>
<item>3. Apliquemo-nos a conhecer o Senhor; sua vinda é certa como a da aurora; ele virá a nós como a chuva, como a chuva da primavera que irriga a terra.</item>
<item>4. Que te farei, Efraim? Que te farei, Judá? Vosso amor é como a nuvem da manhã, como o orvalho que logo se dissipa.</item>
<item>5. Por isso é que os castiguei pelos profetas, e os matei pelas palavras de minha boca, e meu juízo resplandece como o relâmpago, </item>
<item>6. porque eu quero o amor mais que os sacrifícios, e o conhecimento de Deus mais que os holocaustos.</item>
<item>7. Mas eles violaram vergonhosamente a aliança e traíram-me.</item>
<item>8. Galaad é uma cidade de malfeitores, cheia de traços de sangue;</item>
<item>9. os bandidos são a força dela, uma quadrilha de sacerdotes; assassinam no caminho de Siquém, porque seu proceder é criminoso.</item>
<item>10. Vi horrores na casa de Israel: ali cresce a prostituição de Efraim, ali se mancha Israel.</item>
<item>11. Apesar de tudo, Judá há de ter boa colheita, quando eu restaurar o meu povo, quando eu curar Israel.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. A iniqüidade de Efraim foi desvendada, bem como a maldade de Samaria, porque cometem fraudes. O ladrão penetra nas casas, e a quadrilha de salteadores anda por aí impunemente.</item>
<item>2. Não é com sinceridade que dizem que me lembro de todas as suas maldades. Agora suas más obras os envolvem, e eu os tenho diante de meus olhos.</item>
<item>3. Alegram o rei com suas maldades, e os príncipes com suas mentiras.</item>
<item>4. São todos uns adúlteros, semelhantes a um forno aceso; o padeiro cessa de atiçar o fogo depois que trabalhou a massa, até que esta se levede.</item>
<item>5. O dia de nosso rei, os príncipes o profanam com o calor do vinho. Conseguirá sua mão deter os insolentes? Quando conspiram, seu coração é como um forno;</item>
<item>6. toda a noite dorme o calor de seu ressentimento, mas pela manhã ele queima com uma chama viva.</item>
<item>7. Todos eles ardem como um forno e consomem os seus juízes. Todos os seus reis caíram, sem que nenhum deles me tenha invocado.</item>
<item>8. Efraim mistura-se com os outros povos, Efraim é uma torta que não foi virada.</item>
<item>9. Estrangeiros o consomem sem que ele se dê conta; as cãs se lhe multiplicam, sem que ele o perceba.</item>
<item>10. A arrogância de Israel dá testemunho contra ele; não se voltam para o Senhor, seu Deus, e, apesar de tudo, não o buscam.</item>
<item>11. Efraim é como uma pomba ingênua, sem inteligência; apelam para o Egito, vão à Assíria...</item>
<item>12. Se ali forem, estenderei sobre eles a minha rede, prendê-los-ei como aves do céu e os punirei para advertência de sua assembléia.</item>
<item>13. Ai deles, porque fogem de mim! Serão arruinados porque se afastam de mim. Enquanto eu os queria salvar, proferiam mentiras contra mim.</item>
<item>14. Não me invocam do fundo de seu coração, mas se lamentam em seus leitos; laceram-se pelo trigo e pelo vinho, e revoltam-se contra mim.</item>
<item>15. Eu os adverti e fortifiquei seus braços, mas eles meditam o mal contra mim.</item>
<item>16. Não é para o Altíssimo que eles se voltam, são como um arco desarmado; seus chefes cairão pela espada em punição de sua língua, e rir-se-á deles na terra do Egito.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. À boca a trombeta! O inimigo precipita-se como uma águia sobre a casa do Senhor, porque violaram minha aliança e transgrediram minha lei.</item>
<item>2. Clamam a mim: Meu Deus!- Nós te conhecemos, Israel!</item>
<item>3. Israel rejeitou o bem, o inimigo o persegue.</item>
<item>4. Constituíram reis sem minha aprovação, e chefes sem meu conhecimento. Fizeram para si ídolos de sua prata e de seu ouro, para a sua própria perdição.</item>
<item>5. Rejeito teu bezerro (de ouro), ó Samaria! Minha cólera inflamou-se contra eles. Até quando não poderão eles purificar-se?</item>
<item>6. Porque (esse bezerro) é obra de Israel, foi um artista que o fez; ele não é um deus, será, pois, despedaçado o bezerro de Samaria.</item>
<item>7. Visto que semearam ventos, colherão tempestades; não terão sequer uma espiga, e o grão não dará farinha; e, mesmo que a desse, seria comida pelos estrangeiros.</item>
<item>8. Israel foi devorado; ei-los que se tornaram como um objeto sem valor entre as nações,</item>
<item>9. porque fizeram aliança com a Assíria. O jumento montês anda sozinho, mas Efraim assalaria aliados.</item>
<item>10. Em vão multiplicam as alianças, eu os juntarei; terão de se sujeitar ao rei e aos príncipes.</item>
<item>11. Efraim multiplicou os altares, e seus altares só lhe serviram para pecar.</item>
<item>12. Mesmo que eu lhe escreva todos os preceitos de minha lei, ele a estimará como uma lei estrageira.</item>
<item>13. Oferecem vítimas em sacrifício e comem-lhes as carnes, mas o Senhor não se compraz nelas. Doravante ele se lembrará da iniqüidade deles, e punirá os seus pecados: voltarão para o Egito.</item>
<item>14. Israel esqueceu-se de seu criador, e construiu palácios para si. Judá multiplicou suas praças fortes. Mas vou pôr fogo às suas cidades e ele consumirá os seus edifícios.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Não te alegres, Israel! Não exultes como os pagãos! Porque te prostituíste, afastando-te de teu Deus. E amaste o salário impuro em todas as eiras de trigo.</item>
<item>2. A eira e o lagar não os alimentarão, e o vinho lhes faltará.</item>
<item>3. Não ficarão na terra do Senhor; os de Efraim voltarão para o Egito, e comerão em Assíria alimentos impuros.</item>
<item>4. Já não farão ao Senhor libações de vinho, nem oferecerão sacrifícios em sua honra. Seu pão será como um pão de luto: todos os que dele comerem se contaminarão. Essa refeição é para seus apetites e não para ser apresentada na casa do Senhor.</item>
<item>5. Que fareis no dia de solenidade, no dia de festa consagrado ao Senhor?</item>
<item>6. Ei-los que partem de uma terra devastada; o Egito os acolherá, Mênfis os sepultará; suas luxuosas residências serão cobertas de urtigas, e abrolhos invadirão suas tendas.</item>
<item>7. Eis que chegam os dias do castigo. Eis que chegam os dias da justiça. Israel exclama: O profeta está louco, o homem inspirado delira. À enormidade de teu pecado junta-se a de tua perseguição.</item>
<item>8. Efraim, o povo de meu Deus, espreita o profeta, arma-lhe ciladas em todos os caminhos, e persegue-o até na casa de seu Deus.</item>
<item>9. Estão profundamente corrompidos, como no tempo de Gabaa. (Deus) se lembrará de suas faltas, e punirá os seus pecados.</item>
<item>10. Encontrei Israel como cachos de uvas no deserto; vi os vossos pais como os primeiros frutos da figueira. Porém, chegados a Beelfegor, consagraram-se a um objeto infame, e tornaram-se tão abomináveis como as coisas que amavam.</item>
<item>11. A glória de Efraim desaparecerá como uma ave: não haverá mais nascimento, nem gravidez e nem sequer concepção!</item>
<item>12. E mesmo os filhos que conseguirem criar, eu os privarei deles antes que se tornem homens. E ai deles, quando eu os abandonar!</item>
<item>13. Efraim, pelo que vi, persegue a mãe de seus filhos; Efraim vai levar seus filhos ao que lhes há de tirar a vida.</item>
<item>14. Dai-lhes Senhor... - que lhes dareis? Dai-lhes entranhas que abortem e seios secos!</item>
<item>15. Toda a sua maldade aparece em Gálgala; foi ali que lhes concebi aversão. Por causa de suas más ações, expulsá-los-ei de minha casa: vou retirar-lhes o meu amor; todos os seus chefes são rebeldes.</item>
<item>16. Efraim foi decepado, sua raiz secou, não dará mais fruto. Mesmo que lhe nasçam filhos, exterminarei o fruto querido de suas entranhas.</item>
<item>17. Meu Deus os rejeitará, porque não o atenderam; andarão errantes entre as nações.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Israel era uma vinha frondosa, que dava muitos frutos. Porém, quanto mais frutos, mais multiplicava seus altares; quanto mais prosperou a terra, mais ricas estelas construiu.</item>
<item>2. Hipócrita é o seu coração: vai receber o devido castigo; ele mesmo vai derrubar seus altares e quebrar suas estelas.</item>
<item>3. E dizem, com efeito: Não temos rei, porque não tememos o Senhor; e que nos fará o nosso rei?</item>
<item>4. Proferem vãos discursos e juram falso quando concluem suas alianças; os processos brotam como a erva venenosa nos sulcos.</item>
<item>5. Os habitantes de Samaria tremerão por causa do bezerro de Bet-Aven. Seu povo toma luto por ele, e o bando dos seus sacerdotes lamenta-se por causa dele, temendo que sua riqueza lhes seja tirada.</item>
<item>6. Também ele será levado para a Assíria para ser oferecido em homenagem ao grande rei. A confusão apoderar-se-á de Efraim. E Israel se envergonhará de seu ídolo.</item>
<item>7. Samaria está aniquilada, seu rei é como espuma à tona da água.</item>
<item>8. Serão destruídos os lugares altos de Bet-Aven, o pecado de Israel. Espinhos e abrolhos crescerão nos seus altares; dirão então às montanhas: Cobri-nos! E às colinas: Caí sobre nós!</item>
<item>9. Desde os dias de Gabaa, tens pecado, ó Israel. Ali se revoltaram (contra mim); não os atingirá em Gabaa a guerra contra os maus?</item>
<item>10. Virei castigá-los; os povos se unirão contra eles, porque devem ser punidos pelo seu duplo crime.</item>
<item>11. Efraim é uma novilha bem tratada, que gosta de calcar a eira; mas porei a canga em seu pescoço; atrelarei Efraim, Judá lavrará, Jacó puxará o arado.</item>
<item>12. Semeai na justiça, e colhereis bondade em proporção. Lavrai novas terras! É tempo de buscar o Senhor, até que venha espalhar a justiça sobre vós.</item>
<item>13. Cultivastes o mal e colhestes o pecado; comestes o fruto da mentira; confiastes em vossa política e no grande número de vossos soldados.</item>
<item>14. O tumulto da guerra vai elevar-se em tuas cidades, e todas as tuas fortalezas vão ser destruídas, assim como Salmã destruiu a dinastia de Jeroboão, no dia do combate em que a mãe foi esmagada com seus filhos.</item>
<item>15. Assim sereis tratada, Betel, por causa de vossa maldade; desde a aurora desaparecerá o rei de Israel.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Israel era ainda criança, e já eu o amava, e do Egito chamei meu filho.</item>
<item>2. Mas, quanto mais os chamei, mais se afastaram; ofereceram sacrifícios aos Baal e queimaram ofertas aos ídolos.</item>
<item>3. Eu, entretanto, ensinava Efraim a andar, tomava-o nos meus braços, mas não compreenderam que eu cuidava deles.</item>
<item>4. Segurava-os com laços humanos, com laços de amor; fui para eles como o que tira da boca uma rédea, e lhes dei alimento.</item>
<item>5. Ele voltará para o Egito e o assírio será seu rei, porque não quiseram voltar-se para mim.</item>
<item>6. A espada devastará suas cidades, destruirá seus filhos, que colherão assim o fruto de suas obras.</item>
<item>7. Meu povo é inclinado a separar-se de mim, convidam-no a subir para o Altíssimo, mas ninguém procura elevar-se.</item>
<item>8. Como poderia eu abandonar-te, ó Efraim, ou trair-te, ó Israel? Como poderia eu tratar-te como Adama, ou tornar-te como Seboim? Meu coração se revolve dentro de mim, eu me comovo de dó e compaixão.</item>
<item>9. Não darei curso ao ardor de minha cólera, já não destruirei Efraim, porque sou Deus e não um homem, sou o Santo no meio de ti, e não gosto de destruir.</item>
<item>10. Eles seguirão o Senhor, que rugirá como um leão; ao seu rugido tremerão os filhos do ocidente;</item>
<item>11. os egípcios tremerão como uma ave, e os assírios, como uma pomba. Eu os farei habitar em suas casas - oráculo do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Efraim cerca-me de mentira, e a casa de Israel de hipocrisia; Judá é um testemunho traidor de Deus, que tem comércio com as hieródulas.</item>
<item>2. Efraim se alimenta de vento, persegue o vento do oriente, multiplica dia a dia a mentira e a violência; fazem aliança com a Assíria, e transportam óleo em homenagem ao Egito.</item>
<item>3. O Senhor está em processo com Judá; vai castigar Jacó pelos seus atos e tratá-lo segundo as suas obras.</item>
<item>4. Desde o nascimento Jacó suplantou o irmão, e quando se tornou adulto, lutou com Deus.</item>
<item>5. Lutou com o anjo e o venceu, chorou e lhe pediu graça. Encontrou-o em Betel, onde (Deus) nos falou,</item>
<item>6. o Senhor, Deus dos exércitos, cujo nome é Javé.</item>
<item>7. Quanto a ti, volta ao teu Deus, conserva a piedade e a justiça, e espera sempre no teu Deus.</item>
<item>8. Esse mercador tem uma balança falsa e ama a fraude!</item>
<item>9. Efraim disse: Em verdade, tornei-me rico, amontoei fortuna. Mas todos os seus ganhos não poderiam compensar os pecados que ele cometeu.</item>
<item>10. Eu sou o Senhor, teu Deus, desde a saída do Egito; farei com que habites de novo sob tendas, como nos dias de festa.</item>
<item>11. Falei aos profetas e multipliquei as visões; pela boca dos profetas falei em comparações.</item>
<item>12. Se Galaad não passa de um ídolo vão, eles se tornaram em Gálgala um puro nada; ofereceram sacrifícios aos ídolos, por isso seus altares serão transformados em montões de pedras nos sulcos dos campos.</item>
<item>13. Jacó fugiu para os campos de Arão, Israel trabalhou como servo para obter esposa, e por uma mulher guardou os rebanhos.</item>
<item>14. O Senhor fez sair Israel do Egito por um profeta, por um profeta foi guardado o povo.</item>
<item>15. Efraim causou amargos desgostos: por isso o sangue que ele derramou recairá sobre ele, e seu Senhor lhe pagará seus ultrajes.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Datã procedeu como Efraim: ele era príncipe em Israel, mas se tornou culpado para com o seu senhor e morreu.</item>
<item>2. Porém agora (os israelitas) pecam ainda mais, fazem para si estátuas fundidas com sua prata, ídolos de sua invenção, meras obras de artistas. Falam-lhes, oferecem-lhes sacrifícios humanos e dão beijos nos bezerros.</item>
<item>3. Por isso serão como a nuvem da manhã, como o orvalho matinal que logo passa, como a palha que o vento leva da eira, e como a fumaça que sai pela janela.</item>
<item>4. E, no entanto, eu sou o Senhor teu Deus, desde a saída do Egito. Não conheces outro Deus fora de mim, não há outro Salvador senão eu.</item>
<item>5. Procurei-te pastagem no deserto, numa terra de aridez.</item>
<item>6. Quando tiveram a sua pastagem, ficaram fartos. Uma vez fartos, ensoberbeceram-se e se esqueceram de mim.</item>
<item>7. Serei para eles como um leão; espreitá-los-ei como uma pantera ao longo do caminho.</item>
<item>8. Como uma ursa a quem tiraram os filhotes, investirei contra eles, fecharei o caminho e lhes rasgarei as entranhas. E os devorarei no mesmo lugar como uma leoa; por animal feroz serão espedaçados e consumidos.</item>
<item>9. Confirmei tua perda, ó Israel; quem te poderá socorrer?</item>
<item>10. Onde está o teu rei, para que ele te salve em todas as tuas cidades? E teus magistrados, onde estão? Porque dizias: Dá-me um rei e príncipes?</item>
<item>11. Dei-te um rei no meu furor, e to retiro na minha indignação!</item>
<item>12. A iniqüidade de Efraim está guardada, seu pecado está posto em reserva.</item>
<item>13. Quando lhe sobrevêm as dores do parto, ele é como um filho mal-ajeitado, que não se apresenta no momento devido para sair do seio materno.</item>
<item>14. E eu o libertaria do poder da região dos mortos, isentá-lo-ia da morte? Onde estão tuas calamidades, ó Morte? Região dos mortos, onde está o teu flagelo destruidor? Não vejo arrependimento.</item>
<item>15. Porque em vão crescerá (Efraim) no meio das canas, quando vier o vento do oriente, o vento do Senhor que sopra do deserto. Ele secará sua nascente e estancará sua fonte; (todos os seus tesouros serão roubados).</item>
<item>16. Samaria será punida (porque ela se revoltou contra o seu Deus). Seus habitantes cairão sob os golpes da espada, seus filhinhos serão esmagados, e rasgados os ventres de suas mulheres grávidas.</item>
 </string-array><string-array name="CapOs14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Volta, Israel, ao Senhor teu Deus, porque foi teu pecado que te fez cair.</item>
<item>2. Muni-vos de palavras (de súplicas) e voltai ao Senhor. Dizei-lhe: Perdoai todos os nossos pecados, acolhei-nos favoravelmente. Queremos oferecer em sacrifício a homenagem de nossos lábios.</item>
<item>3. O assírio não nos salvará, não mais montaremos nossos cavalos, e não mais teremos como Deus obra alguma de nossas mãos, porque só junto de vós encontra o órfão compaixão.</item>
<item>4. Curarei a sua infidelidade, amá-los-ei de todo o coração, (porque minha cólera apartou-se deles).</item>
<item>5. Serei para Israel como o orvalho; ele florescerá como o lírio, e lançará raízes como o álamo.</item>
<item>6. Seus galhos estender-se-ão ao longe, sua opulência igualará à da oliveira e seu perfume será como o odor do Líbano.</item>
<item>7. (Os de Efraim) virão sentar-se à sua sombra. Cultivarão o trigo. Crescerão com a vinha. E serão famosos como o vinho do Líbano.</item>
<item>8. Que terá ainda Efraim de comum com os ídolos? Eu mesmo, que o afligi, torná-lo-ei feliz. Eu sou como o cipreste sempre verde: graças a mim é que produzes fruto.</item>
<item>9. Quem é sábio atenda a estas coisas! Que o homem inteligente reflita nelas, porque os caminhos do Senhor são retos. Os justos andam por eles, mas os pecadores neles tropeçam.</item>


 </string-array>
</resources>
