<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


<string-array name="CapSJo1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. No princípio era o Verbo, e o Verbo estava junto de Deus e o Verbo era Deus.</item>
<item>2. Ele estava no princípio junto de Deus.</item>
<item>3. Tudo foi feito por ele, e sem ele nada foi feito.</item>
<item>4. Nele havia a vida, e a vida era a luz dos homens.</item>
<item>5. A luz resplandece nas trevas, e as trevas não a compreenderam.</item>
<item>6. Houve um homem, enviado por Deus, que se chamava João.</item>
<item>7. Este veio como testemunha, para dar testemunho da luz, a fim de que todos cressem por meio dele.</item>
<item>8. Não era ele a luz, mas veio para dar testemunho da luz.</item>
<item>9. [O Verbo] era a verdadeira luz que, vindo ao mundo, ilumina todo homem.</item>
<item>10. Estava no mundo e o mundo foi feito por ele, e o mundo não o reconheceu.</item>
<item>11. Veio para o que era seu, mas os seus não o receberam.</item>
<item>12. Mas a todos aqueles que o receberam, aos que crêem no seu nome, deu-lhes o poder de se tornarem filhos de Deus,</item>
<item>13. os quais não nasceram do sangue, nem da vontade da carne, nem da vontade do homem, mas sim de Deus.</item>
<item>14. E o Verbo se fez carne e habitou entre nós, e vimos sua glória, a glória que o Filho único recebe do seu Pai, cheio de graça e de verdade.</item>
<item>15. João dá testemunho dele, e exclama: Eis aquele de quem eu disse: O que vem depois de mim é maior do que eu, porque existia antes de mim.</item>
<item>16. Todos nós recebemos da sua plenitude graça sobre graça.</item>
<item>17. Pois a lei foi dada por Moisés, a graça e a verdade vieram por Jesus Cristo.</item>
<item>18. Ninguém jamais viu Deus. O Filho único, que está no seio do Pai, foi quem o revelou.</item>
<item>19. Este foi o testemunho de João, quando os judeus lhe enviaram de Jerusalém sacerdotes e levitas para perguntar-lhe: Quem és tu?</item>
<item>20. Ele fez esta declaração que confirmou sem hesitar: Eu não sou o Cristo.</item>
<item>21. Pois, então, quem és?, perguntaram-lhe eles. És tu Elias? Disse ele: Não o sou. És tu o profeta? Ele respondeu: Não.</item>
<item>22. Perguntaram-lhe de novo: Dize-nos, afinal, quem és, para que possamos dar uma resposta aos que nos enviaram. Que dizes de ti mesmo?</item>
<item>23. Ele respondeu: Eu sou a voz que clama no deserto: Endireitai o caminho do Senhor, como o disse o profeta Isaías (40,3).</item>
<item>24. Alguns dos emissários eram fariseus.</item>
<item>25. Continuaram a perguntar-lhe: Como, pois, batizas, se tu não és o Cristo, nem Elias, nem o profeta?</item>
<item>26. João respondeu: Eu batizo com água, mas no meio de vós está quem vós não conheceis.</item>
<item>27. Esse é quem vem depois de mim; e eu não sou digno de lhe desatar a correia do calçado.</item>
<item>28. Este diálogo se passou em Betânia, além do Jordão, onde João estava batizando.</item>
<item>29. No dia seguinte, João viu Jesus que vinha a ele e disse: Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo.</item>
<item>30. É este de quem eu disse: Depois de mim virá um homem, que me é superior, porque existe antes de mim.</item>
<item>31. Eu não o conhecia, mas, se vim batizar em água, é para que ele se torne conhecido em Israel.</item>
<item>32. (João havia declarado: Vi o Espírito descer do céu em forma de uma pomba e repousar sobre ele.)</item>
<item>33. Eu não o conhecia, mas aquele que me mandou batizar em água disse-me: Sobre quem vires descer e repousar o Espírito, este é quem batiza no Espírito Santo.</item>
<item>34. Eu o vi e dou testemunho de que ele é o Filho de Deus.</item>
<item>35. No dia seguinte, estava lá João outra vez com dois dos seus discípulos.</item>
<item>36. E, avistando Jesus que ia passando, disse: Eis o Cordeiro de Deus.</item>
<item>37. Os dois discípulos ouviram-no falar e seguiram Jesus.</item>
<item>38. Voltando-se Jesus e vendo que o seguiam, perguntou-lhes: Que procurais? Disseram-lhe: Rabi (que quer dizer Mestre), onde moras?</item>
<item>39. Vinde e vede, respondeu-lhes ele. Foram aonde ele morava e ficaram com ele aquele dia. Era cerca da hora décima.</item>
<item>40. André, irmão de Simão Pedro, era um dos dois que tinham ouvido João e que o tinham seguido.</item>
<item>41. Foi ele então logo à procura de seu irmão e disse-lhe: Achamos o Messias (que quer dizer o Cristo).</item>
<item>42. Levou-o a Jesus, e Jesus, fixando nele o olhar, disse: Tu és Simão, filho de João; serás chamado Cefas (que quer dizer pedra).</item>
<item>43. No dia seguinte, tinha Jesus a intenção de dirigir-se à Galiléia. Encontra Filipe e diz-lhe: Segue-me.</item>
<item>44. (Filipe era natural de Betsaida, cidade de André e Pedro.)</item>
<item>45. Filipe encontra Natanael e diz-lhe: Achamos aquele de quem Moisés escreveu na lei e que os profetas anunciaram: é Jesus de Nazaré, filho de José.</item>
<item>46. Respondeu-lhe Natanael: Pode, porventura, vir coisa boa de Nazaré? Filipe retrucou: Vem e vê.</item>
<item>47. Jesus vê Natanael, que lhe vem ao encontro, e diz: Eis um verdadeiro israelita, no qual não há falsidade.</item>
<item>48. Natanael pergunta-lhe: Donde me conheces? Respondeu Jesus: Antes que Filipe te chamasse, eu te vi quando estavas debaixo da figueira.</item>
<item>49. Falou-lhe Natanael: Mestre, tu és o Filho de Deus, tu és o rei de Israel.</item>
<item>50. Jesus replicou-lhe: Porque eu te disse que te vi debaixo da figueira, crês! Verás coisas maiores do que esta.</item>
<item>51. E ajuntou: Em verdade, em verdade vos digo: vereis o céu aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do Homem.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Três dias depois, celebravam-se bodas em Caná da Galiléia, e achava-se ali a mãe de Jesus.</item>
<item>2. Também foram convidados Jesus e os seus discípulos.</item>
<item>3. Como viesse a faltar vinho, a mãe de Jesus disse-lhe: Eles já não têm vinho.</item>
<item>4. Respondeu-lhe Jesus: Mulher, isso compete a nós? Minha hora ainda não chegou.</item>
<item>5. Disse, então, sua mãe aos serventes: Fazei o que ele vos disser.</item>
<item>6. Ora, achavam-se ali seis talhas de pedra para as purificações dos judeus, que continham cada qual duas ou três medidas.</item>
<item>7. Jesus ordena-lhes: Enchei as talhas de água. Eles encheram-nas até em cima.</item>
<item>8. Tirai agora , disse-lhes Jesus, e levai ao chefe dos serventes. E levaram.</item>
<item>9. Logo que o chefe dos serventes provou da água tornada vinho, não sabendo de onde era (se bem que o soubessem os serventes, pois tinham tirado a água), chamou o noivo</item>
<item>10. e disse-lhe: É costume servir primeiro o vinho bom e, depois, quando os convidados já estão quase embriagados, servir o menos bom. Mas tu guardaste o vinho melhor até agora.</item>
<item>11. Este foi o primeiro milagre de Jesus; realizou-o em Caná da Galiléia. Manifestou a sua glória, e os seus discípulos creram nele.</item>
<item>12. Depois disso, desceu para Cafarnaum, com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos; e ali só demoraram poucos dias.</item>
<item>13. Estava próxima a Páscoa dos judeus, e Jesus subiu a Jerusalém.</item>
<item>14. Encontrou no templo os negociantes de bois, ovelhas e pombas, e mesas dos trocadores de moedas.</item>
<item>15. Fez ele um chicote de cordas, expulsou todos do templo, como também as ovelhas e os bois, espalhou pelo chão o dinheiro dos trocadores e derrubou as mesas.</item>
<item>16. Disse aos que vendiam as pombas: Tirai isto daqui e não façais da casa de meu Pai uma casa de negociantes.</item>
<item>17. Lembraram-se então os seus discípulos do que está escrito: O zelo da tua casa me consome (Sl 68,10).</item>
<item>18. Perguntaram-lhe os judeus: Que sinal nos apresentas tu, para procederes deste modo?</item>
<item>19. Respondeu-lhes Jesus: Destruí vós este templo, e eu o reerguerei em três dias.</item>
<item>20. Os judeus replicaram: Em quarenta e seis anos foi edificado este templo, e tu hás de levantá-lo em três dias?!</item>
<item>21. Mas ele falava do templo do seu corpo.</item>
<item>22. Depois que ressurgiu dos mortos, os seus discípulos lembraram-se destas palavras e creram na Escritura e na palavra de Jesus.</item>
<item>23. Enquanto Jesus celebrava em Jerusalém a festa da Páscoa, muitos creram no seu nome, à vista dos milagres que fazia.</item>
<item>24. Mas Jesus mesmo não se fiava neles, porque os conhecia a todos.</item>
<item>25. Ele não necessitava que alguém desse testemunho de nenhum homem, pois ele bem sabia o que havia no homem.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Havia um homem entre os fariseus, chamado Nicodemos, príncipe dos judeus.</item>
<item>2. Este foi ter com Jesus, de noite, e disse-lhe: Rabi, sabemos que és um Mestre vindo de Deus. Ninguém pode fazer esses milagres que fazes, se Deus não estiver com ele.</item>
<item>3. Jesus replicou-lhe: Em verdade, em verdade te digo: quem não nascer de novo não poderá ver o Reino de Deus.</item>
<item>4. Nicodemos perguntou-lhe: Como pode um homem renascer, sendo velho? Porventura pode tornar a entrar no seio de sua mãe e nascer pela segunda vez?</item>
<item>5. Respondeu Jesus: Em verdade, em verdade te digo: quem não renascer da água e do Espírito não poderá entrar no Reino de Deus.</item>
<item>6. O que nasceu da carne é carne, e o que nasceu do Espírito é espírito.</item>
<item>7. Não te maravilhes de que eu te tenha dito: Necessário vos é nascer de novo.</item>
<item>8. O vento sopra onde quer; ouves-lhe o ruído, mas não sabes de onde vem, nem para onde vai. Assim acontece com aquele que nasceu do Espírito.</item>
<item>9. Replicou Nicodemos: Como se pode fazer isso?</item>
<item>10. Disse Jesus: És doutor em Israel e ignoras estas coisas!...</item>
<item>11. Em verdade, em verdade te digo: dizemos o que sabemos e damos testemunho do que vimos, mas não recebeis o nosso testemunho.</item>
<item>12. Se vos tenho falado das coisas terrenas e não me credes, como crereis se vos falar das celestiais?</item>
<item>13. Ninguém subiu ao céu senão aquele que desceu do céu, o Filho do Homem que está no céu.</item>
<item>14. Como Moisés levantou a serpente no deserto, assim deve ser levantado o Filho do Homem,</item>
<item>15. para que todo homem que nele crer tenha a vida eterna.</item>
<item>16. Com efeito, de tal modo Deus amou o mundo, que lhe deu seu Filho único, para que todo o que nele crer não pereça, mas tenha a vida eterna.</item>
<item>17. Pois Deus não enviou o Filho ao mundo para condená-lo, mas para que o mundo seja salvo por ele.</item>
<item>18. Quem nele crê não é condenado, mas quem não crê já está condenado; por que não crê no nome do Filho único de Deus.</item>
<item>19. Ora, este é o julgamento: a luz veio ao mundo, mas os homens amaram mais as trevas do que a luz, pois as suas obras eram más.</item>
<item>20. Porquanto todo aquele que faz o mal odeia a luz e não vem para a luz, para que as suas obras não sejam reprovadas.</item>
<item>21. Mas aquele que pratica a verdade, vem para a luz. Torna-se assim claro que as suas obras são feitas em Deus.</item>
<item>22. Em seguida, foi Jesus com os seus discípulos para os campos da Judéia, e ali se deteve com eles, e batizava.</item>
<item>23. Também João batizava em Enon, perto de Salim, porque havia ali muita água, e muitos vinham e eram batizados.</item>
<item>24. Pois João ainda não tinha sido lançado no cárcere.</item>
<item>25. Ora, surgiu uma discussão entre os discípulos de João e um judeu, a respeito da purificação.</item>
<item>26. Foram e disseram-lhe: Mestre, aquele que estava contigo além do Jordão, de quem tu deste testemunho, ei-lo que está batizando e todos vão ter com ele...</item>
<item>27. João replicou: Ninguém pode atribuir-se a si mesmo senão o que lhe foi dado do céu.</item>
<item>28. Vós mesmos me sois testemunhas de que disse: Eu não sou o Cristo, mas fui enviado diante dele.</item>
<item>29. Aquele que tem a esposa é o esposo. O amigo do esposo, porém, que está presente e o ouve, regozija-se sobremodo com a voz do esposo. Nisso consiste a minha alegria, que agora se completa.</item>
<item>30. Importa que ele cresça e que eu diminua.</item>
<item>31. Aquele que vem de cima é superior a todos. Aquele que vem da terra é terreno e fala de coisas terrenas. Aquele que vem do céu é superior a todos.</item>
<item>32. Ele testemunha as coisas que viu e ouviu, mas ninguém recebe o seu testemunho.</item>
<item>33. Aquele que recebe o seu testemunho confirma que Deus é verdadeiro.</item>
<item>34. Com efeito, aquele que Deus enviou fala a linguagem de Deus, porque ele concede o Espírito sem medidas.</item>
<item>35. O Pai ama o Filho e confiou-lhe todas as coisas.</item>
<item>36. Aquele que crê no Filho tem a vida eterna; quem não crê no Filho não verá a vida, mas sobre ele pesa a ira de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. O Senhor soube que os fariseus tinham ouvido dizer que ele recrutava e batizava mais discípulos que João</item>
<item>2. (se bem que não era Jesus quem batizava, mas os seus discípulos).</item>
<item>3. Deixou a Judéia e voltou para a Galiléia.</item>
<item>4. Ora, devia passar por Samaria.</item>
<item>5. Chegou, pois, a uma localidade da Samaria, chamada Sicar, junto das terras que Jacó dera a seu filho José.</item>
<item>6. Ali havia o poço de Jacó. E Jesus, fatigado da viagem, sentou-se à beira do poço. Era por volta do meio-dia.</item>
<item>7. Veio uma mulher da Samaria tirar água. Pediu-lhe Jesus: Dá-me de beber.</item>
<item>8. (Pois os discípulos tinham ido à cidade comprar mantimentos.)</item>
<item>9. Aquela samaritana lhe disse: Sendo tu judeu, como pedes de beber a mim, que sou samaritana!... (Pois os judeus não se comunicavam com os samaritanos.)</item>
<item>10. Respondeu-lhe Jesus: Se conhecesses o dom de Deus, e quem é que te diz: Dá-me de beber, certamente lhe pedirias tu mesma e ele te daria uma água viva.</item>
<item>11. A mulher lhe replicou: Senhor, não tens com que tirá-la, e o poço é fundo... donde tens, pois, essa água viva?</item>
<item>12. És, porventura, maior do que o nosso pai Jacó, que nos deu este poço, do qual ele mesmo bebeu e também os seus filhos e os seus rebanhos?</item>
<item>13. Respondeu-lhe Jesus: Todo aquele que beber desta água tornará a ter sede,</item>
<item>14. mas o que beber da água que eu lhe der jamais terá sede. Mas a água que eu lhe der virá a ser nele fonte de água, que jorrará até a vida eterna.</item>
<item>15. A mulher suplicou: Senhor, dá-me desta água, para eu já não ter sede nem vir aqui tirá-la!</item>
<item>16. Disse-lhe Jesus: Vai, chama teu marido e volta cá.</item>
<item>17. A mulher respondeu: Não tenho marido. Disse Jesus: Tens razão em dizer que não tens marido.</item>
<item>18. Tiveste cinco maridos, e o que agora tens não é teu. Nisto disseste a verdade.</item>
<item>19. Senhor, disse-lhe a mulher, vejo que és profeta!...</item>
<item>20. Nossos pais adoraram neste monte, mas vós dizeis que é em Jerusalém que se deve adorar.</item>
<item>21. Jesus respondeu: Mulher, acredita-me, vem a hora em que não adorareis o Pai, nem neste monte nem em Jerusalém.</item>
<item>22. Vós adorais o que não conheceis, nós adoramos o que conhecemos, porque a salvação vem dos judeus.</item>
<item>23. Mas vem a hora, e já chegou, em que os verdadeiros adoradores hão de adorar o Pai em espírito e verdade, e são esses adoradores que o Pai deseja.</item>
<item>24. Deus é espírito, e os seus adoradores devem adorá-lo em espírito e verdade.</item>
<item>25. Respondeu a mulher: Sei que deve vir o Messias (que se chama Cristo); quando, pois, vier, ele nos fará conhecer todas as coisas.</item>
<item>26. Disse-lhe Jesus: Sou eu, quem fala contigo.</item>
<item>27. Nisso seus discípulos chegaram e maravilharam-se de que estivesse falando com uma mulher. Ninguém, todavia, perguntou: Que perguntas? Ou: Que falas com ela?</item>
<item>28. A mulher deixou o seu cântaro, foi à cidade e disse àqueles homens:</item>
<item>29. Vinde e vede um homem que me contou tudo o que tenho feito. Não seria ele, porventura, o Cristo?</item>
<item>30. Eles saíram da cidade e vieram ter com Jesus.</item>
<item>31. Entretanto, os discípulos lhe pediam: Mestre, come.</item>
<item>32. Mas ele lhes disse: Tenho um alimento para comer que vós não conheceis.</item>
<item>33. Os discípulos perguntavam uns aos outros: Alguém lhe teria trazido de comer?</item>
<item>34. Disse-lhes Jesus: Meu alimento é fazer a vontade daquele que me enviou e cumprir a sua obra.</item>
<item>35. Não dizeis vós que ainda há quatro meses e vem a colheita? Eis que vos digo: levantai os vossos olhos e vede os campos, porque já estão brancos para a ceifa.</item>
<item>36. O que ceifa recebe o salário e ajunta fruto para a vida eterna; assim o semeador e o ceifador juntamente se regozijarão.</item>
<item>37. Porque eis que se pode dizer com toda verdade: Um é o que semeia outro é o que ceifa.</item>
<item>38. Enviei-vos a ceifar onde não tendes trabalhado; outros trabalharam, e vós entrastes nos seus trabalhos.</item>
<item>39. Muitos foram os samaritanos daquela cidade que creram nele por causa da palavra da mulher, que lhes declarara: Ele me disse tudo quanto tenho feito.</item>
<item>40. Assim, quando os samaritanos foram ter com ele, pediram que ficasse com eles. Ele permaneceu ali dois dias.</item>
<item>41. Ainda muitos outros creram nele por causa das suas palavras.</item>
<item>42. E diziam à mulher: Já não é por causa da tua declaração que cremos, mas nós mesmos ouvimos e sabemos ser este verdadeiramente o Salvador do mundo.</item>
<item>43. Passados os dois dias, Jesus partiu para a Galiléia.</item>
<item>44. (Ele mesmo havia declarado que um profeta não é honrado na sua pátria.)</item>
<item>45. Chegando à Galiléia, acolheram-no os galileus, porque tinham visto tudo o que fizera durante a festa em Jerusalém; pois também eles tinham ido à festa.</item>
<item>46. Ele voltou, pois, a Caná da Galiléia, onde transformara água em vinho. Havia então em Cafarnaum um oficial do rei, cujo filho estava doente.</item>
<item>47. Ao ouvir que Jesus vinha da Judéia para a Galiléia, foi a ele e rogou-lhe que descesse e curasse seu filho, que estava prestes a morrer.</item>
<item>48. Disse-lhe Jesus: Se não virdes milagres e prodígios, não credes...</item>
<item>49. Pediu-lhe o oficial: Senhor, desce antes que meu filho morra!</item>
<item>50. Vai, disse-lhe Jesus, o teu filho está passando bem! O homem acreditou na palavra de Jesus e partiu.</item>
<item>51. Enquanto ia descendo, os criados vieram-lhe ao encontro e lhe disseram: Teu filho está passando bem.</item>
<item>52. Indagou então deles a hora em que se sentira melhor. Responderam-lhe: Ontem à sétima hora a febre o deixou.</item>
<item>53. Reconheceu o pai ser a mesma hora em que Jesus dissera: Teu filho está passando bem. E creu tanto ele como toda a sua casa.</item>
<item>54. Esse foi o segundo milagre que Jesus fez, depois de voltar da Judéia para a Galiléia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Depois disso, houve uma festa dos judeus, e Jesus subiu a Jerusalém.</item>
<item>2. Há em Jerusalém, junto à porta das Ovelhas, um tanque, chamado em hebraico Betesda, que tem cinco pórticos.</item>
<item>3. Nestes pórticos jazia um grande número de enfermos, de cegos, de coxos e de paralíticos, que esperavam o movimento da água.</item>
<item>4. [Pois de tempos em tempos um anjo do Senhor descia ao tanque e a água se punha em movimento. E o primeiro que entrasse no tanque, depois da agitação da água, ficava curado de qualquer doença que tivesse.]</item>
<item>5. Estava ali um homem enfermo havia trinta e oito anos.</item>
<item>6. Vendo-o deitado e sabendo que já havia muito tempo que estava enfermo, perguntou-lhe Jesus: Queres ficar curado?</item>
<item>7. O enfermo respondeu-lhe: Senhor, não tenho ninguém que me ponha no tanque, quando a água é agitada; enquanto vou, já outro desceu antes de mim.</item>
<item>8. Ordenou-lhe Jesus: Levanta-te, toma o teu leito e anda.</item>
<item>9. No mesmo instante, aquele homem ficou curado, tomou o seu leito e foi andando. Ora, aquele dia era sábado.</item>
<item>10. E os judeus diziam ao homem curado: E sábado, não te é permitido carregar o teu leito.</item>
<item>11. Respondeu-lhes ele: Aquele que me curou disse: Toma o teu leito e anda.</item>
<item>12. Perguntaram-lhe eles: Quem é o homem que te disse: Toma o teu leito e anda?</item>
<item>13. O que havia sido curado, porém, não sabia quem era, porque Jesus se havia retirado da multidão que estava naquele lugar.</item>
<item>14. Mais tarde, Jesus o achou no templo e lhe disse: Eis que ficaste são; já não peques, para não te acontecer coisa pior.</item>
<item>15. Aquele homem foi então contar aos judeus que fora Jesus quem o havia curado.</item>
<item>16. Por esse motivo, os judeus perseguiam Jesus, porque fazia esses milagres no dia de sábado.</item>
<item>17. Mas ele lhes disse: Meu Pai continua agindo até agora, e eu ajo também.</item>
<item>18. Por esta razão os judeus, com maior ardor, procuravam tirar-lhe a vida, porque não somente violava o repouso do sábado, mas afirmava ainda que Deus era seu Pai e se fazia igual a Deus.</item>
<item>19. Jesus tomou a palavra e disse-lhes: Em verdade, em verdade vos digo: o Filho de si mesmo não pode fazer coisa alguma; ele só faz o que vê fazer o Pai; e tudo o que o Pai faz, o faz também semelhantemente o Filho.</item>
<item>20. Pois o Pai ama o Filho e mostra-lhe tudo o que faz; e maiores obras do que esta lhe mostrará, para que fiqueis admirados.</item>
<item>21. Com efeito, como o Pai ressuscita os mortos e lhes dá vida, assim também o Filho dá vida a quem ele quer.</item>
<item>22. Assim também o Pai não julga ninguém, mas entregou todo o julgamento ao Filho.</item>
<item>23. Desse modo, todos honrarão o Filho, bem como honram o Pai. Aquele que não honra o Filho, não honra o Pai, que o enviou.</item>
<item>24. Em verdade, em verdade vos digo: quem ouve a minha palavra e crê naquele que me enviou tem a vida eterna e não incorre na condenação, mas passou da morte para a vida.</item>
<item>25. Em verdade, em verdade vos digo: vem a hora, e já está aí, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus; e os que a ouvirem viverão.</item>
<item>26. Pois como o Pai tem a vida em si mesmo, assim também deu ao Filho o ter a vida em si mesmo,</item>
<item>27. e lhe conferiu o poder de julgar, porque é o Filho do Homem.</item>
<item>28. Não vos maravilheis disso, porque vem a hora em que todos os que se acham nos sepulcros sairão deles ao som de sua voz:</item>
<item>29. os que praticaram o bem irão para a ressurreição da vida, e aqueles que praticaram o mal ressuscitarão para serem condenados.</item>
<item>30. De mim mesmo não posso fazer coisa alguma. Julgo como ouço; e o meu julgamento é justo, porque não busco a minha vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</item>
<item>31. Se eu der testemunho de mim mesmo, não é digno de fé o meu testemunho.</item>
<item>32. Há outro que dá testemunho de mim, e sei que é digno de fé o testemunho que dá de mim.</item>
<item>33. Vós enviastes mensageiros a João, e ele deu testemunho da verdade.</item>
<item>34. Não invoco, porém, o testemunho de homem algum. Digo-vos essas coisas, a fim de que sejais salvos.</item>
<item>35. João era uma lâmpada que arde e ilumina; vós, porém, só por uma hora quisestes alegrar-vos com a sua luz.</item>
<item>36. Mas tenho maior testemunho do que o de João, porque as obras que meu Pai me deu para executar - essas mesmas obras que faço - testemunham a meu respeito que o Pai me enviou.</item>
<item>37. E o Pai que me enviou, ele mesmo deu testemunho de mim. Vós nunca ouvistes a sua voz nem vistes a sua face...</item>
<item>38. e não tendes a sua palavra permanente em vós, pois não credes naquele que ele enviou.</item>
<item>39. Vós perscrutais as Escrituras, julgando encontrar nelas a vida eterna. Pois bem! São elas mesmas que dão testemunho de mim.</item>
<item>40. E vós não quereis vir a mim para que tenhais a vida...</item>
<item>41. Não espero a minha glória dos homens,</item>
<item>42. mas sei que não tendes em vós o amor de Deus.</item>
<item>43. Vim em nome de meu Pai, mas não me recebeis. Se vier outro em seu próprio nome, haveis de recebê-lo...</item>
<item>44. Como podeis crer, vós que recebeis a glória uns dos outros, e não buscais a glória que é só de Deus?</item>
<item>45. Não julgueis que vos hei de acusar diante do Pai; há quem vos acusa: Moisés, no qual colocais a vossa esperança.</item>
<item>46. Pois se crêsseis em Moisés, certamente creríeis em mim, porque ele escreveu a meu respeito.</item>
<item>47. Mas, se não acreditais nos seus escritos, como acreditareis nas minhas palavras?</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo6">
<item>Capítulo 6</item>
<item>1. Depois disso, atravessou Jesus o lago da Galiléia (que é o de Tiberíades.)</item>
<item>2. Seguia-o uma grande multidão, porque via os milagres que fazia em beneficio dos enfermos.</item>
<item>3. Jesus subiu a um monte e ali se sentou com seus discípulos.</item>
<item>4. Aproximava-se a Páscoa, festa dos judeus.</item>
<item>5. Jesus levantou os olhos sobre aquela grande multidão que vinha ter com ele e disse a Filipe: Onde compraremos pão para que todos estes tenham o que comer?</item>
<item>6. Falava assim para o experimentar, pois bem sabia o que havia de fazer.</item>
<item>7. Filipe respondeu-lhe: Duzentos denários de pão não lhes bastam, para que cada um receba um pedaço.</item>
<item>8. Um dos seus discípulos, chamado André, irmão de Simão Pedro, disse-lhe:</item>
<item>9. Está aqui um menino que tem cinco pães de cevada e dois peixes... mas que é isto para tanta gente?</item>
<item>10. Disse Jesus: Fazei-os assentar. Ora, havia naquele lugar muita relva. Sentaram-se aqueles homens em número de uns cinco mil.</item>
<item>11. Jesus tomou os pães e rendeu graças. Em seguida, distribuiu-os às pessoas que estavam sentadas, e igualmente dos peixes lhes deu quanto queriam.</item>
<item>12. Estando eles saciados, disse aos discípulos: Recolhei os pedaços que sobraram, para que nada se perca.</item>
<item>13. Eles os recolheram e, dos pedaços dos cinco pães de cevada que sobraram, encheram doze cestos.</item>
<item>14. À vista desse milagre de Jesus, aquela gente dizia: Este é verdadeiramente o profeta que há de vir ao mundo.</item>
<item>15. Jesus, percebendo que queriam arrebatá-lo e fazê-lo rei, tornou a retirar-se sozinho para o monte.</item>
<item>16. Chegada a tarde, os seus discípulos desceram à margem do lago.</item>
<item>17. Subindo a uma barca, atravessaram o lago rumo a Cafarnaum. Era já escuro, e Jesus ainda não se tinha reunido a eles.</item>
<item>18. O mar, entretanto, se agitava, porque soprava um vento rijo.</item>
<item>19. Tendo eles remado uns vinte e cinco ou trinta estádios, viram Jesus que se aproximava da barca, andando sobre as águas, e ficaram atemorizados.</item>
<item>20. Mas ele lhes disse: Sou eu, não temais.</item>
<item>21. Quiseram recebê-lo na barca, mas pouco depois a barca chegou ao seu destino.</item>
<item>22. No dia seguinte, a multidão que tinha ficado do outro lado do mar percebeu que Jesus não tinha subido com seus discípulos na única barca que lá estava, mas que eles tinham partido sozinhos.</item>
<item>23. Nesse meio tempo, outras barcas chegaram de Tiberíades, perto do lugar onde tinham comido o pão, depois de o Senhor ter dado graças.</item>
<item>24. E, reparando a multidão que nem Jesus nem os seus discípulos estavam ali, entrou nas barcas e foi até Cafarnaum à sua procura.</item>
<item>25. Encontrando-o na outra margem do lago, perguntaram-lhe: Mestre, quando chegaste aqui?</item>
<item>26. Respondeu-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: buscais-me, não porque vistes os milagres, mas porque comestes dos pães e ficastes fartos.</item>
<item>27. Trabalhai, não pela comida que perece, mas pela que dura até a vida eterna, que o Filho do Homem vos dará. Pois nele Deus Pai imprimiu o seu sinal.</item>
<item>28. Perguntaram-lhe: Que faremos para praticar as obras de Deus?</item>
<item>29. Respondeu-lhes Jesus: A obra de Deus é esta: que creiais naquele que ele enviou.</item>
<item>30. Perguntaram eles: Que milagre fazes tu, para que o vejamos e creiamos em ti? Qual é a tua obra?</item>
<item>31. Nossos pais comeram o maná no deserto, segundo o que está escrito: Deu-lhes de comer o pão vindo do céu (Sl 77,24).</item>
<item>32. Jesus respondeu-lhes: Em verdade, em verdade vos digo: Moisés não vos deu o pão do céu, mas o meu Pai é quem vos dá o verdadeiro pão do céu;</item>
<item>33. porque o pão de Deus é o pão que desce do céu e dá vida ao mundo.</item>
<item>34. Disseram-lhe: Senhor, dá-nos sempre deste pão!</item>
<item>35. Jesus replicou: Eu sou o pão da vida: aquele que vem a mim não terá fome, e aquele que crê em mim jamais terá sede.</item>
<item>36. Mas já vos disse: Vós me vedes e não credes...</item>
<item>37. Todo aquele que o Pai me dá virá a mim, e o que vem a mim não o lançarei fora.</item>
<item>38. Pois desci do céu não para fazer a minha vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</item>
<item>39. Ora, esta é a vontade daquele que me enviou: que eu não deixe perecer nenhum daqueles que me deu, mas que os ressuscite no último dia.</item>
<item>40. Esta é a vontade de meu Pai: que todo aquele que vê o Filho e nele crê, tenha a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</item>
<item>41. Murmuravam então dele os judeus, porque dissera: Eu sou o pão que desceu do céu.</item>
<item>42. E perguntavam: Porventura não é ele Jesus, o filho de José, cujo pai e mãe conhecemos? Como, pois, diz ele: Desci do céu?</item>
<item>43. Respondeu-lhes Jesus: Não murmureis entre vós.</item>
<item>44. Ninguém pode vir a mim se o Pai, que me enviou, não o atrair; e eu hei de ressuscitá-lo no último dia.</item>
<item>45. Está escrito nos profetas: Todos serão ensinados por Deus (Is 54,13). Assim, todo aquele que ouviu o Pai e foi por ele instruído vem a mim.</item>
<item>46. Não que alguém tenha visto o Pai, pois só aquele que vem de Deus, esse é que viu o Pai.</item>
<item>47. Em verdade, em verdade vos digo: quem crê em mim tem a vida eterna.</item>
<item>48. Eu sou o pão da vida.</item>
<item>49. Vossos pais, no deserto, comeram o maná e morreram.</item>
<item>50. Este é o pão que desceu do céu, para que não morra todo aquele que dele comer.</item>
<item>51. Eu sou o pão vivo que desceu do céu. Quem comer deste pão viverá eternamente. E o pão, que eu hei de dar, é a minha carne para a salvação do mundo.</item>
<item>52. A essas palavras, os judeus começaram a discutir, dizendo: Como pode este homem dar-nos de comer a sua carne?</item>
<item>53. Então Jesus lhes disse: Em verdade, em verdade vos digo: se não comerdes a carne do Filho do Homem, e não beberdes o seu sangue, não tereis a vida em vós mesmos.</item>
<item>54. Quem come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</item>
<item>55. Pois a minha carne é verdadeiramente uma comida e o meu sangue, verdadeiramente uma bebida.</item>
<item>56. Quem come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim e eu nele.</item>
<item>57. Assim como o Pai que me enviou vive, e eu vivo pelo Pai, assim também aquele que comer a minha carne viverá por mim.</item>
<item>58. Este é o pão que desceu do céu. Não como o maná que vossos pais comeram e morreram. Quem come deste pão viverá eternamente.</item>
<item>59. Tal foi o ensinamento de Jesus na sinagoga de Cafarnaum.</item>
<item>60. Muitos dos seus discípulos, ouvindo-o, disseram: Isto é muito duro! Quem o pode admitir?</item>
<item>61. Sabendo Jesus que os discípulos murmuravam por isso, perguntou-lhes: Isso vos escandaliza?</item>
<item>62. Que será, quando virdes subir o Filho do Homem para onde ele estava antes?...</item>
<item>63. O espírito é que vivifica, a carne de nada serve. As palavras que vos tenho dito são espírito e vida.</item>
<item>64. Mas há alguns entre vós que não crêem... Pois desde o princípio Jesus sabia quais eram os que não criam e quem o havia de trair.</item>
<item>65. Ele prosseguiu: Por isso vos disse: Ninguém pode vir a mim, se por meu Pai não lho for concedido.</item>
<item>66. Desde então, muitos dos seus discípulos se retiraram e já não andavam com ele.</item>
<item>67. Então Jesus perguntou aos Doze: Quereis vós também retirar-vos?</item>
<item>68. Respondeu-lhe Simão Pedro: Senhor, a quem iríamos nós? Tu tens as palavras da vida eterna.</item>
<item>69. E nós cremos e sabemos que tu és o Santo de Deus!</item>
<item>70. Jesus acrescentou: Não vos escolhi eu todos os doze? Contudo, um de vós é um demônio!...</item>
<item>71. Ele se referia a Judas, filho de Simão Iscariotes, porque era quem o havia de entregar não obstante ser um dos Doze.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo7">
<item>Capítulo 7</item>
<item>1. Depois disso, Jesus percorria a Galiléia. Ele não queria deter-se na Judéia, porque os judeus procuravam tirar-lhe a vida.</item>
<item>2. Aproximava-se a festa dos judeus chamada dos Tabernáculos.</item>
<item>3. Seus irmãos disseram-lhe: Parte daqui e vai para a Judéia, a fim de que também os teus discípulos vejam as obras que fazes.</item>
<item>4. Pois quem deseja ser conhecido em público não faz coisa alguma ocultamente. Já que fazes essas obras, revela-te ao mundo.</item>
<item>5. Com efeito, nem mesmo os seus irmãos acreditavam nele.</item>
<item>6. Disse-lhes Jesus: O meu tempo ainda não chegou, mas para vós a hora é sempre favorável.</item>
<item>7. O mundo não vos pode odiar, mas odeia-me, porque eu testemunho contra ele que as suas obras são más.</item>
<item>8. Subi vós para a festa. Quanto a mim, eu não irei, porque ainda não chegou o meu tempo.</item>
<item>9. Dito isto, permaneceu na Galiléia.</item>
<item>10. Mas quando os seus irmãos tinham subido, então subiu também ele à festa, não em público, mas despercebidamente.</item>
<item>11. Buscavam-no os judeus durante a festa e perguntavam: Onde está ele?</item>
<item>12. E na multidão só se discutia a respeito dele. Uns diziam: É homem de bem. Outros, porém, diziam: Não é; ele seduz o povo.</item>
<item>13. Ninguém, contudo, ousava falar dele livremente com medo dos judeus.</item>
<item>14. Lá pelo meio da festa, Jesus subiu ao templo e pôs-se a ensinar.</item>
<item>15. Os judeus se admiravam e diziam: Este homem não fez estudos. Donde lhe vem, pois, este conhecimento das Escrituras?</item>
<item>16. Respondeu-lhes Jesus: A minha doutrina não é minha, mas daquele que me enviou.</item>
<item>17. Se alguém quiser cumprir a vontade de Deus, distinguirá se a minha doutrina é de Deus ou se falo de mim mesmo.</item>
<item>18. Quem fala por própria autoridade busca a própria glória, mas quem procura a glória de quem o enviou é digno de fé e nele não há impostura alguma.</item>
<item>19. Acaso não foi Moisés quem vos deu a lei? No entanto, ninguém de vós cumpre a lei!...</item>
<item>20. Por que procurais tirar-me a vida? Respondeu o povo: Tens um demônio! Quem procura tirar-te a vida?</item>
<item>21. Replicou Jesus: Fiz uma só obra, e todos vós vos maravilhais!</item>
<item>22. Moisés vos deu a circuncisão (se bem que ela não é de Moisés, mas dos patriarcas), e até no sábado circuncidais um homem!</item>
<item>23. Se um homem recebe a circuncisão em dia de sábado, e isso sem violar a Lei de Moisés, por que vos indignais comigo, que tenho curado um homem em todo o seu corpo em dia de sábado?</item>
<item>24. Não julgueis pela aparência, mas julgai conforme a justiça.</item>
<item>25. Algumas das pessoas de Jerusalém diziam: Não é este aquele a quem procuram tirar a vida?</item>
<item>26. Todavia, ei-lo que fala em público e não lhe dizem coisa alguma. Porventura reconheceram de fato as autoridades que ele é o Cristo?</item>
<item>27. Mas este nós sabemos de onde vem. Do Cristo, porém, quando vier, ninguém saberá de onde seja.</item>
<item>28. Enquanto ensinava no templo, Jesus exclamou: Ah! Vós me conheceis e sabeis de onde eu sou!... Entretanto, não vim de mim mesmo, mas é verdadeiro aquele que me enviou, e vós não o conheceis.</item>
<item>29. Eu o conheço, porque venho dele e ele me enviou.</item>
<item>30. Procuraram prendê-lo, mas ninguém lhe deitou as mãos, porque ainda não era chegada a sua hora.</item>
<item>31. Muitos do povo, porém, creram nele e perguntavam: Quando vier o Cristo, fará mais milagres do que este faz?</item>
<item>32. Os fariseus ouviram esse murmúrio que circulava entre o povo a respeito de Jesus. Então, de acordo com eles, os príncipes dos sacerdotes enviaram guardas para prendê-lo.</item>
<item>33. Disse Jesus: Ainda por um pouco de tempo estou convosco e então vou para aquele que me enviou.</item>
<item>34. Buscar-me-eis sem me achar, nem podereis ir para onde estou.</item>
<item>35. Os judeus perguntavam entre si: Para onde irá ele, que o não possamos achar? Porventura irá para o meio dos judeus dispersos entre os gregos, para tornar-se o doutor dos estrangeiros?</item>
<item>36. Que significam essas palavras que nos disse: Buscar-me-eis sem me achar, e onde estou para lá não podereis ir?</item>
<item>37. No último dia, que é o principal dia de festa, estava Jesus de pé e clamava: Se alguém tiver sede, venha a mim e beba.</item>
<item>38. Quem crê em mim, como diz a Escritura: Do seu interior manarão rios de água viva (Zc 14,8; Is 58,11).</item>
<item>39. Dizia isso, referindo-se ao Espírito que haviam de receber os que cressem nele, pois ainda não fora dado o Espírito, visto que Jesus ainda não tinha sido glorificado.</item>
<item>40. Ouvindo essas palavras, alguns daquela multidão diziam: Este é realmente o profeta.</item>
<item>41. Outros diziam: Este é o Cristo. Mas outros protestavam: É acaso da Galiléia que há de vir o Cristo?</item>
<item>42. Não diz a Escritura: O Cristo há de vir da família de Davi, e da aldeia de Belém, onde vivia Davi?</item>
<item>43. Houve por isso divisão entre o povo por causa dele.</item>
<item>44. Alguns deles queriam prendê-lo, mas ninguém lhe lançou as mãos.</item>
<item>45. Voltaram os guardas para junto dos príncipes dos sacerdotes e fariseus, que lhes perguntaram: Por que não o trouxestes?</item>
<item>46. Os guardas responderam: Jamais homem algum falou como este homem!...</item>
<item>47. Replicaram os fariseus: Porventura também vós fostes seduzidos?</item>
<item>48. Há, acaso, alguém dentre as autoridades ou fariseus que acreditou nele?</item>
<item>49. Este poviléu que não conhece a lei é amaldiçoado!...</item>
<item>50. Replicou-lhes Nicodemos, um deles, o mesmo que de noite o fora procurar:</item>
<item>51. Condena acaso a nossa lei algum homem, antes de o ouvir e conhecer o que ele faz?</item>
<item>52. Responderam-lhe: Porventura és também tu galileu? Informa-te bem e verás que da Galiléia não saiu profeta.</item>
<item>53. E voltaram, cada um para sua casa.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo8">
<item>Capítulo 8</item>
<item>1. Dirigiu-se Jesus para o monte das Oliveiras.</item>
<item>2. Ao romper da manhã, voltou ao templo e todo o povo veio a ele. Assentou-se e começou a ensinar.</item>
<item>3. Os escribas e os fariseus trouxeram-lhe uma mulher que fora apanhada em adultério.</item>
<item>4. Puseram-na no meio da multidão e disseram a Jesus: Mestre, agora mesmo esta mulher foi apanhada em adultério.</item>
<item>5. Moisés mandou-nos na lei que apedrejássemos tais mulheres. Que dizes tu a isso?</item>
<item>6. Perguntavam-lhe isso, a fim de pô-lo à prova e poderem acusá-lo. Jesus, porém, se inclinou para a frente e escrevia com o dedo na terra.</item>
<item>7. Como eles insistissem, ergueu-se e disse-lhes: Quem de vós estiver sem pecado, seja o primeiro a lhe atirar uma pedra.</item>
<item>8. Inclinando-se novamente, escrevia na terra.</item>
<item>9. A essas palavras, sentindo-se acusados pela sua própria consciência, eles se foram retirando um por um, até o último, a começar pelos mais idosos, de sorte que Jesus ficou sozinho, com a mulher diante dele.</item>
<item>10. Então ele se ergueu e vendo ali apenas a mulher, perguntou-lhe: Mulher, onde estão os que te acusavam? Ninguém te condenou?</item>
<item>11. Respondeu ela: Ninguém, Senhor. Disse-lhe então Jesus: Nem eu te condeno. Vai e não tornes a pecar.</item>
<item>12. Falou-lhes outra vez Jesus: Eu sou a luz do mundo; aquele que me segue não andará em trevas, mas terá a luz da vida.</item>
<item>13. A isso, os fariseus lhe disseram: Tu dás testemunho de ti mesmo; teu testemunho não é digno de fé.</item>
<item>14. Respondeu-lhes Jesus: Embora eu dê testemunho de mim mesmo, o meu testemunho é digno de fé, porque sei de onde vim e para onde vou; mas vós não sabeis de onde venho nem para onde vou.</item>
<item>15. Vós julgais segundo a aparência; eu não julgo ninguém.</item>
<item>16. E, se julgo, o meu julgamento é conforme a verdade, porque não estou sozinho, mas comigo está o Pai que me enviou.</item>
<item>17. Ora, na vossa lei está escrito: O testemunho de duas pessoas é digno de fé (Dt 19,15).</item>
<item>18. Eu dou testemunho de mim mesmo; e meu Pai, que me enviou, o dá também.</item>
<item>19. Perguntaram-lhe: Onde está teu Pai? Respondeu Jesus: Não conheceis nem a mim nem a meu Pai; se me conhecêsseis, certamente conheceríeis também a meu Pai.</item>
<item>20. Estas palavras proferiu Jesus ensinando no templo, junto aos cofres de esmola. Mas ninguém o prendeu, porque ainda não era chegada a sua hora.</item>
<item>21. Jesus disse-lhes: Eu me vou, e procurar-me-eis e morrereis no vosso pecado. Para onde eu vou, vós não podeis ir.</item>
<item>22. Perguntavam os judeus: Será que ele se vai matar, pois diz: Para onde eu vou, vós não podeis ir?</item>
<item>23. Ele lhes disse: Vós sois cá de baixo, eu sou lá de cima. Vós sois deste mundo, eu não sou deste mundo.</item>
<item>24. Por isso vos disse: morrereis no vosso pecado; porque, se não crerdes o que eu sou, morrereis no vosso pecado.</item>
<item>25. Quem és tu?, perguntaram-lhe eles então. Jesus respondeu: Exatamente o que eu vos declaro.</item>
<item>26. Tenho muitas coisas a dizer e a julgar a vosso respeito, mas o que me enviou é verdadeiro e o que dele ouvi eu o digo ao mundo.</item>
<item>27. Eles, porém, não compreenderam que ele lhes falava do Pai.</item>
<item>28. Jesus então lhes disse: Quando tiverdes levantado o Filho do Homem, então conhecereis quem sou e que nada faço de mim mesmo, mas falo do modo como o Pai me ensinou.</item>
<item>29. Aquele que me enviou está comigo; ele não me deixou sozinho, porque faço sempre o que é do seu agrado.</item>
<item>30. Tendo proferido essas palavras, muitos creram nele.</item>
<item>31. E Jesus dizia aos judeus que nele creram: Se permanecerdes na minha palavra, sereis meus verdadeiros discípulos;</item>
<item>32. conhecereis a verdade e a verdade vos livrará.</item>
<item>33. Replicaram-lhe: Somos descendentes de Abraão e jamais fomos escravos de alguém. Como dizes tu: Sereis livres?</item>
<item>34. Respondeu Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: todo homem que se entrega ao pecado é seu escravo.</item>
<item>35. Ora, o escravo não fica na casa para sempre, mas o filho sim, fica para sempre.</item>
<item>36. Se, portanto, o Filho vos libertar, sereis verdadeiramente livres.</item>
<item>37. Bem sei que sois a raça de Abraão; mas quereis matar-me, porque a minha palavra não penetra em vós.</item>
<item>38. Eu falo o que vi junto de meu Pai; e vós fazeis o que aprendestes de vosso pai.</item>
<item>39. Nosso pai, replicaram eles, é Abraão. Disse-lhes Jesus: Se fôsseis filhos de Abraão, faríeis as obras de Abraão.</item>
<item>40. Mas, agora, procurais tirar-me a vida, a mim que vos falei a verdade que ouvi de Deus! Isso Abraão não o fez.</item>
<item>41. Vós fazeis as obras de vosso pai. Retrucaram-lhe eles: Nós não somos filhos da fornicação; temos um só pai: Deus.</item>
<item>42. Jesus replicou: Se Deus fosse vosso pai, vós me amaríeis, porque eu saí de Deus. É dele que eu provenho, porque não vim de mim mesmo, mas foi ele quem me enviou.</item>
<item>43. Por que não compreendeis a minha linguagem? É porque não podeis ouvir a minha palavra.</item>
<item>44. Vós tendes como pai o demônio e quereis fazer os desejos de vosso pai. Ele era homicida desde o princípio e não permaneceu na verdade, porque a verdade não está nele. Quando diz a mentira, fala do que lhe é próprio, porque é mentiroso e pai da mentira.</item>
<item>45. Mas eu, porque vos digo a verdade, não me credes.</item>
<item>46. Quem de vós me acusará de pecado? Se vos falo a verdade, por que me não credes?</item>
<item>47. Quem é de Deus ouve as palavras de Deus, e se vós não as ouvis é porque não sois de Deus.</item>
<item>48. Responderam então os judeus: Não dizemos com razão que és samaritano, e que estás possesso de um demônio?</item>
<item>49. Respondeu-lhes Jesus: Eu não estou possesso de demônio, mas honro a meu Pai. Vós, porém, me ultrajais!</item>
<item>50. Não busco a minha glória. Há quem a busque e ele fará justiça.</item>
<item>51. Em verdade, em verdade vos digo: se alguém guardar a minha palavra, não verá jamais a morte.</item>
<item>52. Disseram-lhe os judeus: Agora vemos que és possuído de um demônio. Abraão morreu, e também os profetas. E tu dizes que, se alguém guardar a tua palavra, jamais provará a morte...</item>
<item>53. És acaso maior do que nosso pai Abraão? E, entretanto, ele morreu... e os profetas também. Quem pretendes ser?</item>
<item>54. Respondeu Jesus: Se me glorifico a mim mesmo, a minha glória não é nada; meu Pai é quem me glorifica, aquele que vós dizeis ser o vosso Deus</item>
<item>55. e, contudo, não o conheceis. Eu, porém, o conheço e, se dissesse que não o conheço, seria mentiroso como vós. Mas conheço-o e guardo a sua palavra.</item>
<item>56. Abraão, vosso pai, exultou com o pensamento de ver o meu dia. Viu-o e ficou cheio de alegria.</item>
<item>57. Os judeus lhe disseram: Não tens ainda cinqüenta anos e viste Abraão!...</item>
<item>58. Respondeu-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo: antes que Abraão fosse, eu sou.</item>
<item>59. A essas palavras, pegaram então em pedras para lhas atirar. Jesus, porém, se ocultou e saiu do templo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo9">
<item>Capítulo 9</item>
<item>1. Caminhando, viu Jesus um cego de nascença.</item>
<item>2. Os seus discípulos indagaram dele: Mestre, quem pecou, este homem ou seus pais, para que nascesse cego?</item>
<item>3. Jesus respondeu: Nem este pecou nem seus pais, mas é necessário que nele se manifestem as obras de Deus.</item>
<item>4. Enquanto for dia, cumpre-me terminar as obras daquele que me enviou. Virá a noite, na qual já ninguém pode trabalhar.</item>
<item>5. Por isso, enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo.</item>
<item>6. Dito isso, cuspiu no chão, fez um pouco de lodo com a saliva e com o lodo ungiu os olhos do cego.</item>
<item>7. Depois lhe disse: Vai, lava-te na piscina de Siloé (esta palavra significa emissário). O cego foi, lavou-se e voltou vendo.</item>
<item>8. Então os vizinhos e aqueles que antes o tinham visto mendigar perguntavam: Não é este aquele que, sentado, mendigava?</item>
<item>9. Respondiam alguns: É ele. Outros contestavam: De nenhum modo, é um parecido com ele. Ele, porém, dizia: Sou eu mesmo.</item>
<item>10. Perguntaram-lhe, então: Como te foram abertos os olhos?</item>
<item>11. Respondeu ele: Aquele homem que se chama Jesus fez lodo, ungiu-me os olhos e disse-me: Vai à piscina de Siloé e lava-te. Fui, lavei-me e vejo.</item>
<item>12. Interrogaram-no: Onde está esse homem? Respondeu: Não o sei.</item>
<item>13. Levaram então o que fora cego aos fariseus.</item>
<item>14. Ora, era sábado quando Jesus fez o lodo e lhe abriu os olhos.</item>
<item>15. Os fariseus indagaram dele novamente de que modo ficara vendo. Respondeu-lhes: Pôs-me lodo nos olhos, lavei-me e vejo.</item>
<item>16. Diziam alguns dos fariseus: Este homem não é o enviado de Deus, pois não guarda sábado. Outros replicavam: Como pode um pecador fazer tais prodígios? E havia desacordo entre eles.</item>
<item>17. Perguntaram ainda ao cego: Que dizes tu daquele que te abriu os olhos? É um profeta, respondeu ele.</item>
<item>18. Mas os judeus não quiseram admitir que aquele homem tivesse sido cego e que tivesse recobrado a vista, até que chamaram seus pais.</item>
<item>19. E os interrogaram: É este o vosso filho? Afirmais que ele nasceu cego? Pois como é que agora vê?</item>
<item>20. Seus pais responderam: Sabemos que este é o nosso filho e que nasceu cego.</item>
<item>21. Mas não sabemos como agora ficou vendo, nem quem lhe abriu os olhos. Perguntai-o a ele. Tem idade. Que ele mesmo explique.</item>
<item>22. Seus pais disseram isso porque temiam os judeus, pois os judeus tinham ameaçado expulsar da sinagoga todo aquele que reconhecesse Jesus como o Cristo.</item>
<item>23. Por isso é que seus pais responderam: Ele tem idade, perguntai-lho.</item>
<item>24. Tornaram a chamar o homem que fora cego, dizendo-lhe: Dá glória a Deus! Nós sabemos que este homem é pecador.</item>
<item>25. Disse-lhes ele: Se esse homem é pecador, não o sei... Sei apenas isto: sendo eu antes cego, agora vejo.</item>
<item>26. Perguntaram-lhe ainda uma vez: Que foi que ele te fez? Como te abriu os olhos?</item>
<item>27. Respondeu-lhes: Eu já vo-lo disse e não me destes ouvidos. Por que quereis tornar a ouvir? Quereis vós, porventura, tornar-vos também seus discípulos?...</item>
<item>28. Então eles o cobriram de injúrias e lhe disseram: Tu que és discípulo dele! Nós somos discípulos de Moisés.</item>
<item>29. Sabemos que Deus falou a Moisés, mas deste não sabemos de onde ele é.</item>
<item>30. Respondeu aquele homem: O que é de admirar em tudo isso é que não saibais de onde ele é, e entretanto ele me abriu os olhos.</item>
<item>31. Sabemos, porém, que Deus não ouve a pecadores, mas atende a quem lhe presta culto e faz a sua vontade.</item>
<item>32. Jamais se ouviu dizer que alguém tenha aberto os olhos a um cego de nascença.</item>
<item>33. Se esse homem não fosse de Deus, não poderia fazer nada.</item>
<item>34. Responderam-lhe eles: Tu nasceste todo em pecado e nos ensinas?... E expulsaram-no.</item>
<item>35. Jesus soube que o tinham expulsado e, havendo-o encontrado, perguntou-lhe: Crês no Filho do Homem?</item>
<item>36. Respondeu ele: Quem é ele, Senhor, para que eu creia nele?</item>
<item>37. Disse-lhe Jesus: Tu o vês, é o mesmo que fala contigo!</item>
<item>38. Creio, Senhor, disse ele. E, prostrando-se, o adorou.</item>
<item>39. Jesus então disse: Vim a este mundo para fazer uma discriminação: os que não vêem vejam, e os que vêem se tornem cegos.</item>
<item>40. Alguns dos fariseus, que estavam com ele, ouviram-no e perguntaram-lhe: Também nós somos, acaso, cegos?...</item>
<item>41. Respondeu-lhes Jesus: Se fôsseis cegos, não teríeis pecado, mas agora pretendeis ver, e o vosso pecado subsiste.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo10">
<item>Capítulo 10</item>
<item>1. Em verdade, em verdade vos digo: quem não entra pela porta no aprisco das ovelhas, mas sobe por outra parte, é ladrão e salteador.</item>
<item>2. Mas quem entra pela porta é o pastor das ovelhas.</item>
<item>3. A este o porteiro abre, e as ovelhas ouvem a sua voz. Ele chama as ovelhas pelo nome e as conduz à pastagem.</item>
<item>4. Depois de conduzir todas as suas ovelhas para fora, vai adiante delas; e as ovelhas seguem-no, pois lhe conhecem a voz.</item>
<item>5. Mas não seguem o estranho; antes fogem dele, porque não conhecem a voz dos estranhos.</item>
<item>6. Jesus disse-lhes essa parábola, mas não entendiam do que ele queria falar.</item>
<item>7. Jesus tornou a dizer-lhes: Em verdade, em verdade vos digo: eu sou a porta das ovelhas.</item>
<item>8. Todos quantos vieram antes de mim foram ladrões e salteadores, mas as ovelhas não os ouviram.</item>
<item>9. Eu sou a porta. Se alguém entrar por mim será salvo; tanto entrará como sairá e encontrará pastagem.</item>
<item>10. O ladrão não vem senão para furtar, matar e destruir. Eu vim para que as ovelhas tenham vida e para que a tenham em abundância.</item>
<item>11. Eu sou o bom pastor. O bom pastor expõe a sua vida pelas ovelhas.</item>
<item>12. O mercenário, porém, que não é pastor, a quem não pertencem as ovelhas, quando vê que o lobo vem vindo, abandona as ovelhas e foge; o lobo rouba e dispersa as ovelhas.</item>
<item>13. O mercenário, porém, foge, porque é mercenário e não se importa com as ovelhas.</item>
<item>14. Eu sou o bom pastor. Conheço as minhas ovelhas e as minhas ovelhas conhecem a mim,</item>
<item>15. como meu Pai me conhece e eu conheço o Pai. Dou a minha vida pelas minhas ovelhas.</item>
<item>16. Tenho ainda outras ovelhas que não são deste aprisco. Preciso conduzi-las também, e ouvirão a minha voz e haverá um só rebanho e um só pastor.</item>
<item>17. O Pai me ama, porque dou a minha vida para a retomar.</item>
<item>18. Ninguém a tira de mim, mas eu a dou de mim mesmo e tenho o poder de a dar, como tenho o poder de a reassumir. Tal é a ordem que recebi de meu Pai.</item>
<item>19. A propósito dessas palavras, originou-se nova divisão entre os judeus.</item>
<item>20. Muitos deles diziam: Ele está possuído do demônio. Ele delira. Por que o escutais vós?</item>
<item>21. Outros diziam: Estas palavras não são de quem está endemoninhado. Acaso pode o demônio abrir os olhos a um cego?</item>
<item>22. Celebrava-se em Jerusalém a festa da Dedicação. Era inverno.</item>
<item>23. Jesus passeava no templo, no pórtico de Salomão.</item>
<item>24. Os judeus rodearam-no e perguntaram-lhe: Até quando nos deixarás na incerteza? Se tu és o Cristo, dize-nos claramente.</item>
<item>25. Jesus respondeu-lhes : Eu vo-lo digo, mas não credes. As obras que faço em nome de meu Pai, estas dão testemunho de mim.</item>
<item>26. Entretanto, não credes, porque não sois das minhas ovelhas.</item>
<item>27. As minhas ovelhas ouvem a minha voz, eu as conheço e elas me seguem.</item>
<item>28. Eu llhes dou a vida eterna; elas jamais hão de perecer, e ninguém as roubará de minha mão.</item>
<item>29. Meu Pai, que mas deu, é maior do que todos; e ninguém as pode arrebatar da mão de meu Pai.</item>
<item>30. Eu e o Pai somos um.</item>
<item>31. Os judeus pegaram pela segunda vez em pedras para o apedejar.</item>
<item>32. Disse-lhes Jesus: Tenho-vos mostrado muitas obras boas da parte de meu Pai. Por qual dessas obras me apedrejais?</item>
<item>33. Os judeus responderam-lhe: Não é por causa de alguma boa obra que te queremos apedrejar, mas por uma blasfêmia, porque, sendo homem, te fazes Deus.</item>
<item>34. Replicou-lhes Jesus: Não está escrito na vossa lei: Eu disse: Vós sois deuses (Sl 81,6)?</item>
<item>35. Se a lei chama deuses àqueles a quem a palavra de Deus foi dirigida (ora, a Escritura não pode ser desprezada),</item>
<item>36. como acusais de blasfemo aquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo, porque eu disse: Sou o Filho de Deus?</item>
<item>37. Se eu não faço as obras de meu Pai, não me creiais.</item>
<item>38. Mas se as faço, e se não quiserdes crer em mim, crede nas minhas obras, para que saibais e reconheçais que o Pai está em mim e eu no Pai.</item>
<item>39. Procuraram então prendê-lo, mas ele se esquivou das suas mãos.</item>
<item>40. Ele se retirou novamente para além do Jordão, para o lugar onde João começara a batizar, e lá permaneceu.</item>
<item>41. Muitos foram a ele e diziam: João não fez milagre algum,</item>
<item>42. mas tudo o que João falou deste homem era verdade. E muitos acreditaram nele.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo11">
<item>Capítulo 11</item>
<item>1. Lázaro caiu doente em Betânia, onde estavam Maria e sua irmã Marta.</item>
<item>2. Maria era quem ungira o Senhor com o óleo perfumado e lhe enxugara os pés com os seus cabelos. E Lázaro, que estava enfermo, era seu irmão.</item>
<item>3. Suas irmãs mandaram, pois, dizer a Jesus: Senhor, aquele que tu amas está enfermo.</item>
<item>4. A estas palavras, disse-lhes Jesus: Esta enfermidade não causará a morte, mas tem por finalidade a glória de Deus. Por ela será glorificado o Filho de Deus.</item>
<item>5. Ora, Jesus amava Marta, Maria, sua irmã, e Lázaro.</item>
<item>6. Mas, embora tivesse ouvido que ele estava enfermo, demorou-se ainda dois dias no mesmo lugar.</item>
<item>7. Depois, disse a seus discípulos: Voltemos para a Judéia.</item>
<item>8. Mestre, responderam eles, há pouco os judeus te queriam apedrejar, e voltas para lá?</item>
<item>9. Jesus respondeu: Não são doze as horas do dia? Quem caminha de dia não tropeça, porque vê a luz deste mundo.</item>
<item>10. Mas quem anda de noite tropeça, porque lhe falta a luz.</item>
<item>11. Depois destas palavras, ele acrescentou: Lázaro, nosso amigo, dorme, mas vou despertá-lo.</item>
<item>12. Disseram-lhe os seus discípulos: Senhor, se ele dorme, há de sarar.</item>
<item>13. Jesus, entretanto, falara da sua morte, mas eles pensavam que falasse do sono como tal.</item>
<item>14. Então Jesus lhes declarou abertamente: Lázaro morreu.</item>
<item>15. Alegro-me por vossa causa, por não ter estado lá, para que creiais. Mas vamos a ele.</item>
<item>16. A isso Tomé, chamado Dídimo, disse aos seus condiscípulos: Vamos também nós, para morrermos com ele.</item>
<item>17. À chegada de Jesus, já havia quatro dias que Lázaro estava no sepulcro.</item>
<item>18. Ora, Betânia distava de Jerusalém cerca de quinze estádios.</item>
<item>19. Muitos judeus tinham vindo a Marta e a Maria, para lhes apresentar condolências pela morte de seu irmão.</item>
<item>20. Mal soube Marta da vinda de Jesus, saiu-lhe ao encontro. Maria, porém, estava sentada em casa.</item>
<item>21. Marta disse a Jesus: Senhor, se tivesses estado aqui, meu irmão não teria morrido!</item>
<item>22. Mas sei também, agora, que tudo o que pedires a Deus, Deus to concederá.</item>
<item>23. Disse-lhe Jesus: Teu irmão ressurgirá.</item>
<item>24. Respondeu-lhe Marta: Sei que há de ressurgir na ressurreição no último dia.</item>
<item>25. Disse-lhe Jesus: Eu sou a ressurreição e a vida. Aquele que crê em mim, ainda que esteja morto, viverá.</item>
<item>26. E todo aquele que vive e crê em mim, jamais morrerá. Crês nisto?</item>
<item>27. Respondeu ela: Sim, Senhor. Eu creio que tu és o Cristo, o Filho de Deus, aquele que devia vir ao mundo.</item>
<item>28. A essas palavras, ela foi chamar sua irmã Maria, dizendo-lhe baixinho: O Mestre está aí e te chama.</item>
<item>29. Apenas ela o ouviu, levantou-se imediatamente e foi ao encontro dele.</item>
<item>30. (Pois Jesus não tinha chegado à aldeia, mas estava ainda naquele lugar onde Marta o tinha encontrado.)</item>
<item>31. Os judeus que estavam com ela em casa, em visita de pêsames, ao verem Maria levantar-se depressa e sair, seguiram-na, crendo que ela ia ao sepulcro para ali chorar.</item>
<item>32. Quando, porém, Maria chegou onde Jesus estava e o viu, lançou-se aos seus pés e disse-lhe: Senhor, se tivesses estado aqui, meu irmão não teria morrido!</item>
<item>33. Ao vê-la chorar assim, como também todos os judeus que a acompanhavam, Jesus ficou intensamente comovido em espírito. E, sob o impulso de profunda emoção,</item>
<item>34. perguntou: Onde o pusestes? Responderam-lhe: Senhor, vinde ver.</item>
<item>35. Jesus pôs-se a chorar.</item>
<item>36. Observaram por isso os judeus: Vede como ele o amava!</item>
<item>37. Mas alguns deles disseram: Não podia ele, que abriu os olhos do cego de nascença, fazer com que este não morresse?</item>
<item>38. Tomado, novamente, de profunda emoção, Jesus foi ao sepulcro. Era uma gruta, coberta por uma pedra.</item>
<item>39. Jesus ordenou: Tirai a pedra. Disse-lhe Marta, irmã do morto: Senhor, já cheira mal, pois há quatro dias que ele está aí...</item>
<item>40. Respondeu-lhe Jesus: Não te disse eu: Se creres, verás a glória de Deus? Tiraram, pois, a pedra.</item>
<item>41. Levantando Jesus os olhos ao alto, disse: Pai, rendo-te graças, porque me ouviste.</item>
<item>42. Eu bem sei que sempre me ouves, mas falo assim por causa do povo que está em roda, para que creiam que tu me enviaste.</item>
<item>43. Depois destas palavras, exclamou em alta voz: Lázaro, vem para fora!</item>
<item>44. E o morto saiu, tendo os pés e as mãos ligados com faixas, e o rosto coberto por um sudário. Ordenou então Jesus: Desligai-o e deixai-o ir.</item>
<item>45. Muitos dos judeus, que tinham vindo a Marta e Maria e viram o que Jesus fizera, creram nele.</item>
<item>46. Alguns deles, porém, foram aos fariseus e lhes contaram o que Jesus realizara.</item>
<item>47. Os pontífices e os fariseus convocaram o conselho e disseram: Que faremos? Esse homem multiplica os milagres.</item>
<item>48. Se o deixarmos proceder assim, todos crerão nele, e os romanos virão e arruinarão a nossa cidade e toda a nação.</item>
<item>49. Um deles, chamado Caifás, que era o sumo sacerdote daquele ano, disse-lhes: Vós não entendeis nada!</item>
<item>50. Nem considerais que vos convém que morra um só homem pelo povo, e que não pereça toda a nação.</item>
<item>51. E ele não disse isso por si mesmo, mas, como era o sumo sacerdote daquele ano, profetizava que Jesus havia de morrer pela nação,</item>
<item>52. e não somente pela nação, mas também para que fossem reconduzidos à unidade os filhos de Deus dispersos.</item>
<item>53. E desde aquele momento resolveram tirar-lhe a vida.</item>
<item>54. Em conseqüência disso, Jesus já não andava em público entre os judeus. Retirou-se para uma região vizinha do deserto, a uma cidade chamada Efraim, e ali se detinha com seus discípulos.</item>
<item>55. Estava próxima a Páscoa dos judeus, e muita gente de todo o país subia a Jerusalém antes da Páscoa para se purificar.</item>
<item>56. Procuravam Jesus e falavam uns com os outros no templo: Que vos parece? Achais que ele não virá à festa?</item>
<item>57. Mas os sumos sacerdotes e os fariseus tinham dado ordem para que todo aquele que soubesse onde ele estava o denunciasse, para o prenderem.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo12">
<item>Capítulo 12</item>
<item>1. Seis dias antes da Páscoa, foi Jesus a Betânia, onde vivia Lázaro, que ele ressuscitara.</item>
<item>2. Deram ali uma ceia em sua honra. Marta servia e Lázaro era um dos convivas.</item>
<item>3. Tomando Maria uma libra de bálsamo de nardo puro, de grande preço, ungiu os pés de Jesus e enxugou-os com seus cabelos. A casa encheu-se do perfume do bálsamo.</item>
<item>4. Mas Judas Iscariotes, um dos seus discípulos, aquele que o havia de trair, disse:</item>
<item>5. Por que não se vendeu este bálsamo por trezentos denários e não se deu aos pobres?</item>
<item>6. Dizia isso não porque ele se interessasse pelos pobres, mas porque era ladrão e, tendo a bolsa, furtava o que nela lançavam.</item>
<item>7. Jesus disse: Deixai-a; ela guardou este perfume para o dia da minha sepultura.</item>
<item>8. Pois sempre tereis convosco os pobres, mas a mim nem sempre me tereis.</item>
<item>9. Uma grande multidão de judeus veio a saber que Jesus lá estava; e chegou, não somente por causa de Jesus, mas ainda para ver Lázaro, que ele ressuscitara.</item>
<item>10. Mas os príncipes dos sacerdotes resolveram tirar a vida também a Lázaro,</item>
<item>11. porque muitos judeus, por causa dele, se afastavam e acreditavam em Jesus.</item>
<item>12. No dia seguinte, uma grande multidão que tinha vindo à festa em Jerusalém ouviu dizer que Jesus se ia aproximando.</item>
<item>13. Saíram-lhe ao encontro com ramos de palmas, exclamando: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor, o rei de Israel!</item>
<item>14. Tendo Jesus encontrado um jumentinho, montou nele, segundo o que está escrito:</item>
<item>15. Não temas, filha de Sião, eis que vem o teu rei montado num filho de jumenta (Zc 9,9).</item>
<item>16. Os seus discípulos a princípio não compreendiam essas coisas, mas, quando Jesus foi glorificado, então se lembraram de que isto estava escrito a seu respeito e de que assim lho fizeram.</item>
<item>17. A multidão, pois, que se achava com ele, quando chamara Lázaro do sepulcro e o ressuscitara, aclamava-o.</item>
<item>18. Por isso o povo lhe saía ao encontro, porque tinha ouvido que Jesus fizera aquele milagre.</item>
<item>19. Mas os fariseus disseram entre si: Vede! Nada adiantamos! Reparai que todo mundo corre após ele!</item>
<item>20. Havia alguns gregos entre os que subiram para adorar durante a festa.</item>
<item>21. Estes se aproximaram de Filipe (aquele de Betsaida da Galiléia) e rogaram-lhe: Senhor, quiséramos ver Jesus.</item>
<item>22. Filipe foi e falou com André. Então André e Filipe o disseram ao Senhor.</item>
<item>23. Respondeu-lhes Jesus: É chegada a hora para o Filho do Homem ser glorificado.</item>
<item>24. Em verdade, em verdade vos digo: se o grão de trigo, caído na terra, não morrer, fica só; se morrer, produz muito fruto.</item>
<item>25. Quem ama a sua vida, perdê-la-á; mas quem odeia a sua vida neste mundo, conservá-la-á para a vida eterna.</item>
<item>26. Se alguém me quer servir, siga-me; e, onde eu estiver, estará ali também o meu servo. Se alguém me serve, meu Pai o honrará.</item>
<item>27. Presentemente, a minha alma está perturbada. Mas que direi?... Pai, salva-me desta hora... Mas é exatamente para isso que vim a esta hora.</item>
<item>28. Pai, glorifica o teu nome! Nisto veio do céu uma voz: Já o glorifiquei e tornarei a glorificá-lo.</item>
<item>29. Ora, a multidão que ali estava, ao ouvir isso, dizia ter havido um trovão. Outros replicavam: Um anjo falou-lhe.</item>
<item>30. Jesus disse: Essa voz não veio por mim, mas sim por vossa causa.</item>
<item>31. Agora é o juízo deste mundo; agora será lançado fora o príncipe deste mundo.</item>
<item>32. E quando eu for levantado da terra, atrairei todos os homens a mim.</item>
<item>33. Dizia, porém, isto, significando de que morte havia de morrer.</item>
<item>34. A multidão respondeu-lhe: Nós temos ouvido da lei que o Cristo permanece para sempre. Como dizes tu: Importa que o Filho do Homem seja levantado? Quem é esse Filho do Homem?</item>
<item>35. Respondeu-lhes Jesus: Ainda por pouco tempo a luz estará em vosso meio. Andai enquanto tendes a luz, para que as trevas não vos surpreendam; e quem caminha nas trevas não sabe para onde vai.</item>
<item>36. Enquanto tendes a luz, crede na luz, e assim vos tornareis filhos da luz. Jesus disse essas coisas, retirou-se e ocultou-se longe deles.</item>
<item>37. Embora tivesse feito tantos milagres na presença deles, não acreditavam nele.</item>
<item>38. Assim se cumpria o oráculo do profeta Isaías: Senhor, quem creu em nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do Senhor (Is 53,1)?</item>
<item>39. Aliás, não podiam crer, porque outra vez disse Isaías:</item>
<item>40. Ele cegou-lhes os olhos, endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os olhos nem entendam com o coração e se convertam e eu os sare (Is 6,10).</item>
<item>41. Assim se exprimiu Isaías, quando teve a visão de sua glória e dele falou.</item>
<item>42. Não obstante, também muitos dos chefes creram nele, mas por causa dos fariseus não o manifestavam, para não serem expulsos da sinagoga.</item>
<item>43. Assim preferiram a glória dos homens àquela que vem de Deus.</item>
<item>44. Entretanto, Jesus exclamou em voz alta: Aquele que crê em mim, crê não em mim, mas naquele que me enviou;</item>
<item>45. e aquele que me vê, vê aquele que me enviou.</item>
<item>46. Eu vim como luz ao mundo; assim, todo aquele que crer em mim não ficará nas trevas.</item>
<item>47. Se alguém ouve as minhas palavras e não as guarda, eu não o condenarei, porque não vim para condenar o mundo, mas para salvá-lo.</item>
<item>48. Quem me despreza e não recebe as minhas palavras, tem quem o julgue; a palavra que anunciei julgá-lo-á no último dia.</item>
<item>49. Em verdade, não falei por mim mesmo, mas o Pai, que me enviou, ele mesmo me prescreveu o que devo dizer e o que devo ensinar.</item>
<item>50. E sei que o seu mandamento é vida eterna. Portanto, o que digo, digo-o segundo me falou o Pai.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo13">
<item>Capítulo 13</item>
<item>1. Antes da festa da Páscoa, sabendo Jesus que chegara a sua hora de passar deste mundo ao Pai, como amasse os seus que estavam no mundo, até o extremo os amou.</item>
<item>2. Durante a ceia, - quando o demônio já tinha lançado no coração de Judas, filho de Simão Iscariotes, o propósito de traí-lo -,</item>
<item>3. sabendo Jesus que o Pai tudo lhe dera nas mãos, e que saíra de Deus e para Deus voltava,</item>
<item>4. levantou-se da mesa, depôs as suas vestes e, pegando duma toalha, cingiu-se com ela.</item>
<item>5. Em seguida, deitou água numa bacia e começou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha com que estava cingido.</item>
<item>6. Chegou a Simão Pedro. Mas Pedro lhe disse: Senhor, queres lavar-me os pés!...</item>
<item>7. Respondeu-lhe Jesus: O que faço não compreendes agora, mas compreendê-lo-ás em breve.</item>
<item>8. Disse-lhe Pedro: Jamais me lavarás os pés!... Respondeu-lhe Jesus: Se eu não tos lavar, não terás parte comigo.</item>
<item>9. Exclamou então Simão Pedro: Senhor, não somente os pés, mas também as mãos e a cabeça.</item>
<item>10. Disse-lhe Jesus: Aquele que tomou banho não tem necessidade de lavar-se; está inteiramente puro. Ora, vós estais puros, mas nem todos!...</item>
<item>11. Pois sabia quem o havia de trair; por isso, disse: Nem todos estais puros.</item>
<item>12. Depois de lhes lavar os pés e tomar as suas vestes, sentou-se novamente à mesa e perguntou-lhes: Sabeis o que vos fiz?</item>
<item>13. Vós me chamais Mestre e Senhor, e dizeis bem, porque eu o sou.</item>
<item>14. Logo, se eu, vosso Senhor e Mestre, vos lavei os pés, também vós deveis lavar-vos os pés uns aos outros.</item>
<item>15. Dei-vos o exemplo para que, como eu vos fiz, assim façais também vós.</item>
<item>16. Em verdade, em verdade vos digo: o servo não é maior do que o seu Senhor, nem o enviado é maior do que aquele que o enviou.</item>
<item>17. Se compreenderdes estas coisas, sereis felizes, sob condição de as praticardes.</item>
<item>18. Não digo isso de vós todos; conheço os que escolhi, mas é preciso que se cumpra esta palavra da Escritura: Aquele que come o pão comigo levantou contra mim o seu calcanhar (Sl 40,10).</item>
<item>19. Desde já vo-lo digo, antes que aconteça, para que, quando acontecer, creiais e reconheçais quem sou eu.</item>
<item>20. Em verdade, em verdade vos digo: quem recebe aquele que eu enviei recebe a mim; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou.</item>
<item>21. Dito isso, Jesus ficou perturbado em seu espírito e declarou abertamente: Em verdade, em verdade vos digo: um de vós me há de trair!...</item>
<item>22. Os discípulos olhavam uns para os outros, sem saber de quem falava.</item>
<item>23. Um dos discípulos, a quem Jesus amava, estava à mesa reclinado ao peito de Jesus.</item>
<item>24. Simão Pedro acenou-lhe para dizer-lhe: Dize-nos, de quem é que ele fala.</item>
<item>25. Reclinando-se este mesmo discípulo sobre o peito de Jesus, interrogou-o: Senhor, quem é?</item>
<item>26. Jesus respondeu: É aquele a quem eu der o pão embebido. Em seguida, molhou o pão e deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes.</item>
<item>27. Logo que ele o engoliu, Satanás entrou nele. Jesus disse-lhe, então: O que queres fazer, faze-o depressa.</item>
<item>28. Mas ninguém dos que estavam à mesa soube por que motivo lho dissera.</item>
<item>29. Pois, como Judas tinha a bolsa, pensavam alguns que Jesus lhe falava: Compra aquilo de que temos necessidade para a festa. Ou: Dá alguma coisa aos pobres.</item>
<item>30. Tendo Judas recebido o bocado de pão, apressou-se em sair. E era noite...</item>
<item>31. Logo que Judas saiu, Jesus disse: Agora é glorificado o Filho do Homem, e Deus é glorificado nele.</item>
<item>32. Se Deus foi glorificado nele, também Deus o glorificará em si mesmo, e o glorificará em breve.</item>
<item>33. Filhinhos meus, por um pouco apenas ainda estou convosco. Vós me haveis de procurar, mas como disse aos judeus, também vos digo agora a vós: para onde eu vou, vós não podeis ir.</item>
<item>34. Dou-vos um novo mandamento: Amai-vos uns aos outros. Como eu vos tenho amado, assim também vós deveis amar-vos uns aos outros.</item>
<item>35. Nisto todos conhecerão que sois meus discípulos, se vos amardes uns aos outros.</item>
<item>36. Perguntou-lhe Simão Pedro: Senhor, para onde vais? Jesus respondeu-lhe: Para onde vou, não podes seguir-me agora, mas seguir-me-ás mais tarde.</item>
<item>37. Pedro tornou a perguntar: Senhor, por que te não posso seguir agora? Darei a minha vida por ti!</item>
<item>38. Respondeu-lhe Jesus: Darás a tua vida por mim!... Em verdade, em verdade te digo: não cantará o galo até que me negues três vezes.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo14">
<item>Capítulo 14</item>
<item>1. Não se perturbe o vosso coração. Credes em Deus, crede também em mim.</item>
<item>2. Na casa de meu Pai há muitas moradas. Não fora assim, e eu vos teria dito; pois vou preparar-vos um lugar.</item>
<item>3. Depois de ir e vos preparar um lugar, voltarei e tomar-vos-ei comigo, para que, onde eu estou, também vós estejais.</item>
<item>4. E vós conheceis o caminho para ir aonde vou.</item>
<item>5. Disse-lhe Tomé: Senhor, não sabemos para onde vais. Como podemos conhecer o caminho?</item>
<item>6. Jesus lhe respondeu: Eu sou o caminho, a verdade e a vida; ninguém vem ao Pai senão por mim.</item>
<item>7. Se me conhecêsseis, também certamente conheceríeis meu Pai; desde agora já o conheceis, pois o tendes visto.</item>
<item>8. Disse-lhe Filipe: Senhor, mostra-nos o Pai e isso nos basta.</item>
<item>9. Respondeu Jesus: Há tanto tempo que estou convosco e não me conheceste, Filipe! Aquele que me viu, viu também o Pai. Como, pois, dizes: Mostra-nos o Pai...</item>
<item>10. Não credes que estou no Pai, e que o Pai está em mim? As palavras que vos digo não as digo de mim mesmo; mas o Pai, que permanece em mim, é que realiza as suas próprias obras.</item>
<item>11. Crede-me: estou no Pai, e o Pai em mim. Crede-o ao menos por causa destas obras.</item>
<item>12. Em verdade, em verdade vos digo: aquele que crê em mim fará também as obras que eu faço, e fará ainda maiores do que estas, porque vou para junto do Pai.</item>
<item>13. E tudo o que pedirdes ao Pai em meu nome, vo-lo farei, para que o Pai seja glorificado no Filho.</item>
<item>14. Qualquer coisa que me pedirdes em meu nome, vo-lo farei.</item>
<item>15. Se me amais, guardareis os meus mandamentos.</item>
<item>16. E eu rogarei ao Pai, e ele vos dará outro Paráclito, para que fique eternamente convosco.</item>
<item>17. É o Espírito da Verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê nem o conhece, mas vós o conhecereis, porque permanecerá convosco e estará em vós.</item>
<item>18. Não vos deixarei órfãos. Voltarei a vós.</item>
<item>19. Ainda um pouco de tempo e o mundo já não me verá. Vós, porém, me tornareis a ver, porque eu vivo e vós vivereis.</item>
<item>20. Naquele dia conhecereis que estou em meu Pai, e vós em mim e eu em vós.</item>
<item>21. Aquele que tem os meus mandamentos e os guarda, esse é que me ama. E aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu o amarei e manifestar-me-ei a ele.</item>
<item>22. Pergunta-lhe Judas, não o Iscariotes: Senhor, por que razão hás de manifestar-te a nós e não ao mundo?</item>
<item>23. Respondeu-lhe Jesus: Se alguém me ama, guardará a minha palavra e meu Pai o amará, e nós viremos a ele e nele faremos nossa morada.</item>
<item>24. Aquele que não me ama não guarda as minhas palavras. A palavra que tendes ouvido não é minha, mas sim do Pai que me enviou.</item>
<item>25. Disse-vos estas coisas enquanto estou convosco.</item>
<item>26. Mas o Paráclito, o Espírito Santo, que o Pai enviará em meu nome, ensinar-vos-á todas as coisas e vos recordará tudo o que vos tenho dito.</item>
<item>27. Deixo-vos a paz, dou-vos a minha paz. Não vo-la dou como o mundo a dá. Não se perturbe o vosso coração, nem se atemorize!</item>
<item>28. Ouvistes que eu vos disse: Vou e volto a vós. Se me amardes, certamente haveis de alegrar-vos, que vou para junto do Pai, porque o Pai é maior do que eu.</item>
<item>29. E disse-vos agora estas coisas, antes que aconteçam, para que creiais quando acontecerem.</item>
<item>30. Já não falarei muito convosco, porque vem o príncipe deste mundo; mas ele não tem nada em mim.</item>
<item>31. O mundo, porém, deve saber que amo o Pai e procedo como o Pai me ordenou. Levantai-vos, vamo-nos daqui.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo15">
<item>Capítulo 15</item>
<item>1. Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai é o agricultor. Todo ramo que não der fruto em mim, ele o cortará;</item>
<item>2. e podará todo o que der fruto, para que produza mais fruto.</item>
<item>3. Vós já estais puros pela palavra que vos tenho anunciado.</item>
<item>4. Permanecei em mim e eu permanecerei em vós. O ramo não pode dar fruto por si mesmo, se não permanecer na videira. Assim também vós: não podeis tampouco dar fruto, se não permanecerdes em mim.</item>
<item>5. Eu sou a videira; vós, os ramos. Quem permanecer em mim e eu nele, esse dá muito fruto; porque sem mim nada podeis fazer.</item>
<item>6. Se alguém não permanecer em mim será lançado fora, como o ramo. Ele secará e hão de ajuntá-lo e lançá-lo ao fogo, e queimar-se-á.</item>
<item>7. Se permanecerdes em mim, e as minhas palavras permanecerem em vós, pedireis tudo o que quiserdes e vos será feito.</item>
<item>8. Nisto é glorificado meu Pai, para que deis muito fruto e vos torneis meus discípulos.</item>
<item>9. Como o Pai me ama, assim também eu vos amo. Perseverai no meu amor.</item>
<item>10. Se guardardes os meus mandamentos, sereis constantes no meu amor, como também eu guardei os mandamentos de meu Pai e persisto no seu amor.</item>
<item>11. Disse-vos essas coisas para que a minha alegria esteja em vós, e a vossa alegria seja completa.</item>
<item>12. Este é o meu mandamento: amai-vos uns aos outros, como eu vos amo.</item>
<item>13. Ninguém tem maior amor do que aquele que dá a sua vida por seus amigos.</item>
<item>14. Vós sois meus amigos, se fazeis o que vos mando.</item>
<item>15. Já não vos chamo servos, porque o servo não sabe o que faz seu senhor. Mas chamei-vos amigos, pois vos dei a conhecer tudo quanto ouvi de meu Pai.</item>
<item>16. Não fostes vós que me escolhestes, mas eu vos escolhi e vos constituí para que vades e produzais fruto, e o vosso fruto permaneça. Eu assim vos constituí, a fim de que tudo quanto pedirdes ao Pai em meu nome, ele vos conceda.</item>
<item>17. O que vos mando é que vos ameis uns aos outros.</item>
<item>18. Se o mundo vos odeia, sabei que me odiou a mim antes que a vós.</item>
<item>19. Se fôsseis do mundo, o mundo vos amaria como sendo seus. Como, porém, não sois do mundo, mas do mundo vos escolhi, por isso o mundo vos odeia.</item>
<item>20. Lembrai-vos da palavra que vos disse: O servo não é maior do que o seu senhor. Se me perseguiram, também vos hão de perseguir. Se guardaram a minha palavra, hão de guardar também a vossa.</item>
<item>21. Mas vos farão tudo isso por causa do meu nome, porque não conhecem aquele que me enviou.</item>
<item>22. Se eu não viesse e não lhes tivesse falado, não teriam pecado; mas agora não há desculpa para o seu pecado.</item>
<item>23. Aquele que me odeia, odeia também a meu Pai.</item>
<item>24. Se eu não tivesse feito entre eles obras, como nenhum outro fez, não teriam pecado; mas agora as viram e odiaram a mim e a meu Pai.</item>
<item>25. Mas foi para que se cumpra a palavra que está escrita na sua lei: Odiaram-me sem motivo (Sl 34,19; 68,5).</item>
<item>26. Quando vier o Paráclito, que vos enviarei da parte do Pai, o Espírito da Verdade, que procede do Pai, ele dará testemunho de mim.</item>
<item>27. Também vós dareis testemunho, porque estais comigo desde o princípio</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo16">
<item>Capítulo 16</item>
<item>1. Disse-vos essas coisas para vos preservar de alguma queda.</item>
<item>2. Expulsar-vos-ão das sinagogas, e virá a hora em que todo aquele que vos tirar a vida julgará prestar culto a Deus.</item>
<item>3. Procederão deste modo porque não conheceram o Pai, nem a mim.</item>
<item>4. Disse-vos, porém, essas palavras para que, quando chegar a hora, vos lembreis de que vo-lo anunciei. E não vo-las disse desde o princípio, porque estava convosco.</item>
<item>5. Agora vou para aquele que me enviou, e ninguém de vós me pergunta: Para onde vais?</item>
<item>6. Mas porque vos falei assim, a tristeza encheu o vosso coração.</item>
<item>7. Entretanto, digo-vos a verdade: convém a vós que eu vá! Porque, se eu não for, o Paráclito não virá a vós; mas se eu for, vo-lo enviarei.</item>
<item>8. E, quando ele vier, convencerá o mundo a respeito do pecado, da justiça e do juízo.</item>
<item>9. Convencerá o mundo a respeito do pecado, que consiste em não crer em mim.</item>
<item>10. Ele o convencerá a respeito da justiça, porque eu me vou para junto do meu Pai e vós já não me vereis;</item>
<item>11. ele o convencerá a respeito do juízo, que consiste em que o príncipe deste mundo já está julgado e condenado.</item>
<item>12. Muitas coisas ainda tenho a dizer-vos, mas não as podeis suportar agora.</item>
<item>13. Quando vier o Paráclito, o Espírito da Verdade, ensinar-vos-á toda a verdade, porque não falará por si mesmo, mas dirá o que ouvir, e anunciar-vos-á as coisas que virão.</item>
<item>14. Ele me glorificará, porque receberá do que é meu, e vo-lo anunciará.</item>
<item>15. Tudo o que o Pai possui é meu. Por isso, disse: Há de receber do que é meu, e vo-lo anunciará.</item>
<item>16. Ainda um pouco de tempo, e já me não vereis; e depois mais um pouco de tempo, e me tornareis a ver, porque vou para junto do Pai.</item>
<item>17. Nisso alguns dos seus discípulos perguntavam uns aos outros: Que é isso que ele nos diz: Ainda um pouco de tempo, e não me vereis; e depois mais um pouco de tempo, e me tornareis a ver? E que significa também: Eu vou para o Pai?</item>
<item>18. Diziam então: Que significa este pouco de tempo de que fala? Não sabemos o que ele quer dizer.</item>
<item>19. Jesus notou que lho queriam perguntar e disse-lhes: Perguntais uns aos outros acerca do que eu disse: Ainda um pouco de tempo, e não me vereis; e depois mais um pouco de tempo, e me tornareis a ver.</item>
<item>20. Em verdade, em verdade vos digo: haveis de lamentar e chorar, mas o mundo se há de alegrar. E haveis de estar tristes, mas a vossa tristeza se há de transformar em alegria.</item>
<item>21. Quando a mulher está para dar à luz, sofre porque veio a sua hora. Mas, depois que deu à luz a criança, já não se lembra da aflição, por causa da alegria que sente de haver nascido um homem no mundo.</item>
<item>22. Assim também vós: sem dúvida, agora estais tristes, mas hei de ver-vos outra vez, e o vosso coração se alegrará e ninguém vos tirará a vossa alegria.</item>
<item>23. Naquele dia não me perguntareis mais coisa alguma.Em verdade, em verdade vos digo: o que pedirdes ao Pai em meu nome, ele vo-lo dará.</item>
<item>24. Até agora não pedistes nada em meu nome. Pedi e recebereis, para que a vossa alegria seja perfeita.</item>
<item>25. Disse-vos essas coisas em termos figurados e obscuros. Vem a hora em que já não vos falarei por meio de comparações e parábolas, mas vos falarei abertamente a respeito do Pai.</item>
<item>26. Naquele dia pedireis em meu nome, e já não digo que rogarei ao Pai por vós.</item>
<item>27. Pois o mesmo Pai vos ama, porque vós me amastes e crestes que saí de Deus.</item>
<item>28. Saí do Pai e vim ao mundo. Agora deixo o mundo e volto para junto do Pai.</item>
<item>29. Disseram-lhe os seus discípulos: Eis que agora falas claramente e a tua linguagem já não é figurada e obscura.</item>
<item>30. Agora sabemos que conheces todas as coisas e que não necessitas que alguém te pergunte. Por isso, cremos que saíste de Deus.</item>
<item>31. Jesus replicou-lhes: Credes agora!...</item>
<item>32. Eis que vem a hora, e ela já veio, em que sereis espalhados, cada um para o seu lado, e me deixareis sozinho. Mas não estou só, porque o Pai está comigo.</item>
<item>33. Referi-vos essas coisas para que tenhais a paz em mim. No mundo haveis de ter aflições. Coragem! Eu venci o mundo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo17">
<item>Capítulo 17</item>
<item>1. Jesus afirmou essas coisas e depois, levantando os olhos ao céu, disse: Pai, é chegada a hora. Glorifica teu Filho, para que teu Filho glorifique a ti;</item>
<item>2. e para que, pelo poder que lhe conferiste sobre toda criatura, ele dê a vida eterna a todos aqueles que lhe entregaste.</item>
<item>3. Ora, a vida eterna consiste em que conheçam a ti, um só Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo que enviaste.</item>
<item>4. Eu te glorifiquei na terra. Terminei a obra que me deste para fazer.</item>
<item>5. Agora, pois, Pai, glorifica-me junto de ti, concedendo-me a glória que tive junto de ti, antes que o mundo fosse criado.</item>
<item>6. Manifestei o teu nome aos homens que do mundo me deste. Eram teus e deste-mos e guardaram a tua palavra.</item>
<item>7. Agora eles reconheceram que todas as coisas que me deste procedem de ti.</item>
<item>8. Porque eu lhes transmiti as palavras que tu me confiaste e eles as receberam e reconheceram verdadeiramente que saí de ti, e creram que tu me enviaste.</item>
<item>9. Por eles é que eu rogo. Não rogo pelo mundo, mas por aqueles que me deste, porque são teus.</item>
<item>10. Tudo o que é meu é teu, e tudo o que é teu é meu. Neles sou glorificado.</item>
<item>11. Já não estou no mundo, mas eles estão ainda no mundo; eu, porém, vou para junto de ti. Pai santo, guarda-os em teu nome, que me encarregaste de fazer conhecer, a fim de que sejam um como nós.</item>
<item>12. Enquanto eu estava com eles, eu os guardava em teu nome, que me incumbiste de fazer conhecido. Conservei os que me deste, e nenhum deles se perdeu, exceto o filho da perdição, para que se cumprisse a Escritura.</item>
<item>13. Mas, agora, vou para junto de ti. Dirijo-te esta oração enquanto estou no mundo para que eles tenham a plenitude da minha alegria.</item>
<item>14. Dei-lhes a tua palavra, mas o mundo os odeia, porque eles não são do mundo, como também eu não sou do mundo.</item>
<item>15. Não peço que os tires do mundo, mas sim que os preserves do mal.</item>
<item>16. Eles não são do mundo, como também eu não sou do mundo.</item>
<item>17. Santifica-os pela verdade. A tua palavra é a verdade.</item>
<item>18. Como tu me enviaste ao mundo, também eu os enviei ao mundo.</item>
<item>19. Santifico-me por eles para que também eles sejam santificados pela verdade.</item>
<item>20. Não rogo somente por eles, mas também por aqueles que por sua palavra hão de crer em mim.</item>
<item>21. Para que todos sejam um, assim como tu, Pai, estás em mim e eu em ti, para que também eles estejam em nós e o mundo creia que tu me enviaste.</item>
<item>22. Dei-lhes a glória que me deste, para que sejam um, como nós somos um:</item>
<item>23. eu neles e tu em mim, para que sejam perfeitos na unidade e o mundo reconheça que me enviaste e os amaste, como amaste a mim.</item>
<item>24. Pai, quero que, onde eu estou, estejam comigo aqueles que me deste, para que vejam a minha glória que me concedeste, porque me amaste antes da criação do mundo.</item>
<item>25. Pai justo, o mundo não te conheceu, mas eu te conheci, e estes sabem que tu me enviaste.</item>
<item>26. Manifestei-lhes o teu nome, e ainda hei de lho manifestar, para que o amor com que me amaste esteja neles, e eu neles.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo18">
<item>Capítulo 18</item>
<item>1. Depois dessas palavras, Jesus saiu com os seus discípulos para além da torrente de Cedron, onde havia um jardim, no qual entrou com os seus discípulos.</item>
<item>2. Judas, o traidor, conhecia também aquele lugar, porque Jesus ia freqüentemente para lá com os seus discípulos.</item>
<item>3. Tomou então Judas a coorte e os guardas de serviço dos pontífices e dos fariseus, e chegaram ali com lanternas, tochas e armas.</item>
<item>4. Como Jesus soubesse tudo o que havia de lhe acontecer, adiantou-se e perguntou-lhes: A quem buscais?</item>
<item>5. Responderam: A Jesus de Nazaré. Sou eu, disse-lhes. (Também Judas, o traidor, estava com eles.)</item>
<item>6. Quando lhes disse Sou eu, recuaram e caíram por terra.</item>
<item>7. Perguntou-lhes ele, pela segunda vez: A quem buscais? Disseram: A Jesus de Nazaré.</item>
<item>8. Replicou Jesus: Já vos disse que sou eu. Se é, pois, a mim que buscais, deixai ir estes.</item>
<item>9. Assim se cumpriu a palavra que disse: Dos que me deste não perdi nenhum (Jo 17,12).</item>
<item>10. Simão Pedro, que tinha uma espada, puxou dela e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha direita. (O servo chamava-se Malco.)</item>
<item>11. Mas Jesus disse a Pedro: Enfia a tua espada na bainha! Não hei de beber eu o cálice que o Pai me deu?</item>
<item>12. Então a coorte, o tribuno e os guardas dos judeus prenderam Jesus e o ataram.</item>
<item>13. Conduziram-no primeiro a Anás, por ser sogro de Caifás, que era o sumo sacerdote daquele ano.</item>
<item>14. Caifás fora quem dera aos judeus o conselho: Convém que um só homem morra em lugar do povo.</item>
<item>15. Simão Pedro seguia Jesus, e mais outro discípulo. Este discípulo era conhecido do sumo sacerdote e entrou com Jesus no pátio da casa do sumo sacerdote,</item>
<item>16. porém Pedro ficou de fora, à porta. Mas o outro discípulo (que era conhecido do sumo sacerdote) saiu e falou à porteira, e esta deixou Pedro entrar.</item>
<item>17. A porteira perguntou a Pedro: Não és acaso também tu dos discípulos desse homem? Não o sou, respondeu ele.</item>
<item>18. Os servos e os guardas acenderam um fogo, porque fazia frio, e se aqueciam. Com eles estava também Pedro, de pé, aquecendo-se.</item>
<item>19. O sumo sacerdote indagou de Jesus acerca dos seus discípulos e da sua doutrina.</item>
<item>20. Jesus respondeu-lhe: Falei publicamente ao mundo. Ensinei na sinagoga e no templo, onde se reúnem os judeus, e nada falei às ocultas.</item>
<item>21. Por que me perguntas? Pergunta àqueles que ouviram o que lhes disse. Estes sabem o que ensinei.</item>
<item>22. A estas palavras, um dos guardas presentes deu uma bofetada em Jesus, dizendo: É assim que respondes ao sumo sacerdote?</item>
<item>23. Replicou-lhe Jesus: Se falei mal, prova-o, mas se falei bem, por que me bates?</item>
<item>24. (Anás enviou-o preso ao sumo sacerdote Caifás.)</item>
<item>25. Simão Pedro estava lá se aquecendo. Perguntaram-lhe: Não és porventura, também tu, dos seus discípulos? Negou-o, dizendo: Não!</item>
<item>26. Disse-lhe um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro cortara a orelha: Não te vi eu com ele no horto?</item>
<item>27. Mas Pedro negou-o outra vez, e imediatamente o galo cantou.</item>
<item>28. Da casa de Caifás conduziram Jesus ao pretório. Era de manhã cedo. Mas os judeus não entraram no pretório, para não se contaminarem e poderem comer a Páscoa.</item>
<item>29. Saiu, por isso, Pilatos para ter com eles, e perguntou: Que acusação trazeis contra este homem?</item>
<item>30. Responderam-lhe: Se este não fosse malfeitor, não o teríamos entregue a ti.</item>
<item>31. Disse, então, Pilatos: Tomai-o e julgai-o vós mesmos segundo a vossa lei. Responderam-lhe os judeus: Não nos é permitido matar ninguém.</item>
<item>32. Assim se cumpria a palavra com a qual Jesus indicou de que gênero de morte havia de morrer (Mt 20,19).</item>
<item>33. Pilatos entrou no pretório, chamou Jesus e perguntou-lhe: És tu o rei dos judeus?</item>
<item>34. Jesus respondeu: Dizes isso por ti mesmo, ou foram outros que to disseram de mim?</item>
<item>35. Disse Pilatos: Acaso sou eu judeu? A tua nação e os sumos sacerdotes entregaram-te a mim. Que fizeste?</item>
<item>36. Respondeu Jesus: O meu Reino não é deste mundo. Se o meu Reino fosse deste mundo, os meus súditos certamente teriam pelejado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas o meu Reino não é deste mundo.</item>
<item>37. Perguntou-lhe então Pilatos: És, portanto, rei? Respondeu Jesus: Sim, eu sou rei. É para dar testemunho da verdade que nasci e vim ao mundo. Todo o que é da verdade ouve a minha voz.</item>
<item>38. Disse-lhe Pilatos: Que é a verdade?... Falando isso, saiu de novo, foi ter com os judeus e disse-lhes: Não acho nele crime algum.</item>
<item>39. Mas é costume entre vós que pela Páscoa vos solte um preso. Quereis, pois, que vos solte o rei dos judeus?</item>
<item>40. Então todos gritaram novamente e disseram: Não! A este não! Mas a Barrabás! (Barrabás era um salteador.)</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo19">
<item>Capítulo 19</item>
<item>1. Pilatos mandou então flagelar Jesus.</item>
<item>2. Os soldados teceram de espinhos uma coroa e puseram-lha sobre a cabeça e cobriram-no com um manto de púrpura.</item>
<item>3. Aproximavam-se dele e diziam: Salve, rei dos judeus! E davam-lhe bofetadas.</item>
<item>4. Pilatos saiu outra vez e disse-lhes: Eis que vo-lo trago fora, para que saibais que não acho nele nenhum motivo de acusação.</item>
<item>5. Apareceu então Jesus, trazendo a coroa de espinhos e o manto de púrpura. Pilatos disse: Eis o homem!</item>
<item>6. Quando os pontífices e os guardas o viram, gritaram: Crucifica-o! Crucifica-o! Falou-lhes Pilatos: Tomai-o vós e crucificai-o, pois eu não acho nele culpa alguma.</item>
<item>7. Responderam-lhe os judeus: Nós temos uma lei, e segundo essa lei ele deve morrer, porque se declarou Filho de Deus.</item>
<item>8. Estas palavras impressionaram Pilatos.</item>
<item>9. Entrou novamente no pretório e perguntou a Jesus: De onde és tu? Mas Jesus não lhe respondeu.</item>
<item>10. Pilatos então lhe disse: Tu não me respondes? Não sabes que tenho poder para te soltar e para te crucificar?</item>
<item>11. Respondeu Jesus: Não terias poder algum sobre mim, se de cima não te fora dado. Por isso, quem me entregou a ti tem pecado maior.</item>
<item>12. Desde então Pilatos procurava soltá-lo. Mas os judeus gritavam: Se o soltares, não és amigo do imperador, porque todo o que se faz rei se declara contra o imperador.</item>
<item>13. Ouvindo estas palavras, Pilatos trouxe Jesus para fora e sentou-se no tribunal, no lugar chamado Lajeado, em hebraico Gábata.</item>
<item>14. (Era a Preparação para a Páscoa, cerca da hora sexta.) Pilatos disse aos judeus: Eis o vosso rei!</item>
<item>15. Mas eles clamavam: Fora com ele! Fora com ele! Crucifica-o! Pilatos perguntou-lhes: Hei de crucificar o vosso rei? Os sumos sacerdotes responderam: Não temos outro rei senão César!</item>
<item>16. Entregou-o então a eles para que fosse crucificado.</item>
<item>17. Levaram então consigo Jesus. Ele próprio carregava a sua cruz para fora da cidade, em direção ao lugar chamado Calvário, em hebraico Gólgota.</item>
<item>18. Ali o crucificaram, e com ele outros dois, um de cada lado, e Jesus no meio.</item>
<item>19. Pilatos redigiu também uma inscrição e a fixou por cima da cruz. Nela estava escrito: Jesus de Nazaré, rei dos judeus.</item>
<item>20. Muitos dos judeus leram essa inscrição, porque Jesus foi crucificado perto da cidade e a inscrição era redigida em hebraico, em latim e em grego.</item>
<item>21. Os sumos sacerdotes dos judeus disseram a Pilatos: Não escrevas: Rei dos judeus, mas sim: Este homem disse ser o rei dos judeus.</item>
<item>22. Respondeu Pilatos: O que escrevi, escrevi.</item>
<item>23. Depois de os soldados crucificarem Jesus, tomaram as suas vestes e fizeram delas quatro partes, uma para cada soldado. A túnica, porém, toda tecida de alto a baixo, não tinha costura.</item>
<item>24. Disseram, pois, uns aos outros: Não a rasguemos, mas deitemos sorte sobre ela, para ver de quem será. Assim se cumpria a Escritura: Repartiram entre si as minhas vestes e deitaram sorte sobre a minha túnica (Sl 21,19). Isso fizeram os soldados.</item>
<item>25. Junto à cruz de Jesus estavam de pé sua mãe, a irmã de sua mãe, Maria, mulher de Cléofas, e Maria Madalena.</item>
<item>26. Quando Jesus viu sua mãe e perto dela o discípulo que amava, disse à sua mãe: Mulher, eis aí teu filho.</item>
<item>27. Depois disse ao discípulo: Eis aí tua mãe. E dessa hora em diante o discípulo a levou para a sua casa.</item>
<item>28. Em seguida, sabendo Jesus que tudo estava consumado, para se cumprir plenamente a Escritura, disse: Tenho sede.</item>
<item>29. Havia ali um vaso cheio de vinagre. Os soldados encheram de vinagre uma esponja e, fixando-a numa vara de hissopo, chegaram-lhe à boca.</item>
<item>30. Havendo Jesus tomado do vinagre, disse: Tudo está consumado. Inclinou a cabeça e rendeu o espírito.</item>
<item>31. Os judeus temeram que os corpos ficassem na cruz durante o sábado, porque já era a Preparação e esse sábado era particularmente solene. Rogaram a Pilatos que se lhes quebrassem as pernas e fossem retirados.</item>
<item>32. Vieram os soldados e quebraram as pernas do primeiro e do outro, que com ele foram crucificados.</item>
<item>33. Chegando, porém, a Jesus, como o vissem já morto, não lhe quebraram as pernas,</item>
<item>34. mas um dos soldados abriu-lhe o lado com uma lança e, imediatamente, saiu sangue e água.</item>
<item>35. O que foi testemunha desse fato o atesta (e o seu testemunho é digno de fé, e ele sabe que diz a verdade), a fim de que vós creiais.</item>
<item>36. Assim se cumpriu a Escritura: Nenhum dos seus ossos será quebrado (Ex 12,46).</item>
<item>37. E diz em outra parte a Escritura: Olharão para aquele que transpassaram (Zc 12,10).</item>
<item>38. Depois disso, José de Arimatéia, que era discípulo de Jesus, mas ocultamente, por medo dos judeus, rogou a Pilatos a autorização para tirar o corpo de Jesus. Pilatos permitiu. Foi, pois, e tirou o corpo de Jesus.</item>
<item>39. Acompanhou-o Nicodemos (aquele que anteriormente fora de noite ter com Jesus), levando umas cem libras de uma mistura de mirra e aloés.</item>
<item>40. Tomaram o corpo de Jesus e envolveram-no em panos com os aromas, como os judeus costumam sepultar.</item>
<item>41. No lugar em que ele foi crucificado havia um jardim, e no jardim um sepulcro novo, em que ninguém ainda fora depositado.</item>
<item>42. Foi ali que depositaram Jesus por causa da Preparação dos judeus e da proximidade do túmulo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo20">
<item>Capítulo 20</item>
<item>1. No primeiro dia que se seguia ao sábado, Maria Madalena foi ao sepulcro, de manhã cedo, quando ainda estava escuro. Viu a pedra removida do sepulcro.</item>
<item>2. Correu e foi dizer a Simão Pedro e ao outro discípulo a quem Jesus amava: Tiraram o Senhor do sepulcro, e não sabemos onde o puseram!</item>
<item>3. Saiu então Pedro com aquele outro discípulo, e foram ao sepulcro.</item>
<item>4. Corriam juntos, mas aquele outro discípulo correu mais depressa do que Pedro e chegou primeiro ao sepulcro.</item>
<item>5. Inclinou-se e viu ali os panos no chão, mas não entrou.</item>
<item>6. Chegou Simão Pedro que o seguia, entrou no sepulcro e viu os panos postos no chão.</item>
<item>7. Viu também o sudário que estivera sobre a cabeça de Jesus. Não estava, porém, com os panos, mas enrolado num lugar à parte.</item>
<item>8. Então entrou também o discípulo que havia chegado primeiro ao sepulcro. Viu e creu.</item>
<item>9. Em verdade, ainda não haviam entendido a Escritura, segundo a qual Jesus devia ressuscitar dentre os mortos.</item>
<item>10. Os discípulos, então, voltaram para as suas casas.</item>
<item>11. Entretanto, Maria se conservava do lado de fora perto do sepulcro e chorava. Chorando, inclinou-se para olhar dentro do sepulcro.</item>
<item>12. Viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde estivera o corpo de Jesus, um à cabeceira e outro aos pés.</item>
<item>13. Eles lhe perguntaram: Mulher, por que choras? Ela respondeu: Porque levaram o meu Senhor, e não sei onde o puseram.</item>
<item>14. Ditas estas palavras, voltou-se para trás e viu Jesus em pé, mas não o reconheceu.</item>
<item>15. Perguntou-lhe Jesus: Mulher, por que choras? Quem procuras? Supondo ela que fosse o jardineiro, respondeu: Senhor, se tu o tiraste, dize-me onde o puseste e eu o irei buscar.</item>
<item>16. Disse-lhe Jesus: Maria! Voltando-se ela, exclamou em hebraico: Rabôni! (que quer dizer Mestre).</item>
<item>17. Disse-lhe Jesus: Não me retenhas, porque ainda não subi a meu Pai, mas vai a meus irmãos e dize-lhes: Subo para meu Pai e vosso Pai, meu Deus e vosso Deus.</item>
<item>18. Maria Madalena correu para anunciar aos discípulos que ela tinha visto o Senhor e contou o que ele lhe tinha falado.</item>
<item>19. Na tarde do mesmo dia, que era o primeiro da semana, os discípulos tinham fechado as portas do lugar onde se achavam, por medo dos judeus. Jesus veio e pôs-se no meio deles. Disse-lhes ele: A paz esteja convosco!</item>
<item>20. Dito isso, mostrou-lhes as mãos e o lado. Os discípulos alegraram-se ao ver o Senhor.</item>
<item>21. Disse-lhes outra vez: A paz esteja convosco! Como o Pai me enviou, assim também eu vos envio a vós.</item>
<item>22. Depois dessas palavras, soprou sobre eles dizendo-lhes: Recebei o Espírito Santo.</item>
<item>23. Àqueles a quem perdoardes os pecados, ser-lhes-ão perdoados; àqueles a quem os retiverdes, ser-lhes-ão retidos.</item>
<item>24. Tomé, um dos Doze, chamado Dídimo, não estava com eles quando veio Jesus.</item>
<item>25. Os outros discípulos disseram-lhe: Vimos o Senhor. Mas ele replicou-lhes: Se não vir nas suas mãos o sinal dos pregos, e não puser o meu dedo no lugar dos pregos, e não introduzir a minha mão no seu lado, não acreditarei!</item>
<item>26. Oito dias depois, estavam os seus discípulos outra vez no mesmo lugar e Tomé com eles. Estando trancadas as portas, veio Jesus, pôs-se no meio deles e disse: A paz esteja convosco!</item>
<item>27. Depois disse a Tomé: Introduz aqui o teu dedo, e vê as minhas mãos. Põe a tua mão no meu lado. Não sejas incrédulo, mas homem de fé.</item>
<item>28. Respondeu-lhe Tomé: Meu Senhor e meu Deus!</item>
<item>29. Disse-lhe Jesus: Creste, porque me viste. Felizes aqueles que crêem sem ter visto!</item>
<item>30. Fez Jesus, na presença dos seus discípulos, ainda muitos outros milagres que não estão escritos neste livro.</item>
<item>31. Mas estes foram escritos, para que creiais que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenhais a vida em seu nome.</item>
 </string-array><string-array name="CapSJo21">
<item>Capítulo 21</item>
<item>1. Depois disso, tornou Jesus a manifestar-se aos seus discípulos junto ao lago de Tiberíades. Manifestou-se deste modo:</item>
<item>2. Estavam juntos Simão Pedro, Tomé (chamado Dídimo), Natanael (que era de Caná da Galiléia), os filhos de Zebedeu e outros dois dos seus discípulos.</item>
<item>3. Disse-lhes Simão Pedro: Vou pescar. Responderam-lhe eles: Também nós vamos contigo. Partiram e entraram na barca. Naquela noite, porém, nada apanharam.</item>
<item>4. Chegada a manhã, Jesus estava na praia. Todavia, os discípulos não o reconheceram.</item>
<item>5. Perguntou-lhes Jesus: Amigos, não tendes acaso alguma coisa para comer? Não, responderam-lhe.</item>
<item>6. Disse-lhes ele: Lançai a rede ao lado direito da barca e achareis. Lançaram-na, e já não podiam arrastá-la por causa da grande quantidade de peixes.</item>
<item>7. Então aquele discípulo, que Jesus amava, disse a Pedro: É o Senhor! Quando Simão Pedro ouviu dizer que era o Senhor, cingiu-se com a túnica (porque estava nu) e lançou-se às águas.</item>
<item>8. Os outros discípulos vieram na barca, arrastando a rede dos peixes (pois não estavam longe da terra, senão cerca de duzentos côvados).</item>
<item>9. Ao saltarem em terra, viram umas brasas preparadas e um peixe em cima delas, e pão.</item>
<item>10. Disse-lhes Jesus: Trazei aqui alguns dos peixes que agora apanhastes.</item>
<item>11. Subiu Simão Pedro e puxou a rede para a terra, cheia de cento e cinqüenta e três peixes grandes. Apesar de serem tantos, a rede não se rompeu.</item>
<item>12. Disse-lhes Jesus: Vinde, comei. Nenhum dos discípulos ousou perguntar-lhe: Quem és tu?, pois bem sabiam que era o Senhor.</item>
<item>13. Jesus aproximou-se, tomou o pão e lhos deu, e do mesmo modo o peixe.</item>
<item>14. Era esta já a terceira vez que Jesus se manifestava aos seus discípulos, depois de ter ressuscitado.</item>
<item>15. Tendo eles comido, Jesus perguntou a Simão Pedro: Simão, filho de João, amas-me mais do que estes? Respondeu ele: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Disse-lhe Jesus: Apascenta os meus cordeiros.</item>
<item>16. Perguntou-lhe outra vez: Simão, filho de João, amas-me? Respondeu-lhe: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Disse-lhe Jesus: Apascenta os meus cordeiros.</item>
<item>17. Perguntou-lhe pela terceira vez: Simão, filho de João, amas-me? Pedro entristeceu-se porque lhe perguntou pela terceira vez: Amas-me?, e respondeu-lhe: Senhor, sabes tudo, tu sabes que te amo. Disse-lhe Jesus: Apascenta as minhas ovelhas.</item>
<item>18. Em verdade, em verdade te digo: quando eras mais moço, cingias-te e andavas aonde querias. Mas, quando fores velho, estenderás as tuas mãos, e outro te cingirá e te levará para onde não queres.</item>
<item>19. Por estas palavras, ele indicava o gênero de morte com que havia de glorificar a Deus. E depois de assim ter falado, acrescentou: Segue-me!</item>
<item>20. Voltando-se Pedro, viu que o seguia aquele discípulo que Jesus amava (aquele que estivera reclinado sobre o seu peito, durante a ceia, e lhe perguntara: Senhor, quem é que te há de trair?).</item>
<item>21. Vendo-o, Pedro perguntou a Jesus: Senhor, e este? Que será dele?</item>
<item>22. Respondeu-lhe Jesus: Que te importa se eu quero que ele fique até que eu venha? Segue-me tu.</item>
<item>23. Correu por isso o boato entre os irmãos de que aquele discípulo não morreria. Mas Jesus não lhe disse: Não morrerá, mas: Que te importa se quero que ele fique assim até que eu venha?</item>
<item>24. Este é o discípulo que dá testemunho de todas essas coisas, e as escreveu. E sabemos que é digno de fé o seu testemunho.</item>
<item>25. Jesus fez ainda muitas outras coisas. Se fossem escritas uma por uma, penso que nem o mundo inteiro poderia conter os livros que se deveriam escrever.</item>
</string-array>
</resources>
