<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string-array name="CapSl1">
<item>Salmo 1</item>
<item>1. Feliz o homem que não procede conforme o conselho dos ímpios, não trilha o caminho dos pecadores, nem se assenta entre os escarnecedores.</item>
<item>2. Feliz aquele que se compraz no serviço do Senhor e medita sua lei dia e noite.</item>
<item>3. Ele é como a árvore plantada na margem das águas correntes: dá fruto na época própria, sua folhagem não murchará jamais. Tudo o que empreende, prospera.</item>
<item>4. Os ímpios não são assim! Mas são como a palha que o vento leva.</item>
<item>5. Por isso não suportarão o juízo, nem permanecerão os pecadores na assembléia dos justos.</item>
<item>6. Porque o Senhor vela pelo caminho dos justos, ao passo que o dos ímpios leva à perdição.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl2">
<item>Salmo 2</item>
<item>1. Por que tumultuam as nações? Por que tramam os povos vãs conspirações?</item>
<item>2. Erguem-se, juntos, os reis da terra, e os príncipes se unem para conspirar contra o Senhor e contra seu Cristo.</item>
<item>3. Quebremos seu jugo, disseram eles, e sacudamos para longe de nós as suas cadeias!</item>
<item>4. Aquele, porém, que mora nos céus, se ri, o Senhor os reduz ao ridículo.</item>
<item>5. Dirigindo-se a eles em cólera, ele os aterra com o seu furor:</item>
<item>6. Sou eu, diz, quem me sagrei um rei em Sião, minha montanha santa.</item>
<item>7. Vou publicar o decreto do Senhor. Disse-me o Senhor: Tu és meu filho, eu hoje te gerei.</item>
<item>8. Pede-me; dar-te-ei por herança todas as nações; tu possuirás os confins do mundo.</item>
<item>9. Tu as governarás com cetro de ferro, tu as pulverizarás como um vaso de argila.</item>
<item>10. Agora, ó reis, compreendei isto; instruí-vos, ó juízes da terra.</item>
<item>11. Servi ao Senhor com respeito e exultai em sua presença; prestai-lhe homenagem com tremor, para que não se irrite e não pereçais quando, em breve, se acender sua cólera. Felizes, entretanto, todos os que nele confiam.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl3">
<item>Salmo 3</item>
<item>1. Salmo de Davi, quando fugia de Absalão, seu filho.</item>
<item>2. Senhor, como são numerosos os meus perseguidores! É uma turba que se dirige contra mim.</item>
<item>3. Uma multidão inteira grita a meu respeito: Não, não há mais salvação para ele em seu Deus!</item>
<item>4. Mas vós sois, Senhor, para mim um escudo; vós sois minha glória, vós me levantais a cabeça.</item>
<item>5. Apenas elevei a voz para o Senhor, ele me responde de sua montanha santa.</item>
<item>6. Eu, que me tinha deitado e adormecido, levanto-me, porque o Senhor me sustenta.</item>
<item>7. Nada temo diante desta multidão de povo, que de todos os lados se dirige contra mim.</item>
<item>8. Levantai-vos, Senhor! Salvai-me, ó meu Deus! Feris no rosto todos os que me perseguem, quebrais os dentes dos pecadores.</item>
<item>9. Sim, Senhor, a salvação vem de vós. Desça a vossa bênção sobre vosso povo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl4">
<item>Salmo 4</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Quando vos invoco, respondei-me, ó Deus de minha justiça, vós que na hora da angústia me reconfortastes. Tende piedade de mim e ouvi minha oração.</item>
<item>3. Ó poderosos, até quando tereis o coração endurecido, no amor das vaidades e na busca da mentira?</item>
<item>4. O Senhor escolheu como eleito uma pessoa admirável, o Senhor me ouviu quando o invoquei.</item>
<item>5. Tremei, mas sem pecar; refleti em vossos corações, quando estiverdes em vossos leitos, e calai.</item>
<item>6. Oferecei vossos sacrifícios com sinceridade e esperai no Senhor.</item>
<item>7. Dizem muitos: Quem nos fará ver a felicidade? Fazei brilhar sobre nós, Senhor, a luz de vossa face.</item>
<item>8. Pusestes em meu coração mais alegria do que quando abundam o trigo e o vinho.</item>
<item>9. Apenas me deito, logo adormeço em paz, porque a segurança de meu repouso vem de vós só, Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl5">
<item>Salmo 5</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com flautas. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Senhor, ouvi minhas palavras, escutai meus gemidos.</item>
<item>3. Atendei à voz de minha prece, ó meu rei, ó meu Deus.</item>
<item>4. É a vós que eu invoco, Senhor, desde a manhã; escutai a minha voz, porque, desde o raiar do dia, vos apresento minha súplica e espero.</item>
<item>5. Pois vós não sois um Deus a quem agrade o mal, o mau não poderia morar junto de vós;</item>
<item>6. os ímpios não podem resistir ao vosso olhar. Detestais a todos os que praticam o mal,</item>
<item>7. fazeis perecer aqueles que mentem, o homem cruel e doloso vos é abominável, ó Senhor.</item>
<item>8. Mas eu, graças à vossa grande bondade, entrarei em vossa casa. Prostrar-me-ei em vosso santuário, com o respeito que vos é devido, Senhor.</item>
<item>9. Conduzi-me pelas sendas da justiça, por causa de meus inimigos; aplainai, para mim, vosso caminho.</item>
<item>10. Porque em seus lábios não há sinceridade, seus corações só urdem projetos ardilosos. A garganta deles é como um sepulcro escancarado, com a língua distribuem lisonjas.</item>
<item>11. Deixai-os, Senhor, prender-se nos seus erros, que suas maquinações malogrem! Por causa do número de seus crimes, rejeitai-os, pois é contra vós que se revoltaram.</item>
<item>12. Regozijam-se, pelo contrário, os que em vós confiam, permanecem para sempre na alegria. Protegei-os e triunfarão em vós os que amam vosso nome.</item>
<item>13. Pois, vós, Senhor, abençoais o justo; vossa benevolência, como um escudo, o cobrirá.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl6">
<item>Salmo 6</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Em oitava. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Senhor, em vossa cólera não me repreendais, em vosso furor não me castigueis.</item>
<item>3. Tende piedade de mim, Senhor, porque desfaleço; sarai-me, pois sinto abalados os meus ossos.</item>
<item>4. Minha alma está muito perturbada; vós, porém, Senhor, até quando?...</item>
<item>5. Voltai, Senhor, livrai minha alma; salvai-me, pela vossa bondade.</item>
<item>6. Porque no seio da morte não há quem de vós se lembre; quem vos glorificará na habitação dos mortos?</item>
<item>7. Eu me esgoto gemendo; todas as noites banho de pranto minha cama, com lágrimas inundo o meu leito.</item>
<item>8. De amargura meus olhos se turvam, esmorecem por causa dos que me oprimem.</item>
<item>9. Apartai-vos de mim, vós todos que praticais o mal, porque o Senhor atendeu às minhas lágrimas.</item>
<item>10. O Senhor escutou a minha oração, o Senhor acolheu a minha súplica.</item>
<item>11. Que todos os meus inimigos sejam envergonhados e aterrados; recuem imediatamente, cobertos de confusão!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl7">
<item>Salmo 7</item>
<item>1. Lamentação de Davi, que cantou em honra do Senhor, por causa de Cus, o benjaminita.</item>
<item>2. Senhor, ó meu Deus, é em vós que eu busco meu refúgio; salvai-me de todos os que me perseguem e livrai-me,</item>
<item>3. para que o inimigo não me arrebate como um leão, e me dilacere sem que ninguém me livre.</item>
<item>4. Senhor, ó meu Deus, se acaso fiz isso, se minhas mãos cometeram a iniqüidade,</item>
<item>5. se fiz mal ao homem pacífico, se oprimi os que me perseguiam sem motivo,</item>
<item>6. que o inimigo me persiga e me apanhe, que ele me pise vivo ao solo e atire a minha honra ao pó.</item>
<item>7. Levantai-vos, Senhor, na vossa cólera; erguei-vos contra o furor dos que me oprimem, erguei-vos para me defender numa causa que tomastes a vós.</item>
<item>8. Que a assembléia das nações vos circunde, presidi-a de um trono elevado.</item>
<item>9. O Senhor é o juiz dos povos. Fazei-me justiça, Senhor, segundo o meu justo direito, conforme minha integridade.</item>
<item>10. Ponde fim à malícia dos ímpios e sustentai o direito, ó Deus de justiça, que sondais os corações e os rins.</item>
<item>11. O meu escudo é Deus, ele salva os que têm o coração reto.</item>
<item>12. Deus é um juiz íntegro, um Deus perpetuamente vingador.</item>
<item>13. Se eles não se corrigem, ele afiará a espada, entesará o arco e visará.</item>
<item>14. Contra os ímpios apresentará dardos mortíferos, lançará flechas inflamadas.</item>
<item>15. Eis que o mau está em dores de parto, concebe a malícia e dá à luz a mentira.</item>
<item>16. Abre um fosso profundo, mas cai no abismo por ele mesmo cavado.</item>
<item>17. Sua malícia recairá em sua própria cabeça, e sua violência se voltará contra a sua fronte.</item>
<item>18. Eu, porém, glorificarei o Senhor por sua justiça, e salmodiarei ao nome do Senhor, o Altíssimo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl8">
<item>Salmo 8</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com a gitiena. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Ó Senhor, nosso Deus, como é glorioso vosso nome em toda a terra! Vossa majestade se estende, triunfante, por cima de todos os céus.</item>
<item>3. Da boca das crianças e dos pequeninos sai um louvor que confunde vossos adversários, e reduz ao silêncio vossos inimigos.</item>
<item>4. Quando contemplo o firmamento, obra de vossos dedos, a lua e as estrelas que lá fixastes:</item>
<item>5. Que é o homem, digo-me então, para pensardes nele? Que são os filhos de Adão, para que vos ocupeis com eles?</item>
<item>6. Entretanto, vós o fizestes quase igual aos anjos, de glória e honra o coroastes.</item>
<item>7. Destes-lhe poder sobre as obras de vossas mãos, vós lhe submetestes todo o universo.</item>
<item>8. Rebanhos e gados, e até os animais bravios,</item>
<item>9. pássaros do céu e peixes do mar, tudo o que se move nas águas do oceano.</item>
<item>10. Ó Senhor, nosso Deus, como é glorioso vosso nome em toda a terra!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl9">
<item>Salmo 9</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Segundo a melodia A morte para o filho. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Eu vos louvarei, Senhor, de todo o coração, todas as vossas maravilhas narrarei.</item>
<item>3. Em vós eu estremeço de alegria, cantarei vosso nome, ó Altíssimo!</item>
<item>4. Porque meus inimigos recuaram, fraquejaram, pereceram ante a vossa face.</item>
<item>5. Pois tomastes a vós meu direito e minha causa, assentastes, ó justo Juiz, em vosso tribunal.</item>
<item>6. Com efeito, perseguistes as nações, destruístes o ímpio; apagastes, para sempre, o seu nome.</item>
<item>7. Meus inimigos pereceram, consumou-se sua ruína eterna; demolistes suas cidades, sua própria lembrança se acabou.</item>
<item>8. O Senhor, porém, domina eternamente; num trono sólido, ele pronuncia seus julgamentos.</item>
<item>9. Ele mesmo julgará o universo com justiça, com eqüidade pronunciará sentença sobre os povos.</item>
<item>10. O Senhor torna-se refúgio para o oprimido, uma defesa oportuna para os tempos de perigo.</item>
<item>11. Aqueles que conheceram vosso nome confiarão em vós, porque, Senhor, jamais abandonais quem vos procura.</item>
<item>12. Salmodiai ao Senhor, que habita em Sião; proclamai seus altos feitos entre os povos.</item>
<item>13. Porque, vingador do sangue derramado, ele se lembra deles e não esqueceu o clamor dos infelizes.</item>
<item>14. Tende piedade de mim, Senhor, vede a miséria a que me reduziram os inimigos; arrancai-me das portas da morte,</item>
<item>15. para que nas portas da filha de Sião eu publique vossos louvores, e me regozije de vosso auxílio.</item>
<item>16. Caíram as nações no fosso que cavaram; prenderam-se seus pés na armadilha que armaram.</item>
<item>17. O Senhor se manifestou e fez justiça, capturando o ímpio em suas próprias redes.</item>
<item>18. Que os pecadores caiam na região dos mortos, todos esses povos que olvidaram a Deus.</item>
<item>19. O pobre, porém, não ficará no eterno esquecimento; nem a esperança dos aflitos será frustrada para sempre.</item>
<item>20. Levantai-vos, Senhor! Não seja o homem quem tenha a última palavra! Que diante de vós sejam julgadas as nações.</item>
<item>21. Enchei-as de pavor, Senhor, para que saibam que não passam de simples homens.</item>
<item>22. (l) Senhor, por que ficais tão longe? Por que vos ocultais nas horas de angústia?</item>
<item>23. (2) Enquanto o ímpio se enche de orgulho, é vexado o infeliz com as tribulações que aquele tramou.</item>
<item>24. (3) O pecador se gloria até de sua cupidez, o cobiçoso blasfema e despreza a Deus.</item>
<item>25. (4) Em sua arrogância, o ímpio diz: Não há castigo, Deus não existe. É tudo e só o que ele pensa.</item>
<item>26. (5) Em todos os tempos, próspero é o curso de sua vida; vossos juízos estão acima de seu alcance; quanto a seus adversários, os despreza a todos.</item>
<item>27. (6) Diz no coração: Nada me abalará, jamais terei má sorte.</item>
<item>28. (7) De maledicência, astúcia e dolo sua boca está cheia; em sua língua só existem palavras injuriosas e ofensivas.</item>
<item>29. (8) Põe-se de emboscada na vizinhança dos povoados, mata o inocente em lugares ocultos; seus olhos vigiam o infeliz.</item>
<item>30. (9) Como um leão no covil, espreita, no escuro; arma ciladas para surpreender o infeliz, colhe-o, na sua rede, e o arrebata.</item>
<item>31. (10) Curva-se, agacha-se no chão, e os infortunados caem em suas garras.</item>
<item>32. (11) Depois diz em seu coração: Deus depressa se esquecerá, ele voltará a cabeça, nunca vê nada.</item>
<item>33. (12) Levantai-vos, Senhor! Estendei a mão, e não vos esqueçais dos pobres.</item>
<item>34. (13) Por que razão o ímpio despreza a Deus e diz em seu coração Não haverá castigo?</item>
<item>35. (14) Entretanto, vós vedes tudo: observais os que penam e sofrem, a fim de tomar a causa deles em vossas mãos. É a vós que se abandona o infortunado, sois vós o amparo do órfão.</item>
<item>36. (15) Esmagai, pois, o braço do pecador perverso; persegui sua malícia, para que não subsista.</item>
<item>37. (16) O Senhor é rei eterno, as nações pagãs desaparecerão de seu domínio.</item>
<item>38. (17) Senhor, ouvistes os desejos dos humildes, confortastes-lhes o coração e os atendestes.</item>
<item>39. (18) Para que justiça seja feita ao órfão e ao oprimido, nem mais incuta terror o homem tirado do pó.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl10">
<item>Salmo 10</item>
<item>1. Ao mestre de canto. De Davi. É junto do Senhor que procuro refúgio. Por que dizer-me: Foge, velozmente, para a montanha, como um pássaro;</item>
<item>2. eis que os maus entesam seu arco, ajustam a flecha na corda, para ferir, de noite, os que têm o coração reto.</item>
<item>3. Quando os próprios fundamentos se abalam, que pode fazer ainda o justo?</item>
<item>4. Entretanto, o Senhor habita em seu templo, o Senhor tem seu trono no céu. Sua vista está atenta, seus olhares observam os filhos dos homens.</item>
<item>5. O Senhor sonda o justo como o ímpio, mas aquele que ama a injustiça, ele o aborrece.</item>
<item>6. Sobre os ímpios ele fará cair uma chuva de fogo e de enxofre; um vento abrasador de procela será o seu quinhão.</item>
<item>7. Porque o Senhor é justo, ele ama a justiça; e os homens retos contemplarão a sua face.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl11">
<item>Salmo 11</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Uma oitava abaixo. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Salvai-nos, Senhor, pois desaparecem os homens piedosos, e a lealdade se extingue entre os homens.</item>
<item>3. Uns não têm para com os outros senão palavras mentirosas; adulação na boca, duplicidade no coração.</item>
<item>4. Que o Senhor extirpe os lábios hipócritas e a língua insolente.</item>
<item>5. Aqueles que dizem: Dominaremos pela nossa língua, nossos lábios trabalham para nós, quem nos será senhor?</item>
<item>6. Responde, porém, o Senhor: Por causa da aflição dos humildes e dos gemidos dos pobres, levantar-me-ei para lhes dar a salvação que desejam.</item>
<item>7. As palavras do Senhor são palavras sinceras, puras como a prata acrisolada, isenta de ganga, sete vezes depurada.</item>
<item>8. Vós, Senhor, haveis de nos guardar, defender-nos-eis sempre dessa raça maléfica,</item>
<item>9. porque os ímpios andam de todos os lados, enquanto a vileza se ergue entre os homens.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl12">
<item>Salmo 12</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Até quando, Senhor, de todo vos esquecereis de mim? Por quanto tempo ainda desviareis de mim os vossos olhares?</item>
<item>3. Até quando aninharei a angústia na minha alma, e, dia após dia, a tristeza no coração?</item>
<item>4. Até quando se levantará o meu inimigo contra mim? Olhai! Ouvi-me, Senhor, ó meu Deus!</item>
<item>5. Iluminai meus olhos com vossa luz, para eu não adormecer na morte, para que meu inimigo não venha a dizer: Venci-o;</item>
<item>6. e meus adversários não triunfem no momento de minha queda, eu que confiei em vossa misericórdia. Antes possa meu coração regozijar-se em vosso socorro! Então cantarei ao Senhor pelos benefícios que me concedeu.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl13">
<item>Salmo 13</item>
<item>1. Ao mestre de canto. De Davi. Diz o insensato em seu coração: Não há Deus. Corromperam-se os homens, sua conduta é abominável, não há um só que faça o bem.</item>
<item>2. O Senhor, do alto do céu, observa os filhos dos homens, para ver se, acaso, existe alguém sensato que busque a Deus.</item>
<item>3. Mas todos eles se extraviaram e se perverteram; não há mais ninguém que faça o bem, nem um, nem mesmo um só.</item>
<item>4. Não se emendarão esses obreiros do mal, que devoram meu povo como quem come pão? Eles que não invocam o Senhor?</item>
<item>5. Mas irão tremer de pavor, porque Deus está com a raça dos justos;</item>
<item>6. pretendeis frustrar os planos do humilde, mas o Senhor é seu refúgio.</item>
<item>7. Ah, que venha de Sião a salvação de Israel! Quando o Senhor tiver mudado a sorte de seu povo, Jacó exultará e Israel se alegrará.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl14">
<item>Salmo 14</item>
<item>1. Salmo de Davi. Senhor, quem há de morar em vosso tabernáculo? Quem habitará em vossa montanha santa?</item>
<item>2. O que vive na inocência e pratica a justiça, o que pensa o que é reto no seu coração,</item>
<item>3. cuja língua não calunia; o que não faz mal a seu próximo, e não ultraja seu semelhante.</item>
<item>4. O que tem por desprezível o malvado, mas sabe honrar os que temem a Deus; o que não retrata juramento mesmo com dano seu,</item>
<item>5. não empresta dinheiro com usura, nem recebe presente para condenar o inocente. Aquele que assim proceder jamais será abalado.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl15">
<item>Salmo 15</item>
<item>1. Poema de Davi. Guardai-me, ó Deus, porque é em vós que procuro refúgio.</item>
<item>2. Digo a Deus: Sois o meu Senhor, fora de vós não há felicidade para mim.</item>
<item>3. Quão admirável tornou Deus o meu afeto para com os santos que estão em sua terra.</item>
<item>4. Numerosos são os sofrimentos que suportam aqueles que se entregam a estranhos deuses. Não hei de oferecer suas libações de sangue e meus lábios jamais pronunciarão o nome de seus ídolos.</item>
<item>5. Senhor, vós sois a minha parte de herança e meu cálice; vós tendes nas mãos o meu destino.</item>
<item>6. O cordel mediu para mim um lote aprazível, muito me agrada a minha herança.</item>
<item>7. Bendigo o Senhor porque me deu conselho, porque mesmo de noite o coração me exorta.</item>
<item>8. Ponho sempre o Senhor diante dos olhos, pois ele está à minha direita; não vacilarei.</item>
<item>9. Por isso meu coração se alegra e minha alma exulta, até meu corpo descansará seguro,</item>
<item>10. porque vós não abandonareis minha alma na habitação dos mortos, nem permitireis que vosso Santo conheça a corrupção.</item>
<item>11. Vós me ensinareis o caminho da vida, há abundância de alegria junto de vós, e delícias eternas à vossa direita.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl16">
<item>Salmo 16</item>
<item>1. Súplica de Davi. Ouvi, Senhor, uma causa justa! Atendei meu clamor! Escutai minha prece, de lábios sem malícia.</item>
<item>2. Venha de vós o meu julgamento, e vossos olhos reconheçam que sou íntegro.</item>
<item>3. Podeis sondar meu coração, visitá-lo à noite, prová-lo pelo fogo, não encontrareis iniqüidade em mim.</item>
<item>4. Minha boca não pecou, como costumam os homens; conforme as palavras dos vossos lábios, segui os caminhos da lei.</item>
<item>5. Meus passos se mantiveram firmes nas vossas sendas, meus pés não titubearam.</item>
<item>6. Eu vos invoco, pois me atendereis, Senhor; inclinai vossos ouvidos para mim, escutai minha voz.</item>
<item>7. Mostrai a vossa admirável misericórdia, vós que salvais dos adversários os que se acolhem à vossa direita.</item>
<item>8. Guardai-me como a pupila dos olhos, escondei-me à sombra de vossas asas,</item>
<item>9. longe dos pecadores, que me querem fazer violência. Meus inimigos me rodeiam com furor.</item>
<item>10. Seu coração endurecido se fecha à piedade; só têm na boca palavras arrogantes.</item>
<item>11. Eis que agora me cercam, espreitam para me prostrar por terra;</item>
<item>12. qual leão que se atira ávido sobre a presa, e como o leãozinho no seu covil.</item>
<item>13. Levantai-vos, Senhor, correi-lhe ao encontro, derrubai-o; com vossa espada livrai-me do pecador,</item>
<item>14. com vossa mão livrai-me dos homens, desses cuja única felicidade está nesta vida, que têm o ventre repleto de bens, cujos filhos vivem na abundância e deixam ainda aos seus filhos o que lhes sobra.</item>
<item>15. Mas eu, confiado na vossa justiça, contemplarei a vossa face; ao despertar, saciar-me-ei com a visão de vosso ser.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl17">
<item>Salmo 17</item>
<item>1. Ao mestre de canto. De Davi, servo do Senhor, que dirigiu as palavras deste cântico ao Senhor, no dia em que ficou livre de todos os seus inimigos e das mãos de Saul.</item>
<item>2. Disse: Eu vos amo, Senhor, minha força!</item>
<item>3. O Senhor é o meu rochedo, minha fortaleza e meu libertador. Meu Deus é a minha rocha, onde encontro o meu refúgio, meu escudo, força de minha salvação e minha cidadela.</item>
<item>4. Invoco o Senhor, digno de todo louvor, e fico livre dos meus inimigos.</item>
<item>5. Circundavam-me os vagalhões da morte, torrentes devastadoras me atemorizavam,</item>
<item>6. enlaçavam-se as cadeias da habitação dos mortos, a própria morte me prendia em suas redes.</item>
<item>7. Na minha angústia, invoquei o Senhor, gritei para meu Deus: do seu templo ele ouviu a minha voz, e o meu clamor em sua presença chegou aos seus ouvidos.</item>
<item>8. A terra vacilou e tremeu, os fundamentos das montanhas fremiram, abalaram-se, porque Deus se abrasou em cólera:</item>
<item>9. suas narinas exalavam fumaça; sua boca, fogo devorador, brasas incandescentes.</item>
<item>10. Ele inclinou os céus e desceu, calcando aos pés escuras nuvens.</item>
<item>11. Cavalgou sobre um querubim e voou, planando nas asas do vento.</item>
<item>12. Envolveu-se nas trevas como se fossem véu, fez para si uma tenda das águas tenebrosas, densas nuvens.</item>
<item>13. Do esplendor de sua presença suas nuvens avançaram: saraiva e centelhas de fogo.</item>
<item>14. Dos céus trovejou o Senhor, o Altíssimo fez ressoar a sua voz.</item>
<item>15. Lançou setas e dispersou os inimigos, fulminou relâmpagos e os desbaratou.</item>
<item>16. E apareceu descoberto o leito do mar, ficaram à vista os fundamentos da terra, ante a vossa ameaçadora voz, ó Senhor, ante o furacão de vossa cólera.</item>
<item>17. Do alto estendeu a sua mão e me pegou, e retirou-me das águas profundas,</item>
<item>18. livrou-me de inimigo poderoso, dos meus adversários mais fortes do que eu.</item>
<item>19. Investiram contra mim no dia do meu infortúnio, mas o Senhor foi o meu arrimo;</item>
<item>20. pôs-me a salvo e livrou-me, porque me ama.</item>
<item>21. O Senhor me tratou segundo a minha inocência, retribuiu-me segundo a pureza de minhas mãos,</item>
<item>22. porque guardei os caminhos do Senhor e não pequei separando-me do meu Deus.</item>
<item>23. Tenho diante dos olhos todos os seus preceitos e não me desvio de suas leis.</item>
<item>24. Ando irrepreensivelmente diante dele, guardando-me do meu pecado.</item>
<item>25. O Senhor retribuiu-me segundo a minha justiça, segundo a pureza de minhas mãos diante dos seus olhos.</item>
<item>26. Com quem é bondoso vos mostrais bondoso, com o homem íntegro vos mostrais íntegro;</item>
<item>27. puro com quem é puro; prudente com quem é astuto.</item>
<item>28. Os humildes salvais, os semblantes soberbos humilhais.</item>
<item>29. Senhor, sois vós que fazeis brilhar o meu farol, sois vós que dissipais as minhas trevas.</item>
<item>30. Convosco afrontarei batalhões, com meu Deus escalarei muralhas.</item>
<item>31. Os caminhos de Deus são perfeitos, a palavra do Senhor é pura. Ele é o escudo de todos os que nele se refugiam.</item>
<item>32. Pois quem é Deus senão o Senhor? Quem é o rochedo, senão o nosso Deus?</item>
<item>33. É Deus quem me cinge de coragem e aplana o meu caminho.</item>
<item>34. Torna os meus pés velozes como os das gazelas e me instala nas alturas.</item>
<item>35. Adestra minhas mãos para o combate e meus braços para o tiro de arco.</item>
<item>36. Vós me dais o escudo que me salva. Vossa destra me sustém, e vossa bondade me engrandece.</item>
<item>37. Alargais o caminho a meus passos, para meus pés não resvalarem.</item>
<item>38. Dou caça aos inimigos e os alcanço, e não volto sem que os tenha aniquilado.</item>
<item>39. De tal sorte os despedaço, que não mais poderão levantar-se: eles ficam caídos a meus pés.</item>
<item>40. Vós me cingis de coragem para a luta e ante mim dobrais os meus adversários.</item>
<item>41. Afugentais da minha presença os meus inimigos e reduzis ao silêncio os que me aborrecem.</item>
<item>42. Gritam por socorro, mas não há quem os salve; clamam ao Senhor, mas não responde...</item>
<item>43. Eu os disperso como o pó que o vento leva, e os esmago como o barro das estradas.</item>
<item>44. Vós me livrais das revoltas do povo e me colocais à frente das nações; povos que eu desconhecia se tornaram meus servos.</item>
<item>45. Gente estranha me serve abnegadamente e me obedece à primeira intimação.</item>
<item>46. Gente estranha desfalece e sai tremendo de seus esconderijos.</item>
<item>47. Viva o Senhor e bendito seja o meu rochedo! Exaltado seja Deus, que me salva!</item>
<item>48. Deus, que me proporciona a vingança e avassala nações a meus pés.</item>
<item>49. Sois vós que me libertais dos meus inimigos, me exaltais acima dos meus adversários e me salvais do homem violento.</item>
<item>50. Por isso vos louvarei, ó Senhor, entre as nações e celebrarei o vosso nome.</item>
<item>51. Ele prepara grandes vitórias a seu rei e faz misericórdia a seu ungido, a Davi e a sua descendência para sempre.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl18">
<item>Salmo 18</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Narram os céus a glória de Deus, e o firmamento anuncia a obra de suas mãos.</item>
<item>3. O dia ao outro transmite essa mensagem, e uma noite à outra a repete.</item>
<item>4. Não é uma língua nem são palavras, cujo sentido não se perceba,</item>
<item>5. porque por toda a terra se espalha o seu ruído, e até os confins do mundo a sua voz; aí armou Deus para o sol uma tenda.</item>
<item>6. E este, qual esposo que sai do seu tálamo, exulta, como um gigante, a percorrer seu caminho.</item>
<item>7. Sai de um extremo do céu, e no outro termina o seu curso; nada se furta ao seu calor.</item>
<item>8. A lei do Senhor é perfeita, reconforta a alma; a ordem do Senhor é segura, instrui o simples.</item>
<item>9. Os preceitos do Senhor são retos, deleitam o coração; o mandamento do Senhor é luminoso, esclarece os olhos.</item>
<item>10. O temor do Senhor é puro, subsiste eternamente; os juízos do Senhor são verdadeiros, todos igualmente justos.</item>
<item>11. Mais desejáveis que o ouro, que uma barra de ouro fino; mais doces que o mel, que o puro mel dos favos.</item>
<item>12. Ainda que vosso servo neles atente, guardando-os com todo o cuidado;</item>
<item>13. quem pode, entretanto, ver as próprias faltas? Purificai-me das que me são ocultas.</item>
<item>14. Preservai, também, vosso servo do orgulho; não domine ele sobre mim, então serei íntegro e limpo de falta grave.</item>
<item>15. Aceitai as palavras de meus lábios e os pensamentos de meu coração, na vossa presença, Senhor, minha rocha e meu redentor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl19">
<item>Salmo 19</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Que o Senhor te escute no dia da provação, e te proteja o nome do Deus de Jacó.</item>
<item>3. Do seu santuário ele te socorra, e de Sião ele te sustente.</item>
<item>4. Lembre-se de tuas ofertas, e aceite os teus sacrifícios.</item>
<item>5. Conceda-te o que teu coração anela, e realize todos os teus desejos.</item>
<item>6. Possamos nós alegrar-nos com tua vitória e levantar as bandeiras em nome de nosso Deus. Sim, que o Senhor realize todos os teus pedidos.</item>
<item>7. Já sei que o Senhor reservou a vitória para seu ungido, e o ouviu do alto de seu santuário pelo poder de seu braço vencedor.</item>
<item>8. Uns põem sua força nos carros, outros nos cavalos. Nós, porém, a temos em nome do Senhor, nosso Deus.</item>
<item>9. Eles fraquejaram e foram vencidos, mas nós, de pé, continuamos firmes.</item>
<item>10. Senhor, dai a vitória ao rei, e ouvi-nos no dia em que vos invocamos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl20">
<item>Salmo 20</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Senhor, alegra-se o rei com o vosso poder, e muito exulta com o vosso auxílio!</item>
<item>3. Realizastes os anseios de seu coração, não rejeitastes a prece de seus lábios.</item>
<item>4. Com preciosas bênçãos fostes-lhe ao encontro, pusestes-lhe na cabeça coroa de puríssimo ouro.</item>
<item>5. Ele vos pediu a vida, vós lha concedestes, uma vida cujos dias serão eternos.</item>
<item>6. Grande é a sua glória, devida à vossa proteção; vós o cobristes de majestade e esplendor.</item>
<item>7. Sim, fizestes dele o objeto de vossas eternas bênçãos, de alegria o cobristes com a vossa presença,</item>
<item>8. pois o rei confiou no Senhor. Graças ao Altíssimo não será abalado.</item>
<item>9. Que tua mão, ó rei, apanhe teus inimigos, que tua mão atinja os que te odeiam.</item>
<item>10. Tu os tornarás como fornalha ardente, quando apareceres diante deles. Que o Senhor em sua cólera os consuma, e que o fogo os devore.</item>
<item>11. Faze desaparecer da terra a posteridade deles e a sua descendência dentre os filhos dos homens.</item>
<item>12. Se intentarem fazer-te mal, tramando algum plano, não o conseguirão,</item>
<item>13. porque os porás em fuga, dirigindo teu arco contra a face deles.</item>
<item>14. Erguei-vos, Senhor, em vossa potência! Cantaremos e celebraremos o vosso poder.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl21">
<item>Salmo 21</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Segundo a melodia A corça da aurora. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Meu Deus, meu Deus, por que me abandonastes? E permaneceis longe de minhas súplicas e de meus gemidos?</item>
<item>3. Meu Deus, clamo de dia e não me respondeis; imploro de noite e não me atendeis.</item>
<item>4. Entretanto, vós habitais em vosso santuário, vós que sois a glória de Israel.</item>
<item>5. Nossos pais puseram sua confiança em vós, esperaram em vós e os livrastes.</item>
<item>6. A vós clamaram e foram salvos; confiaram em vós e não foram confundidos.</item>
<item>7. Eu, porém, sou um verme, não sou homem, o opróbrio de todos e a abjeção da plebe.</item>
<item>8. Todos os que me vêem zombam de mim; dizem, meneando a cabeça:</item>
<item>9. Esperou no Senhor, pois que ele o livre, que o salve, se o ama.</item>
<item>10. Sim, fostes vós que me tirastes das entranhas de minha mãe e, seguro, me fizestes repousar em seu seio.</item>
<item>11. Eu vos fui entregue desde o meu nascer, desde o ventre de minha mãe vós sois o meu Deus.</item>
<item>12. Não fiqueis longe de mim, pois estou atribulado; vinde para perto de mim, porque não há quem me ajude.</item>
<item>13. Cercam-me touros numerosos, rodeiam-me touros de Basã;</item>
<item>14. contra mim eles abrem suas fauces, como o leão que ruge e arrebata.</item>
<item>15. Derramo-me como água, todos os meus ossos se desconjuntam; meu coração tornou-se como cera, e derrete-se nas minhas entranhas.</item>
<item>16. Minha garganta está seca qual barro cozido, pega-se no paladar a minha língua: vós me reduzistes ao pó da morte.</item>
<item>17. Sim, rodeia-me uma malta de cães, cerca-me um bando de malfeitores. Traspassaram minhas mãos e meus pés:</item>
<item>18. poderia contar todos os meus ossos. Eles me olham e me observam com alegria,</item>
<item>19. repartem entre si as minhas vestes, e lançam sorte sobre a minha túnica.</item>
<item>20. Porém, vós, Senhor, não vos afasteis de mim; ó meu auxílio, bem depressa me ajudai.</item>
<item>21. Livrai da espada a minha alma, e das garras dos cães a minha vida.</item>
<item>22. Salvai-me a mim, mísero, das fauces do leão e dos chifres dos búfalos.</item>
<item>23. Então, anunciarei vosso nome a meus irmãos, e vos louvarei no meio da assembléia.</item>
<item>24. Vós que temeis o Senhor, louvai-o; vós todos, descendentes de Jacó, aclamai-o; temei-o, todos vós, estirpe de Israel,</item>
<item>25. porque ele não rejeitou nem desprezou a miséria do infeliz, nem dele desviou a sua face, mas o ouviu, quando lhe suplicava.</item>
<item>26. De vós procede o meu louvor na grande assembléia, cumprirei meus votos na presença dos que vos temem.</item>
<item>27. Os pobres comerão e serão saciados; louvarão o Senhor aqueles que o procuram: Vivam para sempre os nossos corações.</item>
<item>28. Hão de se lembrar do Senhor e a ele se converter todos os povos da terra; e diante dele se prostrarão todas as famílias das nações,</item>
<item>29. porque a realeza pertence ao Senhor, e ele impera sobre as nações.</item>
<item>30. Todos os que dormem no seio da terra o adorarão; diante dele se prostrarão os que retornam ao pó.</item>
<item>31. Para ele viverá a minha alma, há de servi-lo minha descendência. Ela falará do Senhor às gerações futuras e proclamará sua justiça ao povo que vai nascer: Eis o que fez o Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl22">
<item>Salmo 22</item>
<item>1. Salmo de Davi. O Senhor é meu pastor, nada me faltará.</item>
<item>2. Em verdes prados ele me faz repousar. Conduz-me junto às águas refrescantes,</item>
<item>3. restaura as forças de minha alma. Pelos caminhos retos ele me leva, por amor do seu nome.</item>
<item>4. Ainda que eu atravesse o vale escuro, nada temerei, pois estais comigo. Vosso bordão e vosso báculo são o meu amparo.</item>
<item>5. Preparais para mim a mesa à vista de meus inimigos. Derramais o perfume sobre minha cabeça, e transborda minha taça.</item>
<item>6. A vossa bondade e misericórdia hão de seguir-me por todos os dias de minha vida. E habitarei na casa do Senhor por longos dias.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl23">
<item>Salmo 23</item>
<item>1. Salmo de Davi. Do Senhor é a terra e tudo o que ela contém, a órbita terrestre e todos os que nela habitam,</item>
<item>2. pois ele mesmo a assentou sobre as águas do mar e sobre as águas dos rios a consolidou.</item>
<item>3. Quem será digno de subir ao monte do Senhor? Ou de permanecer no seu lugar santo?</item>
<item>4. O que tem as mãos limpas e o coração puro, cujo espírito não busca as vaidades nem perjura para enganar seu próximo.</item>
<item>5. Este terá a bênção do Senhor, e a recompensa de Deus, seu Salvador.</item>
<item>6. Tal é a geração dos que o procuram, dos que buscam a face do Deus de Jacó.</item>
<item>7. Levantai, ó portas, os vossos dintéis! Levantai-vos, ó pórticos antigos, para que entre o Rei da glória!</item>
<item>8. Quem é este Rei da glória? É o Senhor forte e poderoso, o Senhor poderoso na batalha.</item>
<item>9. Levantai, ó portas, os vossos dintéis! Levantai-vos, ó pórticos antigos, para que entre o Rei da glória!</item>
<item>10. Quem é este Rei da glória? É o Senhor dos exércitos! É ele o Rei da glória.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl24">
<item>Salmo 24</item>
<item>1. De Davi. Para vós, Senhor, elevo a minha alma.</item>
<item>2. Meu Deus, em vós confio: não seja eu decepcionado! Não escarneçam de mim meus inimigos!</item>
<item>3. Não, nenhum daqueles que esperam em vós será confundido, mas os pérfidos serão cobertos de vergonha.</item>
<item>4. Senhor, mostrai-me os vossos caminhos, e ensinai-me as vossas veredas.</item>
<item>5. Dirigi-me na vossa verdade e ensinai-me, porque sois o Deus de minha salvação e em vós eu espero sempre.</item>
<item>6. Lembrai-vos, Senhor, de vossas misericórdias e de vossas bondades, que são eternas.</item>
<item>7. Não vos lembreis dos pecados de minha juventude e dos meus delitos; em nome de vossa misericórdia, lembrai-vos de mim, por causa de vossa bondade, Senhor.</item>
<item>8. O Senhor é bom e reto, por isso reconduz os extraviados ao caminho reto.</item>
<item>9. Dirige os humildes na justiça, e lhes ensina a sua via.</item>
<item>10. Todos os caminhos do Senhor são graça e fidelidade, para aqueles que guardam sua aliança e seus preceitos.</item>
<item>11. Por amor de vosso nome, Senhor, perdoai meu pecado, por maior que seja.</item>
<item>12. Que advém ao homem que teme o Senhor? Deus lhe ensina o caminho que deve escolher.</item>
<item>13. Viverá na felicidade, e sua posteridade possuirá a terra.</item>
<item>14. O Senhor se torna íntimo dos que o temem, e lhes manifesta a sua aliança.</item>
<item>15. Meus olhos estão sempre fixos no Senhor, porque ele livrará do laço os meus pés.</item>
<item>16. Olhai-me e tende piedade de mim, porque estou só e na miséria.</item>
<item>17. Aliviai as angústias do meu coração, e livrai-me das aflições.</item>
<item>18. Vede minha miséria e meu sofrimento, e perdoai-me todas as faltas.</item>
<item>19. Vede meus inimigos, são muitos, e com ódio implacável me perseguem.</item>
<item>20. Defendei minha alma e livrai-me; não seja confundido eu que em vós me acolhi.</item>
<item>21. Protejam-me a inocência e a integridade, porque espero em vós, Senhor.</item>
<item>22. Ó Deus, livrai Israel de todas as suas angústias.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl25">
<item>Salmo 25</item>
<item>1. De Davi. Fazei-me justiça, Senhor, pois tenho andado retamente e, confiando em vós, não vacilei.</item>
<item>2. Sondai-me, Senhor, e provai-me; escrutai meus rins e meu coração.</item>
<item>3. Tenho sempre diante dos olhos vossa bondade, e caminho na vossa verdade.</item>
<item>4. Entre os homens iníquos não me assento, nem me associo aos trapaceiros.</item>
<item>5. Detesto a companhia dos malfeitores, com os ímpios não me junto.</item>
<item>6. Na inocência lavo as minhas mãos, e conservo-me junto de vosso altar, Senhor,</item>
<item>7. para publicamente anunciar vossos louvores, e proclamar todas as vossas maravilhas.</item>
<item>8. Senhor, amo a habitação de vossa casa, e o tabernáculo onde reside a vossa glória.</item>
<item>9. Não leveis a minha alma com a dos pecadores, nem me tireis a vida com a dos sanguinários,</item>
<item>10. cujas mãos são criminosas, e cuja destra está cheia de subornos.</item>
<item>11. Eu, porém, procedo com retidão. Livrai-me e sede-me propício.</item>
<item>12. Meu pé está firme no caminho reto; nas assembléias, bendirei ao Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl26">
<item>Salmo 26</item>
<item>1. De Davi. O Senhor é minha luz e minha salvação, a quem temerei? O Senhor é o protetor de minha vida, de quem terei medo?</item>
<item>2. Quando os malvados me atacam para me devorar vivo, são eles, meus adversários e inimigos, que resvalam e caem.</item>
<item>3. Se todo um exército se acampar contra mim, não temerá meu coração. Se se travar contra mim uma batalha, mesmo assim terei confiança.</item>
<item>4. Uma só coisa peço ao Senhor e a peço incessantemente: é habitar na casa do Senhor todos os dias de minha vida, para admirar aí a beleza do Senhor e contemplar o seu santuário.</item>
<item>5. Assim, no dia mau ele me esconderá na sua tenda, ocultar-me-á no recôndito de seu tabernáculo, sobre um rochedo me erguerá.</item>
<item>6. Mas desde agora ele levanta a minha cabeça acima dos inimigos que me cercam; e oferecerei no tabernáculo sacrifícios de regozijo, com cantos e louvores ao Senhor.</item>
<item>7. Escutai, Senhor, a voz de minha oração, tende piedade de mim e ouvi-me.</item>
<item>8. Fala-vos meu coração, minha face vos busca; a vossa face, ó Senhor, eu a procuro.</item>
<item>9. Não escondais de mim vosso semblante, não afasteis com ira o vosso servo. Vós sois o meu amparo, não me rejeiteis. Nem me abandoneis, ó Deus, meu Salvador.</item>
<item>10. Se meu pai e minha mãe me abandonarem, o Senhor me acolherá.</item>
<item>11. Ensinai-me, Senhor, vosso caminho; por causa dos adversários, guiai-me pela senda reta.</item>
<item>12. Não me abandoneis à mercê dos inimigos, contra mim se ergueram violentos e falsos testemunhos.</item>
<item>13. Sei que verei os benefícios do Senhor na terra dos vivos!</item>
<item>14. Espera no Senhor e sê forte! Fortifique-se o teu coração e espera no Senhor!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl27">
<item>Salmo 27</item>
<item>1. De Davi. É para vós, Senhor, que ergo meu clamor. Ó meu apoio, não fiqueis surdo à minha voz; não suceda que, vós não me ouvindo, eu me vá unir aos que desceram para o túmulo.</item>
<item>2. Ouvi a voz de minha súplica quando clamo, quando levanto as mãos para o vosso templo santo.</item>
<item>3. Não me deixeis perecer com os pecadores e com os que praticam a iniqüidade, que dizem ao próximo palavras de paz, mas guardam a maldade no coração.</item>
<item>4. Tratai-os de acordo com as suas ações, e conforme a malícia de seus crimes. Retribuí-lhes segundo a obra de suas mãos; dai-lhes o que merecem,</item>
<item>5. pois não atendem às ações do Senhor nem às obras de suas mãos. Que Ele os abata e não os levante.</item>
<item>6. Bendito seja o Senhor, que ouviu a voz de minha súplica; nele confiou meu coração e fui socorrido.</item>
<item>7. O Senhor é a minha força e o meu escudo! Por isso meu coração exulta e o louvo com meu cântico.</item>
<item>8. O Senhor é a força do seu povo, uma fortaleza de salvação para o que lhe é consagrado.</item>
<item>9. Salvai, Senhor, vosso povo e abençoai a vossa herança; sede seu pastor, levai-o nos braços eternamente.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl28">
<item>Salmo 28</item>
<item>1. Salmo de Davi. Tributai ao Senhor, ó filhos de Deus, tributai ao Senhor glória e poder!</item>
<item>2. Rendei-lhe a glória devida ao seu nome; adorai o Senhor com ornamentos sagrados.</item>
<item>3. Ouve-se a voz do Senhor sobre as águas! O Deus de grandeza atroou: o Senhor trovejou sobre as águas imensas!</item>
<item>4. A voz do Senhor faz-se ouvir com poder! A voz do Senhor faz-se ouvir com majestade!</item>
<item>5. Fendem-se os cedros à voz do Senhor, quebra o Senhor os cedros do Líbano.</item>
<item>6. Faz saltar o Líbano como um novilho, e o Sarion como um búfalo novo.</item>
<item>7. A voz do Senhor despede relâmpagos,</item>
<item>8. A voz do Senhor abala o deserto. O Senhor faz tremer o deserto de Cades.</item>
<item>9. A voz do Senhor retorce os carvalhos, desnuda as florestas. E em seu templo todos bradam: glória!</item>
<item>10. O Senhor preside ao dilúvio, o Senhor trona como rei para sempre.</item>
<item>11. O Senhor há de dar fortaleza ao seu povo! O Senhor abençoará o seu povo, dando-lhe a paz!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl29">
<item>Salmo 29</item>
<item>1. Salmo. Cântico para a dedicação da casa de Deus. De Davi.</item>
<item>2. Eu vos exaltarei, Senhor, porque me livrastes, não permitistes que exultassem sobre mim meus inimigos.</item>
<item>3. Senhor, meu Deus, clamei a vós e fui curado.</item>
<item>4. Senhor, minha alma foi tirada por vós da habitação dos mortos; dentre os que descem para o túmulo, vós me salvastes.</item>
<item>5. Ó vós, fiéis do Senhor, cantai sua glória, dai graças ao seu santo nome.</item>
<item>6. Porque a sua indignação dura apenas um momento, enquanto sua benevolência é para toda a vida. Pela tarde, vem o pranto, mas, de manhã, volta a alegria.</item>
<item>7. Eu, porém, disse, seguro de mim: Não serei jamais abalado.</item>
<item>8. Senhor, foi por favor que me destes honra e poder, mas quando escondestes vossa face fiquei aterrado.</item>
<item>9. A vós, Senhor, eu clamo, e imploro a misericórdia de meu Deus.</item>
<item>10. Que proveito vos resultará de retomar-me a vida, de minha descida ao túmulo? Porventura vos louvará o meu pó? Apregoará ele a vossa fidelidade?</item>
<item>11. Ouvi-me, Senhor, e tende piedade de mim; Senhor, vinde em minha ajuda.</item>
<item>12. Vós convertestes o meu pranto em prazer, tirastes minhas vestes de penitência e me cingistes de alegria.</item>
<item>13. Assim, minha alma vos louvará sem calar jamais. Senhor, meu Deus, eu vos bendirei eternamente.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl30">
<item>Salmo 30</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Junto de vós, Senhor, me refugio. Não seja eu confundido para sempre; por vossa justiça, livrai-me!</item>
<item>3. Inclinai para mim vossos ouvidos, apressai-vos em me libertar. Sede para mim uma rocha de refúgio, uma fortaleza bem armada para me salvar.</item>
<item>4. Pois só vós sois minha rocha e fortaleza: haveis de me guiar e dirigir, por amor de vosso nome.</item>
<item>5. Vós me livrareis das ciladas que me armaram, porque sois minha defesa.</item>
<item>6. Em vossas mãos entrego meu espírito; livrai-me, ó Senhor, Deus fiel.</item>
<item>7. Detestais os que adoram ídolos vãos. Eu, porém, confio no Senhor.</item>
<item>8. Exultarei e me alegrarei pela vossa compaixão, porque olhastes para minha miséria e ajudastes minha alma angustiada.</item>
<item>9. Não me entregastes às mãos do inimigo, mas alargastes o caminho sob meus pés.</item>
<item>10. Tende piedade de mim, Senhor, porque vivo atribulado, de tristeza definham meus olhos, minha alma e minhas entranhas.</item>
<item>11. Realmente, minha vida se consome em amargura, e meus anos em gemidos. Minhas forças se esgotaram na aflição, mirraram-se os meus ossos.</item>
<item>12. Tornei-me objeto de opróbrio para todos os inimigos, ludíbrio dos vizinhos e pavor dos conhecidos. Fogem de mim os que me vêem na rua.</item>
<item>13. Fui esquecido dos corações como um morto, fiquei rejeitado como um vaso partido.</item>
<item>14. Sim, eu ouvi o vozerio da multidão; em toda parte, o terror! Conspirando contra mim, tramam como me tirar a vida.</item>
<item>15. Mas eu, Senhor, em vós confio. Digo: Sois vós o meu Deus.</item>
<item>16. Meu destino está nas vossas mãos. Livrai-me do poder de meus inimigos e perseguidores.</item>
<item>17. Mostrai semblante sereno ao vosso servo, salvai-me pela vossa misericórdia.</item>
<item>18. Senhor, não fique eu envergonhado, porque vos invoquei: Confundidos sejam os ímpios e, mudos, lançados na região dos mortos.</item>
<item>19. Fazei calar os lábios mentirosos que falam contra o justo com insolência, desprezo e arrogância.</item>
<item>20. Quão grande é, Senhor, vossa bondade, que reservastes para os que vos temem e com que tratais aos que se refugiam em vós, aos olhos de todos.</item>
<item>21. Sob a proteção de vossa face os defendeis contra as conspirações dos homens. Vós os ocultais em vossa tenda contra as línguas maldizentes.</item>
<item>22. Bendito seja o Senhor, que usou de maravilhosa bondade, abrigando-me em cidade fortificada.</item>
<item>23. Eu, porém, tinha dito no meu temor: Fui rejeitado de vossa presença. Mas ouvistes antes o brado de minhas súplicas, quando clamava a vós.</item>
<item>24. Amai o Senhor todos os seus servos! Ele protege os que lhe são fiéis. Sabe, porém, retribuir, castigando com rigor aos que procedem com soberba.</item>
<item>25. Animai-vos e sede fortes de coração todos vós, que esperais no Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl31">
<item>Salmo 31</item>
<item>1. De Davi. Hino. Feliz aquele cuja iniqüidade foi perdoada, cujo pecado foi absolvido.</item>
<item>2. Feliz o homem a quem o Senhor não argúi de falta, e em cujo coração não há dolo.</item>
<item>3. Enquanto me conservei calado, mirraram-se-me os ossos, entre contínuos gemidos.</item>
<item>4. Pois, dia e noite, vossa mão pesava sobre mim; esgotavam-se-me as forças como nos ardores do verão.</item>
<item>5. Então eu vos confessei o meu pecado, e não mais dissimulei a minha culpa. Disse: Sim, vou confessar ao Senhor a minha iniqüidade. E vós perdoastes a pena do meu pecado.</item>
<item>6. Assim também todo fiel recorrerá a vós, no momento da necessidade. Quando transbordarem muitas águas, elas não chegarão até ele.</item>
<item>7. Vós sois meu asilo, das angústias me preservareis e me envolvereis na alegria de minha salvação.</item>
<item>8. Vou te ensinar, dizeis, vou te mostrar o caminho que deves seguir; vou te instruir, fitando em ti os meus olhos:</item>
<item>9. não queiras ser sem inteligência como o cavalo, como o muar, que só ao freio e à rédea submetem seus ímpetos; de outro modo não se chegam a ti.</item>
<item>10. São muitos os sofrimentos do ímpio. Mas quem espera no Senhor, sua misericórdia o envolve.</item>
<item>11. Ó justos, alegrai-vos e regozijai-vos no Senhor. Exultai todos vós, retos de coração.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl32">
<item>Salmo 32</item>
<item>1. Exultai no Senhor, ó justos, pois aos retos convém o louvor.</item>
<item>2. Celebrai o Senhor com a cítara, entoai-lhe hinos na harpa de dez cordas.</item>
<item>3. Cantai-lhe um cântico novo, acompanhado de instrumentos de música,</item>
<item>4. porque a palavra do Senhor é reta, em todas as suas obras resplandece a fidelidade:</item>
<item>5. ele ama a justiça e o direito, da bondade do Senhor está cheia a terra.</item>
<item>6. Pela palavra do Senhor foram feitos os céus, e pelo sopro de sua boca todo o seu exército.</item>
<item>7. Ele junta as águas do mar como num odre, e em reservatórios encerra as ondas.</item>
<item>8. Tema ao Senhor toda a terra; reverenciem-no todos os habitantes do globo.</item>
<item>9. Porque ele disse e tudo foi feito, ele ordenou e tudo existiu.</item>
<item>10. O Senhor desfaz os planos das nações pagãs, reduz a nada os projetos dos povos.</item>
<item>11. Só os desígnios do Senhor permanecem eternamente e os pensamentos de seu coração por todas as gerações.</item>
<item>12. Feliz a nação que tem o Senhor por seu Deus, e o povo que ele escolheu para sua herança.</item>
<item>13. O Senhor olha dos céus, vê todos os filhos dos homens.</item>
<item>14. Do alto de sua morada observa todos os habitantes da terra,</item>
<item>15. ele que formou o coração de cada um e está atento a cada uma de suas ações.</item>
<item>16. Não vence o rei pelo numeroso exército, nem se livra o guerreiro pela grande força.</item>
<item>17. O cavalo não é penhor de vitória, nem salva pela sua resistência.</item>
<item>18. Eis os olhos do Senhor pousados sobre os que o temem, sobre os que esperam na sua bondade,</item>
<item>19. a fim de livrar-lhes a alma da morte e nutri-los no tempo da fome.</item>
<item>20. Nossa alma espera no Senhor, porque ele é nosso amparo e nosso escudo.</item>
<item>21. Nele, pois, se alegra o nosso coração, em seu santo nome confiamos.</item>
<item>22. Seja-nos manifestada, Senhor, a vossa misericórdia, como a esperamos de vós.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl33">
<item>Salmo 33</item>
<item>1. De Davi. Quando simulou alienação na presença de Abimelec e, despedido por ele, partiu.</item>
<item>2. Bendirei continuamente ao Senhor, seu louvor não deixará meus lábios.</item>
<item>3. Glorie-se a minha alma no Senhor; ouçam-me os humildes, e se alegrem.</item>
<item>4. Glorificai comigo ao Senhor, juntos exaltemos o seu nome.</item>
<item>5. Procurei o Senhor e ele me atendeu, livrou-me de todos os temores.</item>
<item>6. Olhai para ele a fim de vos alegrardes, e não se cobrir de vergonha o vosso rosto.</item>
<item>7. Vede, este miserável clamou e o Senhor o ouviu, de todas as angústias o livrou.</item>
<item>8. O anjo do Senhor acampa em redor dos que o temem, e os salva.</item>
<item>9. Provai e vede como o Senhor é bom, feliz o homem que se refugia junto dele.</item>
<item>10. Reverenciai o Senhor, vós, seus fiéis, porque nada falta àqueles que o temem.</item>
<item>11. Os poderosos empobrecem e passam fome, mas aos que buscam o Senhor nada lhes falta.</item>
<item>12. Vinde, meus filhos, ouvi-me: eu vos ensinarei o temor do Senhor.</item>
<item>13. Qual é o homem que ama a vida, e deseja longos dias para gozar de felicidade?</item>
<item>14. Guarda tua língua do mal, e teus lábios das palavras enganosas.</item>
<item>15. Aparta-te do mal e faze o bem, busca a paz e vai ao seu encalço.</item>
<item>16. Os olhos do Senhor estão voltados para os justos, e seus ouvidos atentos aos seus clamores.</item>
<item>17. O Senhor volta a sua face irritada contra os que fazem o mal, para apagar da terra a lembrança deles.</item>
<item>18. Apenas clamaram os justos, o Senhor os atendeu e os livrou de todas as suas angústias.</item>
<item>19. O Senhor está perto dos contritos de coração, e salva os que têm o espírito abatido.</item>
<item>20. São numerosas as tribulações do justo, mas de todas o livra o Senhor.</item>
<item>21. Ele protege cada um de seus ossos, nem um só deles será quebrado.</item>
<item>22. A malícia do ímpio o leva à morte, e os que odeiam o justo serão castigados.</item>
<item>23. O Senhor livra a alma de seus servos; não será punido quem a ele se acolhe.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl34">
<item>Salmo 34</item>
<item>1. De Davi. Lutai, Senhor, contra os que me atacam; combatei meus adversários.</item>
<item>2. Empunhai o broquel e o escudo, e erguei-vos em meu socorro.</item>
<item>3. Brandi a lança e sustai meus perseguidores. Dizei à minha alma: Eu sou a tua salvação.</item>
<item>4. Sejam confundidos e envergonhados os que odeiam a minha vida, recuem humilhados os que tramam minha desgraça.</item>
<item>5. Sejam como a palha levada pelo vento, quando o anjo do Senhor vier acossá-los.</item>
<item>6. Torne-se tenebroso e escorregadio o seu caminho, quando o anjo do Senhor vier persegui-los,</item>
<item>7. porquanto sem razão me armaram laços; para me perder, cavaram um fosso sem motivo.</item>
<item>8. Venha sobre eles de improviso a ruína; apanhe-os a rede por eles mesmos preparada, caiam eles próprios na cova que abriram.</item>
<item>9. Então a minha alma exultará no Senhor, e se alegrará pelo seu auxílio.</item>
<item>10. Todas as minhas potências dirão: Senhor, quem é semelhante a vós? Vós que livrais o desvalido do opressor, o mísero e o pobre de quem os despoja.</item>
<item>11. Surgiram apaixonadas testemunhas, interrogaram-me sobre faltas que ignoro,</item>
<item>12. pagaram-me o bem com o mal. Oh, desolação para a minha alma!</item>
<item>13. Contudo, quando eles adoeciam, eu me revestia de saco, extenuava-me em jejuns e rezava.</item>
<item>14. Andava triste, como se tivesse perdido um amigo, um irmão; abatido, me vergava como quem chora por sua mãe.</item>
<item>15. Quando tropecei, eles se reuniram para se alegrar; eles me dilaceraram sem parar.</item>
<item>16. Puseram-me à prova, escarneceram de mim, rangeram os dentes contra mim.</item>
<item>17. Senhor, até quando assistireis impassível a este espetáculo? Arrancai desses leões a minha vida, livrai-me a alma de seus rugidos.</item>
<item>18. Vou render-vos graças publicamente, eu vos louvarei na presença da multidão.</item>
<item>19. Não se regozijem de mim meus pérfidos inimigos, nem tramem com os olhos os que me odeiam sem motivo,</item>
<item>20. pois nunca têm palavras de paz: e armam ciladas contra a gente tranqüila da terra,</item>
<item>21. escancaram para mim a boca, dizendo: Ah! Ah! Com os nossos olhos, nós o vimos!</item>
<item>22. Vós também, Senhor, vistes! Não guardeis silêncio. Senhor, não vos aparteis de mim.</item>
<item>23. Acordai e levantai-vos para me defender, ó meu Deus e Senhor meu, em prol de minha causa!</item>
<item>24. Julgai-me, Senhor, segundo vossa justiça. Ó meu Deus, que não se regozijem à minha custa!</item>
<item>25. Não pensem em seus corações: Ah, tivemos sorte! Não digam: Nós o devoramos!</item>
<item>26. Sejam confundidos todos juntos e se envergonhem os que se alegram com meus males, cubram-se de pejo e ignomínia os que se levantam orgulhosamente contra mim.</item>
<item>27. Mas exultem e se alegrem os favoráveis à minha causa e digam sem cessar: Glorificado seja o Senhor, que quis a salvação de seu servo!</item>
<item>28. E a minha língua proclamará vossa justiça, dando-vos perpétuos louvores.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl35">
<item>Salmo 35</item>
<item>1. Ao mestre de canto. De Davi, servo do Senhor.</item>
<item>2. A iniqüidade fala ao ímpio no seu coração; não existe o temor a Deus ante os seus olhos,</item>
<item>3. porque ele se gloria de que sua culpa não será descoberta nem detestada por ninguém.</item>
<item>4. Suas palavras são más e enganosas; renunciou a proceder sabiamente e a fazer o bem.</item>
<item>5. Em seu leito ele medita o crime, anda pelo mau caminho, não detesta o mal.</item>
<item>6. Senhor, vossa bondade chega até os céus, vossa fidelidade se eleva até as nuvens.</item>
<item>7. Vossa justiça é semelhante às montanhas de Deus, vossos juízos são profundos como o mar. Vós protegeis, Senhor, os homens como os animais.</item>
<item>8. Como é preciosa a vossa bondade, ó Deus! À sombra de vossas asas se refugiam os filhos dos homens.</item>
<item>9. Eles se saciam da abundância de vossa casa, e lhes dais de beber das torrentes de vossas delícias,</item>
<item>10. porque em vós está a fonte da vida, e é na vossa luz que vemos a luz.</item>
<item>11. Continuai a dar vossa bondade aos que vos honram, e a vossa justiça aos retos de coração.</item>
<item>12. Não me calque o pé do orgulhoso, não me faça fugir a mão do pecador.</item>
<item>13. Eis que caíram os fautores da iniqüidade, foram prostrados para não mais se erguer.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl36">
<item>Salmo 36</item>
<item>1. De Davi. Não te irrites por causa dos que agem mal, nem invejes os que praticam a iniqüidade,</item>
<item>2. pois logo eles serão ceifados como a erva dos campos, e como a erva verde murcharão.</item>
<item>3. Espera no Senhor e faze o bem; habitarás a terra em plena segurança.</item>
<item>4. Põe tuas delícias no Senhor, e os desejos do teu coração ele atenderá.</item>
<item>5. Confia ao Senhor a tua sorte, espera nele, e ele agirá.</item>
<item>6. Como a luz, fará brilhar a tua justiça; e como o sol do meio-dia, o teu direito.</item>
<item>7. Em silêncio, abandona-te ao Senhor, põe tua esperança nele. Não invejes o que prospera em suas empresas, e leva a bom termo seus maus desígnios.</item>
<item>8. Guarda-te da ira, depõe o furor, não te exasperes, que será um mal,</item>
<item>9. porque os maus serão exterminados, mas os que esperam no Senhor possuirão a terra.</item>
<item>10. Mais um pouco e não existirá o ímpio; se olhares o seu lugar, não o acharás.</item>
<item>11. Quanto aos mansos, possuirão a terra, e nela gozarão de imensa paz.</item>
<item>12. O ímpio conspira contra o justo, e para ele range os seus dentes.</item>
<item>13. Mas o Senhor se ri dele, porque vê o destino que o espera.</item>
<item>14. Os maus empunham a espada e retesam o arco, para abater o pobre e miserável e liquidar os que vão no caminho reto.</item>
<item>15. Sua espada, porém, lhes traspassará o coração, e seus arcos serão partidos.</item>
<item>16. O pouco que o justo possui vale mais que a opulência dos ímpios;</item>
<item>17. porque os braços dos ímpios serão quebrados, mas os justos o Senhor sustenta.</item>
<item>18. O Senhor vela pela vida dos íntegros, e a herança deles será eterna.</item>
<item>19. Não serão confundidos no tempo da desgraça e nos dias de fome serão saciados.</item>
<item>20. Porém, os ímpios perecerão e os inimigos do Senhor fenecerão como o verde dos prados; desaparecerão como a fumaça.</item>
<item>21. O ímpio pede emprestado e não paga, enquanto o justo se compadece e dá,</item>
<item>22. porque aqueles que o Senhor abençoa possuirão a terra, mas os que ele amaldiçoa serão destruídos.</item>
<item>23. O Senhor torna firmes os passos do homem e aprova os seus caminhos.</item>
<item>24. Ainda que caia, não ficará prostrado, porque o Senhor o sustenta pela mão.</item>
<item>25. Fui jovem e já sou velho, mas jamais vi o justo abandonado, nem seus filhos a mendigar o pão.</item>
<item>26. Todos os dias empresta misericordiosamente, e abençoada é a sua posteridade.</item>
<item>27. Aparta-te do mal e faze o bem, para que permaneças para sempre,</item>
<item>28. porque o Senhor ama a justiça e não abandona os seus fiéis. Os ímpios serão destruídos, e a raça dos ímpios exterminada.</item>
<item>29. Os justos possuirão a terra, e a habitarão eternamente.</item>
<item>30. A boca do justo fala sabedoria e a sua língua exprime a justiça.</item>
<item>31. Em seu coração está gravada a lei de Deus; não vacilam os seus passos.</item>
<item>32. O ímpio espreita o justo, e procura como fazê-lo perecer.</item>
<item>33. Mas o Senhor não o abandonará em suas mãos e, quando for julgado, não o condenará.</item>
<item>34. Põe tu confiança no Senhor, e segue os seus caminhos. Ele te exaltará e possuirás a terra; a queda dos ímpios verás com alegria.</item>
<item>35. Vi o ímpio cheio de arrogância, a expandir-se com um cedro frondoso.</item>
<item>36. Apenas passei e já não existia; procurei-o por toda a parte e nem traço dele encontrei.</item>
<item>37. Observa o homem de bem, considera o justo, pois há prosperidade para o pacífico.</item>
<item>38. Os pecadores serão exterminados, a geração dos ímpios será extirpada.</item>
<item>39. Vem do Senhor a salvação dos justos, que é seu refúgio no tempo da provocação.</item>
<item>40. O Senhor os ajuda e liberta; arranca-os dos ímpios e os salva, porque se refugiam nele.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl37">
<item>Salmo 37</item>
<item>1. Salmo de Davi. Para servir de lembrança.</item>
<item>2. Senhor, em vossa cólera não me repreendais, em vosso furor não me castigueis,</item>
<item>3. porque as vossas flechas me atingiram, e desceu sobre mim a vossa mão.</item>
<item>4. Vossa cólera nada poupou em minha carne, por causa de meu pecado nada há de intacto nos meus ossos.</item>
<item>5. Porque minhas culpas se elevaram acima de minha cabeça, como pesado fardo me oprimem em demasia.</item>
<item>6. São fétidas e purulentas as chagas que a minha loucura me causou.</item>
<item>7. Estou abatido, extremamente recurvado, todo o dia ando cheio de tristeza.</item>
<item>8. Inteiramente inflamados os meus rins; não há parte sã em minha carne.</item>
<item>9. Ao extremo enfraquecido e alquebrado, agitado o coração, lanço gritos lancinantes.</item>
<item>10. Senhor, diante de vós estão todos os meus desejos, e meu gemido não vos é oculto.</item>
<item>11. Palpita-me o coração, abandonam-me as forças, e me falta a própria luz dos olhos.</item>
<item>12. Amigos e companheiros fogem de minha chaga, e meus parentes permanecem longe.</item>
<item>13. Os que odeiam a minha vida, armam-me ciladas; os que me procuram perder, ameaçam-me de morte; não cessam de planejar traições.</item>
<item>14. Eu, porém, sou como um surdo: não ouço; sou como um mudo que não abre os lábios.</item>
<item>15. Fiz-me como um homem que não ouve, e que não tem na boca réplicas a dar.</item>
<item>16. Porque é em vós, Senhor, que eu espero; vós me atendereis, Senhor, ó meu Deus.</item>
<item>17. Eis meu desejo: Não se alegrem com minha perda; não se ensoberbeçam contra mim, quando meu pé resvala;</item>
<item>18. pois estou prestes a cair, e minha dor é permanente.</item>
<item>19. Sim, minha culpa eu a confesso, meu pecado me atormenta.</item>
<item>20. Entretanto, são vigorosos e fortes os meus inimigos, e muitos os que me odeiam sem razão.</item>
<item>21. Retribuem-me o mal pelo bem, hostilizam-me porque quero fazer o bem.</item>
<item>22. Não me abandoneis, Senhor. Ó meu Deus, não fiqueis longe de mim.</item>
<item>23. Depressa, vinde em meu auxílio, Senhor, minha salvação!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl38">
<item>Salmo 38</item>
<item>1. Ao mestre de canto, a Iditum. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Disse comigo mesmo: Velarei sobre os meus atos, para não mais pecar com a língua. Porei um freio em meus lábios, enquanto o ímpio estiver diante de mim.</item>
<item>3. Fiquei mudo, mas sem resultado, porque minha dor recrudesceu.</item>
<item>4. Meu coração se abrasava dentro de mim, meu pensamento se acendia como um fogo, então eu me pus a falar:</item>
<item>5. Fazei-me conhecer, Senhor, o meu fim, e o número de meus dias, para que eu veja como sou efêmero.</item>
<item>6. A largura da mão: eis a medida de meus dias, diante de vós minha vida é como um nada; todo homem não é mais que um sopro.</item>
<item>7. De fato, o homem passa como uma sombra, é em vão que ele se agita; amontoa, sem saber quem recolherá.</item>
<item>8. E agora, Senhor, que posso esperar? Minha confiança está em vós.</item>
<item>9. Livrai-me de todas as faltas, não me abandoneis ao riso dos insensatos.</item>
<item>10. Calei-me, já não abro a boca, porque sois vós que operais.</item>
<item>11. Afastai de mim esse flagelo, pois sucumbo ao rigor de vossa mão.</item>
<item>12. Quando punis o homem, fazendo-lhe sentir a sua culpa, consumis, como o faria a traça, o que ele tem de mais caro. Verdadeiramente, apenas um sopro é o homem.</item>
<item>13. Ouvi, Senhor, a minha oração, escutai os meus clamores, não fiqueis insensível às minhas lágrimas. Diante de vós não sou mais que um viajor, um peregrino, como foram os meus pais.</item>
<item>14. Afastai de mim a vossa ira para que eu tome alento, antes que me vá para não mais voltar.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl39">
<item>Salmo 39</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Esperei no Senhor com toda a confiança. Ele se inclinou para mim, ouviu meus brados.</item>
<item>3. Tirou-me de uma fossa mortal, de um charco de lodo; assentou-me os pés numa rocha, firmou os meus passos;</item>
<item>4. pôs-me nos lábios um novo cântico, um hino à glória de nosso Deus. Muitos verão essas coisas e prestarão homenagem a Deus, e confiarão no Senhor.</item>
<item>5. Feliz o homem que pôs sua esperança no Senhor, e não segue os idólatras nem os apóstatas.</item>
<item>6. Senhor, meu Deus, são maravilhosas as vossas inumeráveis obras e ninguém vos assemelha nos desígnios para conosco. Eu quisera anunciá-los e divulgá-los, mas são mais do que se pode contar.</item>
<item>7. Não vos comprazeis em nenhum sacrifício, em nenhuma oferenda, mas me abristes os ouvidos: não desejais holocausto nem vítima de expiação.</item>
<item>8. Então eu disse: Eis que eu venho. No rolo do livro está escrito de mim:</item>
<item>9. fazer vossa vontade, meu Deus, é o que me agrada, porque vossa lei está no íntimo de meu coração.</item>
<item>10. Anunciei a justiça na grande assembléia, não cerrei os meus lábios, Senhor, bem o sabeis.</item>
<item>11. Não escondi vossa justiça no coração, mas proclamei alto vossa fidelidade e vossa salvação. Não ocultei a vossa bondade nem a vossa fidelidade à grande assembléia.</item>
<item>12. E vós, Senhor, não me recuseis vossas misericórdias; protejam-me sempre vossa graça e vossa fidelidade,</item>
<item>13. porque males sem conta me cercaram. Minhas faltas me pesaram, a ponto de não agüentar vê-las; mais numerosas que os cabelos de minha cabeça. Sinto-me desfalecer.</item>
<item>14. Comprazei-vos, Senhor, em me livrar. Depressa, Senhor, vinde em meu auxílio.</item>
<item>15. Sejam confundidos e humilhados os que procuram arrebatar-me a vida. Recuem e corem de vergonha os que se comprazem com meus males.</item>
<item>16. Fiquem atônitos, cheios de confusão, os que me dizem: Bem feito! Bem feito!</item>
<item>17. Ao contrário, exultem e se alegrem em vós todos os que vos procuram; digam sem cessar aqueles que desejam vosso auxílio: Glória ao Senhor.</item>
<item>18. Quanto a mim, sou pobre e desvalido, mas o Senhor vela por mim. Sois meu protetor e libertador: ó meu Deus, não tardeis.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl40">
<item>Salmo 40</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Feliz quem se lembra do necessitado e do pobre, porque no dia da desgraça o Senhor o salvará.</item>
<item>3. O Senhor há de guardá-lo e o conservará vivo, há de torná-lo feliz na terra e não o abandonará à mercê de seus inimigos.</item>
<item>4. O Senhor o assistirá no leito de dores, e na sua doença o reconfortará.</item>
<item>5. Quanto a mim, eu vos digo: Piedade para mim, Senhor; sarai-me, porque pequei contra vós.</item>
<item>6. Meus inimigos falam de mim maldizendo: Quando há de morrer e se extinguir o seu nome?</item>
<item>7. Se alguém me vem visitar, fala hipocritamente. Seu coração recolhe calúnias e, saindo fora, se apressa em divulgá-las.</item>
<item>8. Todos os que me odeiam murmuram contra mim, e só procuram fazer-me mal.</item>
<item>9. Um mal mortal, dizem eles, o atingiu; ei-lo deitado, para não mais se levantar.</item>
<item>10. Até o próprio amigo em que eu confiava, que partilhava do meu pão, levantou contra mim o calcanhar.</item>
<item>11. Ao menos vós, Senhor, tende piedade de mim; erguei-me, para eu lhes dar a paga que merecem.</item>
<item>12. Nisto verei que me sois favorável, se meu inimigo não triunfar de mim.</item>
<item>13. Vós, porém, me conservareis incólume, e na vossa presença me poreis para sempre.</item>
<item>14. Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, de eternidade em eternidade! Assim seja! Assim seja!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl41">
<item>Salmo 41</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Hino dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Como a corça anseia pelas águas vivas, assim minha alma suspira por vós, ó meu Deus.</item>
<item>3. Minha alma tem sede de Deus, do Deus vivo; quando irei contemplar a face de Deus?</item>
<item>4. Minhas lágrimas se converteram em alimento dia e noite, enquanto me repetem sem cessar: Teu Deus, onde está?</item>
<item>5. Lembro-me, e esta recordação me parte a alma, como ia entre a turba, e os conduzia à casa de Deus, entre gritos de júbilo e louvor de uma multidão em festa.</item>
<item>6. Por que te deprimes, ó minha alma, e te inquietas dentro de mim? Espera em Deus, porque ainda hei de louvá-lo:</item>
<item>7. ele é minha salvação e meu Deus. Desfalece-me a alma dentro de mim; por isso penso em vós do longínquo país do Jordão, perto do Hermon e do monte Misar.</item>
<item>8. Uma vaga traz outra no fragor das águas revoltas, todos os vagalhões de vossas torrentes passaram sobre mim.</item>
<item>9. Conceda-me o Senhor de dia a sua graça; e de noite eu cantarei, louvarei ao Deus de minha vida.</item>
<item>10. Digo a Deus: Ó meu rochedo, por que me esqueceis? Por que ando eu triste, sob a opressão do inimigo?</item>
<item>11. Sinto quebrarem-se-me os ossos, quando, em seus insultos, meus adversários me repetem todos os dias: Teu Deus, onde está ele?</item>
<item>12. Por que te deprimes, ó minha alma, e te inquietas dentro de mim? Espera em Deus, porque ainda hei de louvá-lo: ele é minha salvação e meu Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl42">
<item>Salmo 42</item>
<item>1. Fazei-me justiça, ó Deus, e defendei minha causa contra uma nação ímpia. Livrai-me do homem doloso e perverso,</item>
<item>2. pois vós, ó meu Deus, sois a minha fortaleza; por que me repelis? Por que devo andar triste sob a opressão do inimigo?</item>
<item>3. Lançai sobre mim a vossa luz e fidelidade; que elas me guiem, e me conduzam ao vosso monte santo, aos vossos tabernáculos.</item>
<item>4. E me aproximarei do altar de Deus, do Deus de minha alegria e exultação. E vos louvarei com a cítara, ó Senhor, meu Deus!</item>
<item>5. Por que te deprimes, ó minha alma, e te inquietas dentro de mim? Espera em Deus, porque ainda hei de louvá-lo: ele é minha salvação e meu Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl43">
<item>Salmo 43</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Hino dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Ó Deus, ouvimos com os nossos próprios ouvidos, nossos pais nos contaram a obra que fizestes em seus dias, nos tempos de antanho.</item>
<item>3. Para implantá-los, expulsastes com as vossas mãos nações pagãs; para lhes dardes lugar, abatestes povos.</item>
<item>4. Com efeito, não foi com sua espada que conquistaram essa terra, nem foi seu braço que os salvou, mas foi vossa mão, foi vosso braço, foi o resplendor de vossa face, porque os amastes.</item>
<item>5. Meu Deus, vós sois o meu rei, vós que destes as vitórias a Jacó.</item>
<item>6. Por vossa graça repelimos os nossos inimigos, em vosso nome esmagamos nossos adversários.</item>
<item>7. Não foi em meu arco que pus minha confiança, nem foi minha espada que me salvou,</item>
<item>8. mas fostes vós que nos livrastes de nossos inimigos e confundistes os que nos odiavam.</item>
<item>9. Era em Deus que em todo o tempo nos gloriávamos, e seu nome sempre celebrávamos.</item>
<item>10. Agora, porém, nos rejeitais e confundis; e já não ides à frente de nossos exércitos.</item>
<item>11. Vós nos fizestes recuar diante do inimigo, e os que nos odiavam pilharam nossos bens.</item>
<item>12. Entregastes-nos como ovelhas para o corte, e nos dispersastes entre os pagãos.</item>
<item>13. Vendestes vosso povo por um preço vil, e pouco lucrastes com esta venda.</item>
<item>14. Fizeste-nos o opróbrio de nossos vizinhos, irrisão e ludíbrio daqueles que nos cercam.</item>
<item>15. Fizestes de nós a sátira das nações pagãs, e os povos nos escarnecem à nossa vista.</item>
<item>16. Continuamente estou envergonhado, a confusão cobre-me a face,</item>
<item>17. por causa dos insultos e ultrajes de um inimigo cheio de rancor.</item>
<item>18. E, apesar de todos esses males que nos sobrevieram, não vos esquecemos, não violamos a vossa aliança.</item>
<item>19. Nosso coração não se desviou de vós, nem nossos passos se apartaram de vossos caminhos,</item>
<item>20. para que nos esmagueis no lugar da aflição e nos envolvais de trevas...</item>
<item>21. Se houvéramos olvidado o nome de nosso Deus e estendido as mãos a um deus estranho,</item>
<item>22. porventura Deus não o teria percebido, ele que conhece os segredos do coração?</item>
<item>23. Mas por vossa causa somos entregues à morte todos os dias e tratados como ovelhas de matadouro.</item>
<item>24. Acordai, Senhor! Por que dormis? Despertai! Não nos rejeiteis continuamente!</item>
<item>25. Por que ocultais a vossa face e esqueceis nossas misérias e opressões?</item>
<item>26. Nossa alma está prostrada até o pó, e colado no solo o nosso corpo.</item>
<item>27. Levantai-vos em nosso socorro e livrai-nos, pela vossa misericórdia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl44">
<item>Salmo 44</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Segundo a melodia: Os lírios. Hino dos filhos de Coré. Canto nupcial.</item>
<item>2. Transbordam palavras sublimes do meu coração. Ao rei dedico o meu canto. Minha língua é como o estilo de um ágil escriba.</item>
<item>3. Sois belo, o mais belo dos filhos dos homens. Expande-se a graça em vossos lábios, pelo que Deus vos cumulou de bênçãos eternas.</item>
<item>4. Cingi-vos com vossa espada, ó herói; ela é vosso ornamento e esplendor.</item>
<item>5. Erguei-vos vitorioso em defesa da verdade e da justiça. Que vossa mão se assinale por feitos gloriosos.</item>
<item>6. Aguçadas são as vossas flechas; a vós se submetem os povos; os inimigos do rei perdem o ânimo.</item>
<item>7. Vosso trono, ó Deus, é eterno, de eqüidade é vosso cetro real.</item>
<item>8. Amais a justiça e detestais o mal, pelo que o Senhor, vosso Deus, vos ungiu com óleo de alegria, preferindo-vos aos vossos iguais.</item>
<item>9. Exalam vossas vestes perfume de mirra, aloés e incenso; do palácio de marfim os sons das liras vos deleitam.</item>
<item>10. Filhas de reis formam vosso cortejo; posta-se à vossa direita a rainha, ornada de ouro de Ofir.</item>
<item>11. Ouve, filha, vê e presta atenção: esquece o teu povo e a casa de teu pai.</item>
<item>12. De tua beleza se encantará o rei; ele é teu senhor, rende-lhe homenagens.</item>
<item>13. Habitantes de Tiro virão com seus presentes, próceres do povo implorarão teu favor.</item>
<item>14. Toda formosa, entra a filha do rei, com vestes bordadas de ouro.</item>
<item>15. Em roupagens multicores apresenta-se ao rei, após ela vos são apresentadas as virgens, suas companheiras.</item>
<item>16. Levadas entre alegrias e júbilos, ingressam no palácio real.</item>
<item>17. Tomarão os vossos filhos o lugar de vossos pais, vós os estabelecereis príncipes sobre toda a terra.</item>
<item>18. Celebrarei vosso nome através das gerações. E os povos vos louvarão eternamente.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl45">
<item>Salmo 45</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Dos filhos de Coré. Cântico para voz de soprano.</item>
<item>2. Deus é nosso refúgio e nossa força, mostrou-se nosso amparo nas tribulações.</item>
<item>3. Por isso a terra pode tremer, nada tememos; as próprias montanhas podem se afundar nos mares.</item>
<item>4. Ainda que as águas tumultuem e estuem e venham abalar os montes, está conosco o Senhor dos exércitos, nosso protetor é o Deus de Jacó.</item>
<item>5. Os braços de um rio alegram a cidade de Deus, o santuário do Altíssimo.</item>
<item>6. Deus está no seu centro, ela é inabalável; desde o amanhecer, já Deus lhe vem em socorro.</item>
<item>7. Agitaram-se as nações, vacilaram os reinos; apenas ressoou sua voz, tremeu a terra.</item>
<item>8. Está conosco o Senhor dos exércitos, nosso protetor é o Deus de Jacó.</item>
<item>9. Vinde admirar as obras do Senhor, os prodígios que ele fez sobre a terra.</item>
<item>10. Reprimiu as guerras em toda a extensão da terra; partiu os arcos, quebrou as lanças, queimou os escudos.</item>
<item>11. Parai, disse ele, e reconhecei que sou Deus; que domino sobre as nações e sobre toda a terra.</item>
<item>12. Está conosco o Senhor dos exércitos, nosso protetor é o Deus de Jacó.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl46">
<item>Salmo 46</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Povos, aplaudi com as mãos, aclamai a Deus com vozes alegres,</item>
<item>3. porque o Senhor é o Altíssimo, o temível, o grande Rei do universo.</item>
<item>4. Ele submeteu a nós as nações, colocou os povos sob nossos pés,</item>
<item>5. escolheu uma terra para nossa herança, a glória de Jacó, seu amado.</item>
<item>6. Subiu Deus por entre aclamações, o Senhor, ao som das trombetas.</item>
<item>7. Cantai à glória de Deus, cantai; cantai à glória de nosso rei, cantai.</item>
<item>8. Porque Deus é o rei do universo; entoai-lhe, pois, um hino!</item>
<item>9. Deus reina sobre as nações, Deus está em seu trono sagrado.</item>
<item>10. Reuniram-se os príncipes dos povos ao povo do Deus de Abraão, pois a Deus pertencem os grandes da terra, a ele, o soberanamente grande.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl47">
<item>Salmo 47</item>
<item>1. Cântico. Salmo dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Grande é o Senhor e digno de todo louvor, na cidade de nosso Deus. O seu monte santo,</item>
<item>3. colina magnífica, é uma alegria para toda a terra. O lado norte do monte Sião é a cidade do grande rei.</item>
<item>4. Deus se mostrou em seus palácios um baluarte seguro.</item>
<item>5. Eis que se unem os reis para atacar juntamente.</item>
<item>6. Apenas a vêem, atônitos de medo e estupor, fogem.</item>
<item>7. Aí o terror se apodera deles, uma angústia como a de mulher em parto,</item>
<item>8. ou como quando o vento do oriente despedaça as naus de Társis.</item>
<item>9. Como nos contaram, assim o vimos na cidade do Senhor dos exércitos, na cidade de nosso Deus; Deus a sustenta eternamente!</item>
<item>10. Ó Deus, relembremos a vossa misericórdia no interior de vosso templo.</item>
<item>11. Como o vosso nome, ó Deus, assim vosso louvor chega até os confins do mundo. Vossa mão direita está cheia de justiça.</item>
<item>12. Que o monte Sião se alegre. Que as cidades de Judá exultem, à vista de vossos juízos!</item>
<item>13. Relanceai o olhar sobre Sião, dai-lhe a volta, contai suas torres,</item>
<item>14. considerai suas fortificações, examinai seus palácios, para narrardes às gerações futuras:</item>
<item>15. como Deus é grande, nosso Deus dos séculos eternos; é ele o nosso guia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl48">
<item>Salmo 48</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Escutai, povos todos; atendei, todos vós que habitais a terra,</item>
<item>3. humildes e poderosos, tanto ricos como pobres.</item>
<item>4. Dirão os meus lábios palavras de sabedoria, e o meu coração meditará pensamentos profundos.</item>
<item>5. Ouvirei, atento, as sentenças inspiradas por Deus; depois, ao som da lira, explicarei meu oráculo.</item>
<item>6. Por que ter medo nos dias de infortúnio, quando me cerca a malícia dos meus inimigos?</item>
<item>7. Eles confiam em seus bens, e se vangloriam das grandes riquezas.</item>
<item>8. Mas nenhum homem a si mesmo pode salvar-se, nem pagar a Deus o seu resgate.</item>
<item>9. Caríssimo é o preço da sua alma, jamais conseguirá</item>
<item>10. prolongar indefinidamente a vida e escapar da morte,</item>
<item>11. porque ele verá morrer o sábio, assim como o néscio e o insensato, deixando a outrem os seus bens.</item>
<item>12. O túmulo será sua eterna morada, sua perpétua habitação, ainda que tenha dado a regiões inteiras o seu nome,</item>
<item>13. pois não permanecerá o homem que vive na opulência: ele é semelhante ao gado que se abate.</item>
<item>14. Este é o destino dos que estultamente em si confiam, tal é o fim dos que só vivem em delícias.</item>
<item>15. Como um rebanho serão postos no lugar dos mortos; a morte é seu pastor e os justos dominarão sobre eles. Depressa desaparecerão suas figuras, a região dos mortos será sua morada.</item>
<item>16. Deus, porém, livrará minha alma da habitação dos mortos, tomando-me consigo.</item>
<item>17. Não temas quando alguém se torna rico, quando aumenta o luxo de sua casa.</item>
<item>18. Em morrendo, nada levará consigo, nem sua fortuna descerá com ele aos infernos.</item>
<item>19. Ainda que em vida a si se felicitasse: Hão de te aplaudir pelos bens que granjeaste.</item>
<item>20. Ele irá para a companhia de seus pais, que nunca mais verão a luz.</item>
<item>21. O homem que vive na opulência e não reflete é semelhante ao gado que se abate.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl49">
<item>Salmo 49</item>
<item>1. Salmo de Asaf. Falou o Senhor Deus e convocou toda a terra, desde o levante até o poente.</item>
<item>2. Do alto de Sião, ideal de beleza, Deus refulgiu:</item>
<item>3. nosso Deus vem vindo e não se calará. Um fogo abrasador o precede; ao seu redor, furiosa tempestade.</item>
<item>4. Do alto ele convoca os céus e a terra para julgar seu povo:</item>
<item>5. Reuni os meus fiéis, que selaram comigo aliança pelo sacrifício.</item>
<item>6. E os céus proclamam sua justiça, porque é o próprio Deus quem vai julgar.</item>
<item>7. Escutai, ó meu povo, que eu vou falar: Israel, vou testemunhar contra ti. Deus, o teu Deus, sou eu.</item>
<item>8. Não te repreendo pelos teus sacrifícios, pois teus holocaustos estão sempre diante de mim.</item>
<item>9. Não preciso do novilho do teu estábulo, nem dos cabritos de teus apriscos,</item>
<item>10. pois minhas são todas as feras das matas; há milhares de animais nos meus montes.</item>
<item>11. Conheço todos os pássaros do céu, e tudo o que se move nos campos.</item>
<item>12. Se tivesse fome, não precisava dizer-te, porque minha é a terra e tudo o que ela contém.</item>
<item>13. Porventura preciso comer carne de touros, ou beber sangue de cabrito?...</item>
<item>14. Oferece, antes, a Deus um sacrifício de louvor e cumpre teus votos para com o Altíssimo.</item>
<item>15. Invoca-me nos dias de tribulação, e eu te livrarei e me darás glória.</item>
<item>16. Ao pecador, porém, Deus diz: Por que recitas os meus mandamentos, e tens na boca as palavras da minha aliança?</item>
<item>17. Tu que aborreces meus ensinamentos e rejeitas minhas palavras?</item>
<item>18. Se vês um ladrão, te ajuntas a ele, e com adúlteros te associas.</item>
<item>19. Dás plena licença à tua boca para o mal e tua língua trama fraudes.</item>
<item>20. Tu te assentas para falar contra teu irmão, cobres de calúnias o filho de tua própria mãe.</item>
<item>21. Eis o que fazes, e eu hei de me calar? Pensas que eu sou igual a ti? Não, mas vou te repreender e te lançar em rosto os teus pecados.</item>
<item>22. Compreendei bem isto, vós que vos esqueceis de Deus: não suceda que eu vos arrebate e não haja quem vos salve.</item>
<item>23. Honra-me quem oferece um sacrifício de louvor; ao que procede retamente, a este eu mostrarei a salvação de Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl50">
<item>Salmo 50</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi,</item>
<item>2. quando o profeta Natã foi encontrá-lo, após o pecado com Betsabé.</item>
<item>3. Tende piedade de mim, Senhor, segundo a vossa bondade. E conforme a imensidade de vossa misericórdia, apagai a minha iniqüidade.</item>
<item>4. Lavai-me totalmente de minha falta, e purificai-me de meu pecado.</item>
<item>5. Eu reconheço a minha iniqüidade, diante de mim está sempre o meu pecado.</item>
<item>6. Só contra vós pequei, o que é mau fiz diante de vós. Vossa sentença assim se manifesta justa, e reto o vosso julgamento.</item>
<item>7. Eis que nasci na culpa, minha mãe concebeu-me no pecado.</item>
<item>8. Não obstante, amais a sinceridade de coração. Infundi-me, pois, a sabedoria no mais íntimo de mim.</item>
<item>9. Aspergi-me com um ramo de hissope e ficarei puro. Lavai-me e me tornarei mais branco do que a neve.</item>
<item>10. Fazei-me ouvir uma palavra de gozo e de alegria, para que exultem os ossos que triturastes.</item>
<item>11. Dos meus pecados desviai os olhos, e minhas culpas todas apagai.</item>
<item>12. Ó meu Deus, criai em mim um coração puro, e renovai-me o espírito de firmeza.</item>
<item>13. De vossa face não me rejeiteis, e nem me priveis de vosso santo Espírito.</item>
<item>14. Restituí-me a alegria da salvação, e sustentai-me com uma vontade generosa.</item>
<item>15. Então aos maus ensinarei vossos caminhos, e voltarão a vós os pecadores.</item>
<item>16. Deus, ó Deus, meu salvador, livrai-me da pena desse sangue derramado, e a vossa misericórdia a minha língua exaltará.</item>
<item>17. Senhor, abri meus lábios, a fim de que minha boca anuncie vossos louvores.</item>
<item>18. Vós não vos aplacais com sacrifícios rituais; e se eu vos ofertasse um sacrifício, não o aceitaríeis.</item>
<item>19. Meu sacrifício, ó Senhor, é um espírito contrito, um coração arrependido e humilhado, ó Deus, que não haveis de desprezar.</item>
<item>20. Senhor, pela vossa bondade, tratai Sião com benevolência, reconstruí os muros de Jerusalém.</item>
<item>21. Então aceitareis os sacrifícios prescritos, as oferendas e os holocaustos; e sobre vosso altar vítimas vos serão oferecidas.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl51">
<item>Salmo 51</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Hino de Davi.</item>
<item>2. Quando Doeg, o idumeu, veio dizer a Saul: Davi entrou na casa de Aquimelec.</item>
<item>3. Por que te glorias de tua malícia, ó infame prepotente?</item>
<item>4. Continuamente maquinas a perdição; tua língua é afiada navalha, tecedora de enganos.</item>
<item>5. Tu preferes o mal ao bem, a mentira à lealdade.</item>
<item>6. Só gostas de palavras perniciosas, ó língua pérfida!</item>
<item>7. Por isso Deus te destruirá, há de te excluir para sempre; ele te expulsará de tua tenda, e te extirpará da terra dos vivos.</item>
<item>8. Vendo isto, tomados de medo, os justos zombarão de ti, dizendo:</item>
<item>9. Eis o homem que não tomou a Deus por protetor, mas esperou na multidão de suas riquezas e se prevaleceu de seus próprios crimes.</item>
<item>10. Eu sou, porém, como a virente oliveira na casa de Deus: confio na misericórdia de Deus para sempre.</item>
<item>11. Louvar-vos-ei eternamente pelo que fizestes e cantarei vosso nome, na presença de vossos fiéis, porque é bom.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl52">
<item>Salmo 52</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Em melodia triste. Hino de Davi.</item>
<item>2. Diz o insensato em seu coração: Não há Deus. Corromperam-se os homens, seu proceder é abominável, não há um só que pratique o bem.</item>
<item>3. O Senhor, do alto do céu, observa os filhos dos homens para ver se, acaso, existe alguém sensato que busque a Deus.</item>
<item>4. Todos eles, porém, se extraviaram e se perverteram; não há mais ninguém que faça o bem, nem um, nem mesmo um só.</item>
<item>5. Não se emendarão esses obreiros do mal? Eles que devoram meu povo como quem come pão, não invocarão o Senhor?</item>
<item>6. Foram tomados de terror, não havendo nada para temer. Porque Deus dispersou os ossos dos que te assediam; foram confundidos porque Deus os rejeitou.</item>
<item>7. Ah, que venha de Sião a salvação de Israel! Quando Deus tiver mudado a sorte de seu povo, Jacó exultará e Israel se alegrará.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl53">
<item>Salmo 53</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Hino de Davi,</item>
<item>2. quando os zifeus vieram dizer a Saul: Davi encontra-se escondido entre nós.</item>
<item>3. Pela honra de vosso nome, salvai-me, meu Deus! Por vosso poder, fazei-me justiça.</item>
<item>4. Ó meu Deus, escutai minha oração, atendei às minhas palavras,</item>
<item>5. pois homens soberbos insurgiram-se contra mim; homens violentos odeiam a minha vida: não têm Deus em sua presença.</item>
<item>6. Mas eis que Deus vem em meu auxílio, o Senhor sustenta a minha vida.</item>
<item>7. Fazei recair o mal em meus adversários e, segundo vossa fidelidade, destruí-os.</item>
<item>8. De bom grado oferecer-vos-ei um sacrifício, cantarei a glória de vosso nome, Senhor, porque é bom,</item>
<item>9. pois me livrou de todas as tribulações, e pude ver meus inimigos derrotados.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl54">
<item>Salmo 54</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Hino de Davi.</item>
<item>2. Prestai ouvidos, ó Deus, à minha oração, não vos furteis à minha súplica;</item>
<item>3. Escutai-me e atendei-me. Na minha angústia agito-me num vaivém, perturbo-me</item>
<item>4. à voz do inimigo, sob os gritos do pecador. Eles lançam o mal contra mim, e me perseguem com furor.</item>
<item>5. Palpita-me no peito o coração, invade-me um pavor de morte.</item>
<item>6. Apoderam-se de mim o terror e o medo, e o pavor me assalta.</item>
<item>7. Digo-me, então: tivesse eu asas como a pomba, voaria para um lugar de repouso;</item>
<item>8. ir-me-ia bem longe morar no deserto.</item>
<item>9. Apressar-me-ia em buscar um abrigo contra o vendaval e a tempestade.</item>
<item>10. Destruí-os, Senhor, confundi-lhes as línguas, porque só vejo violência e discórdia na cidade.</item>
<item>11. Dia e noite percorrem suas muralhas, no seu interior só há injustiça e opressão.</item>
<item>12. Grassa a astúcia no seu meio, a iniqüidade e a fraude não deixam suas praças.</item>
<item>13. Se o ultraje viesse de um inimigo, eu o teria suportado; se a agressão partisse de quem me odeia, dele me esconderia.</item>
<item>14. Mas eras tu, meu companheiro, meu íntimo amigo,</item>
<item>15. com quem me entretinha em doces colóquios; com quem, por entre a multidão, íamos à casa de Deus.</item>
<item>16. Que a morte os colha de improviso, que eles desçam vivos à mansão dos mortos. Porque entre eles, em suas moradas, só há perversidade.</item>
<item>17. Eu, porém, bradarei a Deus, e o Senhor me livrará.</item>
<item>18. Pela tarde, de manhã e ao meio-dia lamentarei e gemerei; e ele ouvirá minha voz.</item>
<item>19. Dar-me-á a paz, livrando minha alma dos que me acossam, pois numerosos são meus inimigos.</item>
<item>20. O Senhor me ouvirá e os humilhará, ele que reina eternamente, porque não se emendem nem temem a Deus.</item>
<item>21. Cada um deles levanta a mão contra seus amigos. Todos violam suas alianças.</item>
<item>22. De semblante mais brando do que o creme, trazem, contudo, no coração a hostilidade; suas palavras são mais untuosas do que o óleo, porém, na verdade, espadas afiadas.</item>
<item>23. Depõe no Senhor os teus cuidados, porque ele será teu sustentáculo; não permitirá jamais que vacile o justo.</item>
<item>24. E vós, ó meu Deus, vós os precipitareis no fundo do abismo da morte. Os homens sanguinários e ardilosos não alcançarão a metade de seus dias! Quanto a mim, é em vós, Senhor, que ponho minha esperança.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl55">
<item>Salmo 55</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Conforme: Muda pomba de longínquas terras. Cântico de Davi, quando vai para junto dos filisteus, em Get.</item>
<item>2. Tende piedade de mim, ó Deus, porque aos pés me pisam os homens; sem cessar eles me oprimem combatendo.</item>
<item>3. Meus inimigos continuamente me espezinham, são numerosos os que me fazem guerra.</item>
<item>4. Ó Altíssimo, quando o terror me assalta, é em vós que eu ponho a minha confiança.</item>
<item>5. É em Deus, cuja promessa eu proclamo, sim, é em Deus que eu ponho minha esperança; nada temo: que mal me pode fazer um ser de carne?</item>
<item>6. O dia inteiro eles me difamam, seus pensamentos todos são para o meu mal;</item>
<item>7. Reúnem-se, armam ciladas, observam meus passos, e odeiam a minha vida.</item>
<item>8. Tratai-os segundo a sua iniqüidade. Ó meu Deus, em vossa cólera, prostrai esses povos.</item>
<item>9. Vós conheceis os caminhos do meu exílio, vós recolhestes minhas lágrimas em vosso odre; não está tudo escrito em vosso livro?</item>
<item>10. Sempre que vos invocar, meus inimigos recuarão: bem sei que Deus está por mim.</item>
<item>11. É em Deus, cuja promessa eu proclamo,</item>
<item>12. é em Deus que eu ponho minha esperança; nada temo: que mal me pode fazer um ser de carne?</item>
<item>13. Os votos que fiz, ó Deus, devo cumpri-los; oferecer-vos-ei um sacrifício de louvor,</item>
<item>14. porque da morte livrastes a minha vida, e da queda preservastes os meus pés, para que eu ande na presença de Deus, na luz dos vivos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl56">
<item>Salmo 56</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Não destruas. Cântico de Davi, quando fugiu para a caverna, perseguido por Saul.</item>
<item>2. Tende piedade de mim, ó Deus, tende piedade de mim, porque a minha alma em vós procura o seu refúgio. Abrigo-me à sombra de vossas asas, até que a tormenta passe.</item>
<item>3. Clamo ao Deus Altíssimo, ao Deus que me cumula de benefícios.</item>
<item>4. Mande ele do céu auxílio que me salve, cubra de confusão meus perseguidores; envie-me Deus a sua graça e fidelidade.</item>
<item>5. Estou no meio de leões, que devoram os homens com avidez. Seus dentes são como lanças e flechas, suas línguas como espadas afiadas.</item>
<item>6. Elevai-vos, ó Deus, no mais alto dos céus, e sobre toda a terra brilhe a vossa glória.</item>
<item>7. Ante meus pés armaram rede; fizeram-me perder a coragem. Cavaram uma fossa diante de mim; caiam nela eles mesmos.</item>
<item>8. Meu coração está firme, ó Deus, meu coração está firme; vou cantar e salmodiar.</item>
<item>9. Desperta-te, ó minha alma; despertai, harpa e cítara! Quero acordar a aurora.</item>
<item>10. Entre os povos, Senhor, vos louvarei; salmodiarei a vós entre as nações,</item>
<item>11. porque aos céus se eleva a vossa misericórdia, e até as nuvens a vossa fidelidade.</item>
<item>12. Elevai-vos, ó Deus, nas alturas dos céus, e brilhe a vossa glória sobre a terra inteira.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl57">
<item>Salmo 57</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Não destruas. Cântico de Davi.</item>
<item>2. Será que realmente fazeis justiça, ó poderosos do mundo? Será que julgais pelo direito, ó filhos dos homens?</item>
<item>3. Não, pois em vossos corações cometeis iniqüidades, e vossas mãos distribuem injustiças sobre a terra.</item>
<item>4. Desde o seio materno se extraviaram os ímpios, desde o seu nascimento se desgarraram os mentirosos.</item>
<item>5. Semelhante ao das serpentes é o seu veneno, ao veneno da víbora surda que fecha os ouvidos</item>
<item>6. para não ouvir a voz dos fascinadores, do mágico que enfeitiça habilmente.</item>
<item>7. Ó Deus, quebrai-lhes os dentes na própria boca; parti as presas dos leões, ó Senhor.</item>
<item>8. Que eles se dissipem como as águas que correm, e fiquem suas flechas despontadas.</item>
<item>9. Passem como o caracol que deslizando se consome, sejam como o feto abortivo que não verá o sol.</item>
<item>10. Antes que os espinhos cheguem a aquecer vossas panelas, que o turbilhão os arrebate enquanto estão ainda verdes.</item>
<item>11. O justo terá a alegria de ver o castigo dos ímpios, e lavará os pés no sangue deles.</item>
<item>12. E os homens dirão: Sim, há recompensa para o justo; sim, há um Deus para julgar a terra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl58">
<item>Salmo 58</item>
<item>1. Para o mestre de canto. Não destruas. Cântico de Davi, quando Saul mandou cercar-lhe a casa para o matar.</item>
<item>2. Livrai-me, ó meu Deus, dos meus inimigos, defendei-me dos meus adversários.</item>
<item>3. Livrai-me dos que praticam o mal, salvai-me dos homens sanguinários.</item>
<item>4. Vede: armam ciladas para me tirar a vida, homens poderosos conspiram contra mim.</item>
<item>5. Senhor, não há em mim crime nem pecado. Sem que eu tenha culpa, eles acorrem e atacam. Despertai-vos, vinde para mim e vede,</item>
<item>6. porque vós, Senhor dos exércitos, sois o Deus de Israel. Erguei-vos para castigar esses pagãos, não tenhais misericórdia desses pérfidos.</item>
<item>7. Eles voltam todas as noites, latindo como cães, e percorrem a cidade toda.</item>
<item>8. Eis que se jactam à boca cheia, tendo nos lábios só injúrias, e dizem: Pois quem é que nos ouve?</item>
<item>9. Mas vós, Senhor, vos rides deles, zombais de todos os pagãos.</item>
<item>10. Ó vós que sois a minha força, é para vós que eu me volto. Porque vós, ó Deus, sois a minha defesa.</item>
<item>11. Ó meu Deus, vós sois todo bondade para mim. Venha Deus em meu auxílio, faça-me deleitar pela perda de meus inimigos.</item>
<item>12. Destruí-os, ó meu Deus, para que não percam o meu povo; conturbai-os, abatei-os com vosso poder, ó Deus, nosso escudo.</item>
<item>13. Cada palavra de seus lábios é um pecado. Que eles, surpreendidos em sua arrogância, sejam as vítimas de suas próprias calúnias e maldições.</item>
<item>14. Destruí-os em vossa cólera, destruí-os para que não subsistam, para que se saiba que Deus reina em Jacó e até os confins da terra.</item>
<item>15. Todas as noites eles voltam, latindo como cães, rondando pela cidade toda.</item>
<item>16. Vagueiam em busca de alimento; não se fartando, eles se põem a uivar.</item>
<item>17. Eu, porém, cantarei vosso poder, e desde o amanhecer celebrarei vossa bondade. Porque vós sois o meu amparo, um refúgio no dia da tribulação.</item>
<item>18. Ó vós, que sois a minha força, a vós, meu Deus, cantarei salmos porque sois minha defesa. Ó meu Deus, vós sois todo bondade para mim.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl59">
<item>Salmo 59</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Conforme: A lei é como o lírio. Poema didático de Davi,</item>
<item>2. quando guerreou contra os sírios da Mesopotâmia e os sírios de Soba e quando Joab, voltando, derrotou doze mil edomitas no vale do Sal.</item>
<item>3. Ó Deus, vós nos rejeitastes, rompestes nossas fileiras, estais irado; restabelecei-nos.</item>
<item>4. Fizestes nossa terra tremer e a fendestes; reparai suas brechas, pois ela vacila.</item>
<item>5. Impusestes duras provas ao vosso povo, fizestes-nos sorver um vinho atordoante.</item>
<item>6. Mas aos que vos temem destes um estandarte, a fim de que das flechas escapassem.</item>
<item>7. Para que vossos amigos fiquem livres, ajudai-nos com vossa destra, ouvi-nos.</item>
<item>8. Deus falou no seu santuário: Triunfarei, repartindo Siquém; medirei com o cordel o vale de Sucot.</item>
<item>9. Minha é a terra de Galaad, minha a de Manassés; Efraim é o elmo de minha cabeça; Judá, o meu cetro;</item>
<item>10. Moab é a bacia em que me lavo. Sobre Edom atirarei minhas sandálias, cantarei vitória sobre a Filistéia.</item>
<item>11. Quem me conduzirá à cidade fortificada? Quem me levará até Edom?</item>
<item>12. Quem, senão vós, ó Deus, que nos repelistes e já não saís à frente de nossas forças?</item>
<item>13. Dai-nos auxílio contra o inimigo, porque é vão qualquer socorro humano.</item>
<item>14. Com o auxílio de Deus faremos proezas, ele abaterá nossos inimigos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl60">
<item>Salmo 60</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. De Davi.</item>
<item>2. Ouvi, ó Deus, o meu clamor, atendei à minha oração.</item>
<item>3. Dos confins da terra clamo a vós, quando me desfalece o coração.</item>
<item>4. Haveis de me elevar sobre um rochedo e me dar descanso, porque vós sois o meu refúgio, uma torre forte contra o inimigo.</item>
<item>5. Habite eu sempre em vosso tabernáculo, e me abrigue à sombra de vossas asas!</item>
<item>6. Pois vós, ó meu Deus, ouvistes os meus votos, destes-me a recompensa dos que temem vosso nome.</item>
<item>7. Acrescentai dias aos dias do rei, que seus anos atinjam muitas gerações.</item>
<item>8. Reine ele na presença de Deus eternamente, dai-lhe por salvaguarda vossa graça e fidelidade.</item>
<item>9. Assim, cantarei sempre o vosso nome e cumprirei todos os dias os meus votos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl61">
<item>Salmo 61</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Segundo Iditum. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Só em Deus repousa minha alma, só dele me vem a salvação.</item>
<item>3. Só ele é meu rochedo, minha salvação; minha fortaleza: jamais vacilarei.</item>
<item>4. Até quando, juntos, atacareis o próximo para derribá-lo como a uma parede já inclinada, como a um muro que se fendeu?</item>
<item>5. Sim, de meu excelso lugar pretendem derrubar-me; eles se comprazem na mentira. Enquanto me bendizem com os lábios, amaldiçoam-me no coração.</item>
<item>6. Só em Deus repousa a minha alma, é dele que me vem o que eu espero.</item>
<item>7. Só ele é meu rochedo e minha salvação; minha fortaleza: jamais vacilarei.</item>
<item>8. Só em Deus encontrarei glória e salvação. Ele é meu rochedo protetor, meu refúgio está nele.</item>
<item>9. Ó povo, confia nele de uma vez por todas; expandi, em sua presença, os vossos corações. Nosso refúgio está em Deus.</item>
<item>10. Os homens não passam de um sopro, e de uma mentira os filhos dos homens. Eles sobem na concha da balança, pois todos juntos são mais leves que o vento.</item>
<item>11. Não confieis na violência, nem espereis vãmente no roubo; crescendo vossas riquezas, não prendais nelas os vossos corações.</item>
<item>12. Numa só palavra de Deus compreendi duas coisas: a Deus pertence o poder,</item>
<item>13. ao Senhor pertence a bondade. Pois vós dais a cada um segundo suas obras.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl62">
<item>Salmo 62</item>
<item>1. Salmo de Davi, quando se achava no deserto de Judá.</item>
<item>2. Ó Deus, vós sois o meu Deus, com ardor vos procuro. Minha alma está sedenta de vós, e minha carne por vós anela como a terra árida e sequiosa, sem água.</item>
<item>3. Quero vos contemplar no santuário, para ver vosso poder e vossa glória.</item>
<item>4. Porque vossa graça me é mais preciosa do que a vida, meus lábios entoarão vossos louvores.</item>
<item>5. Assim vos bendirei em toda a minha vida, com minhas mãos erguidas vosso nome adorarei.</item>
<item>6. Minha alma saciada como de fino manjar, com exultante alegria meus lábios vos louvarão.</item>
<item>7. Quando, no leito, me vem vossa lembrança, passo a noite toda pensando em vós.</item>
<item>8. Porque vós sois o meu apoio, exulto de alegria, à sombra de vossas asas.</item>
<item>9. Minha alma está unida a vós, sustenta-me a vossa destra.</item>
<item>10. Quanto aos que me procuram perder, cairão nas profundezas dos abismos,</item>
<item>11. serão passados a fio de espada, e se tornarão pasto dos chacais.</item>
<item>12. O rei, porém, se alegrará em Deus. Será glorificado todo o que jurar pelo seu nome, enquanto aos mendazes lhes será tapada a boca.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl63">
<item>Salmo 63</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Ouvi, Senhor, minha lastimosa voz. Do terror do inimigo protegei a minha vida,</item>
<item>3. preservai-me da conspiração dos maus, livrai-me da multidão dos malfeitores.</item>
<item>4. Eles aguçam suas línguas como espadas, desferem como flechas palavras envenenadas,</item>
<item>5. para atirarem, do esconderijo, sobre o inocente, a fim de feri-lo de improviso, não temendo nada.</item>
<item>6. Obstinam-se em seus maus desígnios, concertam, às ocultas, como armar seus laços, dizendo: Quem é que nos verá?</item>
<item>7. Planejam crimes e ocultam os seus planos; insondáveis são o espírito e o coração de cada um deles.</item>
<item>8. Mas Deus os atinge com as suas setas, eles são feridos de improviso.</item>
<item>9. Sua própria língua lhes preparou a ruína. Meneiam a cabeça os que os vêem.</item>
<item>10. Tomados de temor, proclamam ser obra de Deus, e reconhecem o que ele fez.</item>
<item>11. Alegra-se o justo no Senhor e nele confia. E triunfam todos os retos de coração.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl64">
<item>Salmo 64</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi. Cântico.</item>
<item>2. A vós, ó Deus, convém o louvor em Sião, é a vós que todos vêm cumprir os seus votos,</item>
<item>3. vós que atendeis as preces. Todo homem acorre a vós,</item>
<item>4. por causa de seus pecados. Oprime-nos o peso de nossas faltas: vós no-las perdoais.</item>
<item>5. Feliz aquele que vós escolheis, e chamais para habitar em vossos átrios. Possamos nós ser saciados dos bens de vossa casa, da santidade de vosso templo.</item>
<item>6. Vós nos atendeis com os estupendos prodígios de vossa justiça, ó Deus, nosso salvador. Vós sois a esperança dos confins da terra, e dos mais longínquos mares.</item>
<item>7. Vós que, com a vossa força, sustentais montanhas, cingido de vosso poder.</item>
<item>8. Vós que aplacais os vagalhões do mar, o bramir de suas vagas e o tumultuar das nações pagãs.</item>
<item>9. À vista de vossos prodígios, temem-vos os habitantes dos confins da terra; saciais de alegria os extremos do oriente e do ocidente.</item>
<item>10. Visitastes a terra e a regastes, cumulando-a de fertilidade. De água encheu-se a divina fonte e fizestes germinar o trigo. Assim, pois, fertilizastes a terra:</item>
<item>11. irrigastes os seus sulcos, nivelastes e as sua glebas; amolecendo-as com as chuvas, abençoastes a sua sementeira.</item>
<item>12. Coroaste o ano com os vossos benefícios; onde passastes ficou a fartura.</item>
<item>13. Umedecidas as pastagens do deserto, revestem-se de alegria as colinas.</item>
<item>14. Os prados são cobertos de rebanhos, e os vales se enchem de trigais. Só há júbilo e cantos de alegria.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl65">
<item>Salmo 65</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Cântico. Salmo. Aclamai a Deus, toda a terra,</item>
<item>2. Cantai a glória de seu nome, rendei-lhe glorioso louvor.</item>
<item>3. Dizei a Deus: Vossas obras são estupendas! Tal é o vosso poder que os próprios inimigos vos glorificam.</item>
<item>4. Diante de vós se prosterne toda a terra, e cante em vossa honra a glória de vosso nome.</item>
<item>5. Vinde contemplar as obras de Deus: ele fez maravilhas entre os filhos dos homens.</item>
<item>6. Mudou o mar em terra firme; atravessaram o rio a pé enxuto; eis o motivo de nossa alegria.</item>
<item>7. Domina pelo seu poder para sempre, seus olhos observam as nações pagãs; que os rebeldes não levantem a cabeça.</item>
<item>8. Bendizei, ó povos, ao nosso Deus, publicai seus louvores.</item>
<item>9. Foi ele quem conservou a vida de nossa alma, e não permitiu resvalassem nossos pés.</item>
<item>10. Pois vós nos provastes, ó Deus, acrisolastes-nos como se faz com a prata.</item>
<item>11. Deixastes-nos cair no laço, carga pesada pusestes em nossas costas.</item>
<item>12. Submetestes-nos ao jugo dos homens, passamos pelo fogo e pela água; mas, por fim, nos destes alívio.</item>
<item>13. É, pois, com holocaustos que entrarei em vossa casa, pagarei os votos que fiz para convosco,</item>
<item>14. votos proferidos pelos meus lábios, quando me encontrava na tribulação.</item>
<item>15. Oferecerei em holocausto as mais belas ovelhas, com os mais gordos carneiros; imolarei touros e cabritos.</item>
<item>16. Vinde, ouvi vós todos que temeis ao Senhor. Eu vos narrarei quão grandes coisas Deus fez à minha alma.</item>
<item>17. Meus lábios o invocaram, com minha língua o louvei.</item>
<item>18. Se eu intentasse no coração o mal, não me teria ouvido o Senhor.</item>
<item>19. Mas Deus me ouviu; atendeu a voz da minha súplica.</item>
<item>20. Bendito seja Deus que não rejeitou a minha oração, nem retirou de mim a sua misericórdia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl66">
<item>Salmo 66</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Salmo. Cântico.</item>
<item>2. Tenha Deus piedade de nós e nos abençoe, faça resplandecer sobre nós a luz da sua face,</item>
<item>3. para que se conheçam na terra os seus caminhos e em todas as nações a sua salvação.</item>
<item>4. Que os povos vos louvem, ó Deus, que todos os povos vos glorifiquem.</item>
<item>5. Alegrem-se e exultem as nações, porquanto com eqüidade regeis os povos e dirigis as nações sobre a terra.</item>
<item>6. Que os povos vos louvem, ó Deus, que todos os povos vos glorifiquem.</item>
<item>7. A terra deu o seu fruto, abençoou-nos o Senhor, nosso Deus.</item>
<item>8. Sim, que Deus nos abençoe, e que o reverenciem até os confins da terra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl67">
<item>Salmo 67</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi. Cântico.</item>
<item>2. Levanta-se Deus; eis que se dispersam seus inimigos, e fogem diante dele os que o odeiam.</item>
<item>3. Eles se dissipam como a fumaça, como a cera que se derrete ao fogo. Assim perecem os maus diante de Deus.</item>
<item>4. Os justos, porém, exultam e se rejubilam em sua presença, e transbordam de alegria.</item>
<item>5. Cantai à glória de Deus, cantai um cântico ao seu nome, abri caminho para o que em seu carro avança pelo deserto. Senhor é o seu nome, exultai em sua presença.</item>
<item>6. É o pai dos órfãos e o protetor das viúvas, esse Deus que habita num templo santo.</item>
<item>7. Aos abandonados Deus preparou uma casa, conduz os cativos à liberdade e ao bem-estar; só os rebeldes ficam num deserto ardente.</item>
<item>8. Ó Deus, quando saíeis à frente de vosso povo, quando avançáveis pelo deserto,</item>
<item>9. a terra tremia, os próprios céus rorejavam diante de vós, o monte Sinai estremecia na presença do Deus de Israel.</item>
<item>10. Sobre vossa herança fizestes cair generosa chuva, e restaurastes suas forças fatigadas.</item>
<item>11. Vosso rebanho fixou habitação numa terra que vossa bondade, ó Deus, lhe havia preparado.</item>
<item>12. Apenas o Senhor profere uma palavra, tornam-se numerosas as mulheres que anunciam a boa nova:</item>
<item>13. Fogem, fogem os reis dos exércitos; os habitantes partilham os despojos.</item>
<item>14. Enquanto entre os rebanhos repousáveis, as asas da pomba refulgiam como prata, e de ouro era o brilho de suas penas.</item>
<item>15. Quando o Todo-poderoso dispersava os reis, caía a neve sobre o Salmon.</item>
<item>16. Os montes de Basã são elevados, alcantilados são os montes de Basã.</item>
<item>17. Montes escarpados, por que invejais a montanha que Deus escolheu para morar, para nela estabelecer uma habitação eterna?</item>
<item>18. São milhares e milhares os carros de Deus: do Sinai vem o Senhor ao seu santuário.</item>
<item>19. Subindo nas alturas levastes os cativos; recebestes homens como tributos, aqueles que recusaram habitar com o Senhor Deus.</item>
<item>20. Bendito seja o Senhor todos os dias; Deus, nossa salvação, leva nossos fardos:</item>
<item>21. nosso Deus é um Deus que salva, da morte nos livra o Senhor Deus.</item>
<item>22. Sim, Deus parte a cabeça de seus inimigos, o crânio hirsuto do que persiste em seus pecados.</item>
<item>23. Dissera o Senhor: Ainda que seja de Basã, eu os farei voltar, eu os trarei presos das profundezas do mar,</item>
<item>24. para que banhes no sangue os teus pés, e a língua de teus cães receba dos inimigos seu quinhão.</item>
<item>25. Contemplam a vossa chegada, ó Deus, a entrada do meu Deus, do meu rei, no santuário;</item>
<item>26. Vêm na frente os cantores, atrás os tocadores de cítara; no meio, as jovens tocando tamborins.</item>
<item>27. Bendizei a Deus nas vossas assembléias, bendizei ao Senhor, filhos de Israel!</item>
<item>28. Eis Benjamim, o mais jovem, que vai na frente; depois os príncipes de Judá, com seus esquadrões; os príncipes de Zabulon, os príncipes de Neftali.</item>
<item>29. Mostrai, ó Deus, o vosso poder, esse poder com que atuastes em nosso favor.</item>
<item>30. Pelo vosso templo em Jerusalém, ofereçam-vos presentes os reis!</item>
<item>31. Reprimi a fera dos canaviais, a manada dos touros com os novilhos das nações pagãs. Que eles se prosternem com barras de prata. Dispersai as nações que se comprazem na guerra.</item>
<item>32. Aproximem-se os grandes do Egito, estenda a Etiópia suas mãos para Deus.</item>
<item>33. Reinos da terra, cantai à glória de Deus, cantai um cântico ao Senhor,</item>
<item>34. que é levado pelos céus, pelos céus eternos; eis que ele fala, sua voz é potente:</item>
<item>35. Reconhecei o poder de Deus! Sua majestade se estende sobre Israel, sua potência aparece nas nuvens.</item>
<item>36. De seu santuário, temível é o Deus de Israel; é ele que dá ao seu povo a força e o poder. Bendito seja Deus!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl68">
<item>Salmo 68</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Segundo a melodia: Os lírios.</item>
<item>2. Salvai-me, ó Deus, porque as águas me vão submergir.</item>
<item>3. Estou imerso num abismo de lodo, no qual não há onde firmar o pé. Vim a dar em águas profundas, encobrem-me as ondas.</item>
<item>4. Já cansado de tanto gritar, enrouqueceu-me a garganta. Finaram-se-me os olhos, enquanto espero meu Deus.</item>
<item>5. Mais numerosos que os cabelos de minha cabeça são os que me detestam sem razão. São mais fortes que meus ossos os meus injustos inimigos. Porventura posso restituir o que não roubei?</item>
<item>6. Vós conheceis, ó Deus, a minha insipiência, e minhas faltas não vos são ocultas.</item>
<item>7. Os que esperam em vós, ó Senhor, Senhor dos exércitos, por minha causa não sejam confundidos. Que os que vos procuram, ó Deus de Israel, não tenham de que se envergonhar por minha causa,</item>
<item>8. pois foi por vós que eu sofri afrontas, cobrindo-se-me o rosto de confusão.</item>
<item>9. Tornei-me um estranho para meus irmãos, um desconhecido para os filhos de minha mãe.</item>
<item>10. É que o zelo de vossa casa me consumiu, e os insultos dos que vos ultrajam caíram sobre mim.</item>
<item>11. Por mortificar minha alma com jejuns, só recebi ultrajes.</item>
<item>12. Por trocar minhas roupas por um saco, tornei-me ludíbrio deles.</item>
<item>13. Falam de mim os que se assentam às portas da cidade, escarnecem-me os que bebem vinho.</item>
<item>14. Minha oração, porém, sobe até vós, Senhor, na hora de vossa misericórdia, ó Deus. Na vossa imensa bondade, escutai-me, segundo a fidelidade de vosso socorro.</item>
<item>15. Tirai-me do lodo, para que não me afunde. Livrai-me dos que me detestam, salvai-me das águas profundas.</item>
<item>16. Não me deixeis submergir nas muitas águas, nem me devore o abismo. Nem se feche sobre mim a boca do poço.</item>
<item>17. Ouvi-me, Senhor, pois que vossa bondade é compassiva; em nome de vossa misericórdia, voltai-vos para mim.</item>
<item>18. Não escondais ao vosso servo a vista de vossa face; atendei-me depressa, pois estou muito atormentado.</item>
<item>19. Aproximai-vos de minha alma, livrai-me de meus inimigos.</item>
<item>20. Bem vedes minha vergonha, confusão e ignomínia. Ante vossos olhos estão os que me perseguem:</item>
<item>21. seus ultrajes abateram meu coração e desfaleci. Esperei em vão quem tivesse compaixão de mim, quem me consolasse, e não encontrei.</item>
<item>22. Puseram fel no meu alimento, na minha sede deram-me vinagre para beber.</item>
<item>23. Torne-se a sua mesa um laço para eles, e uma armadilha para os seus amigos.</item>
<item>24. Que seus olhos se escureçam para não mais ver, que seus passos sejam sempre vacilantes.</item>
<item>25. Despejai sobre eles a vossa cólera, e os atinja o fogo de vossa ira.</item>
<item>26. Seja devastada a sua morada, não haja quem habite em suas tendas,</item>
<item>27. porque perseguiram aquele a quem atingistes, e aumentaram a dor daquele a quem feristes.</item>
<item>28. Deixai-os acumular falta sobre falta, e jamais sejam por vós reconhecidos como justos.</item>
<item>29. Sejam riscados do livro dos vivos, e não se inscrevam os seus nomes entre os justos.</item>
<item>30. Eu, porém, miserável e sofredor, seja protegido, ó Deus, pelo vosso auxílio.</item>
<item>31. Cantarei um cântico de louvor ao nome do Senhor, e o glorificarei com um hino de gratidão.</item>
<item>32. E isto a Deus será mais agradável que um touro, do que um novilho com chifres e unhas.</item>
<item>33. Ó vós, humildes, olhai e alegrai-vos; vós que buscais a Deus, reanime-se o vosso coração,</item>
<item>34. porque o Senhor ouve os necessitados, e seu povo cativo não despreza.</item>
<item>35. Louvem-no os céus e a terra, os mares e tudo o que neles se move.</item>
<item>36. Sim, Deus salvará Sião e reconstruirá as cidades de Judá; para aí hão de voltar e a possuirão.</item>
<item>37. A linhagem de seus servos a receberá em herança, e os que amam o seu nome aí fixarão sua morada.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl69">
<item>Salmo 69</item>
<item>1. Ao mestre de canto. De Davi. Para servir de lembrança.</item>
<item>2. Comprazei-vos, ó Deus, em me livrar; depressa, Senhor, vinde em meu auxílio.</item>
<item>3. Sejam confundidos e humilhados os que odeiam a minha vida. Recuem e corem de vergonha os que se comprazem com meus males.</item>
<item>4. Afastem-se, cobertos de confusão, os que me dizem: Ah! Ah!</item>
<item>5. Pelo contrário, exultem e se alegrem em vós todos os que vos procuram. Que repitam sem cessar: Glória ao Senhor! aqueles que desejam vosso auxílio.</item>
<item>6. Quanto a mim, sou pobre e desvalido. Socorrei-me, ó Deus, sois meu protetor e libertador. Senhor, não tardeis mais.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl70">
<item>Salmo 70</item>
<item>1. É em vós, Senhor, que procuro meu refúgio; que minha esperança não seja para sempre confundida.</item>
<item>2. Por vossa justiça, livrai-me, libertai-me; inclinai para mim vossos ouvidos e salvai-me.</item>
<item>3. Sede-me uma rocha protetora, uma cidadela forte para me abrigar: e vós me salvareis, porque sois meu rochedo e minha fortaleza.</item>
<item>4. Meu Deus, livrai-me da mãos do iníquo, das garras do inimigo e do opressor,</item>
<item>5. porque vós sois, ó meu Deus, minha esperança. Senhor, desde a juventude vós sois minha confiança.</item>
<item>6. Em vós eu me apoiei desde que nasci, desde o seio materno sois meu protetor; em vós eu sempre esperei.</item>
<item>7. Tornei-me para a turba um objeto de admiração, mas vós tendes sido meu poderoso apoio.</item>
<item>8. Minha boca andava cheia de vossos louvores, cantando continuamente vossa glória.</item>
<item>9. Na minha velhice não me rejeiteis, ao declinar de minhas forças não me abandoneis.</item>
<item>10. Porque falam de mim meus inimigos e os que me observam conspiram contra mim,</item>
<item>11. dizendo: Deus o abandonou; persegui-o e prendei-o, porque não há ninguém para o livrá-lo.</item>
<item>12. Ó Deus, não vos afasteis de mim. Meu Deus, apressai-vos em me socorrer.</item>
<item>13. Sejam confundidos e pereçam os que atentam contra minha vida, sejam cobertos de vergonha e confusão os que procuram minha desgraça.</item>
<item>14. Eu, porém, hei de esperar sempre, e, dia após dia, vos louvarei mais.</item>
<item>15. Minha boca proclamará vossa justiça e vossos auxílios de todos os dias, sem poder enumerá-los todos.</item>
<item>16. Os portentos de Deus eu narrarei, só a vossa justiça hei de proclamar, Senhor.</item>
<item>17. Vós me tendes instruído, ó Deus, desde minha juventude, e até hoje publico as vossas maravilhas.</item>
<item>18. Na velhice e até os cabelos brancos, ó Deus, não me abandoneis, a fim de que eu anuncie à geração presente a força de vosso braço, e vosso poder à geração vindoura,</item>
<item>19. e vossa justiça, ó Deus, que se eleva à altura dos céus, pela qual vós fizestes coisas grandiosas. Senhor, quem vos é comparável?</item>
<item>20. Vós me fizestes passar por numerosas e amargas tribulações para, de novo, me fazer viver e dos abismos da terra novamente me tirar.</item>
<item>21. Aumentai minha grandeza, e de novo consolai-me.</item>
<item>22. Celebrarei então vossa fidelidade nas cordas da lira, eu vos cantarei na harpa, ó Santo de Israel.</item>
<item>23. Meus lábios e minha alma que resgatastes exultarão de alegria quando eu cantar a vossa glória.</item>
<item>24. E, dia após dia, também minha língua exaltará vossa justiça, porque ficaram cobertos de vergonha e confusão aqueles que buscavam minha perdição.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl71">
<item>Salmo 71</item>
<item>1. De Salomão. Ó Deus, confiai ao rei os vossos juízos. Entregai a justiça nas mãos do filho real,</item>
<item>2. para que ele governe com justiça vosso povo, e reine sobre vossos humildes servos com eqüidade.</item>
<item>3. Produzirão as montanhas frutos de paz ao vosso povo; e as colinas, frutos de justiça.</item>
<item>4. Ele protegerá os humildes do povo, salvará os filhos dos pobres e abaterá o opressor.</item>
<item>5. Ele viverá tão longamente como dura o sol, tanto quanto ilumina a lua, através das gerações.</item>
<item>6. Descerá como a chuva sobre a relva, como os aguaceiros que embebem a terra.</item>
<item>7. Florescerá em seus dias a justiça, e a abundância da paz até que cesse a lua de brilhar.</item>
<item>8. Ele dominará de um ao outro mar, desde o grande rio até os confins da terra.</item>
<item>9. Diante dele se prosternarão seus inimigos, e seus adversários lamberão o pó.</item>
<item>10. Os reis de Társis e das ilhas lhe trarão presentes, os reis da Arábia e de Sabá oferecer-lhe-ão seus dons.</item>
<item>11. Todos os reis hão de adorá-lo, hão de servi-lo todas as nações.</item>
<item>12. Porque ele livrará o infeliz que o invoca, e o miserável que não tem amparo.</item>
<item>13. Ele se apiedará do pobre e do indigente, e salvará a vida dos necessitados.</item>
<item>14. Ele o livrará da injustiça e da opressão, e preciosa será a sua vida ante seus olhos.</item>
<item>15. Assim ele viverá e o ouro da Arábia lhe será ofertado; por ele hão de rezar sempre e o bendirão perpetuamente.</item>
<item>16. Haverá na terra fartura de trigo, suas espigas ondularão no cume das colinas como as ramagens do Líbano; e o povo das cidades florescerá como as ervas dos campos.</item>
<item>17. Seu nome será eternamente bendito, e durará tanto quanto a luz do sol. Nele serão abençoadas todas as tribos da terra, bem-aventurado o proclamarão todas as nações.</item>
<item>18. Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, que, só ele, faz maravilhas.</item>
<item>19. Bendito seja eternamente seu nome glorioso, e que toda a terra se encha de sua glória. Amém! Amém!</item>
<item>20. Aqui terminam as preces de Davi, filho de Jessé.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl72">
<item>Salmo 72</item>
<item>1. Salmo de Asaf. Oh, como Deus é bom para os corações retos, e o Senhor para com aqueles que têm o coração puro!</item>
<item>2. Contudo, meus pés iam resvalar, por pouco não escorreguei,</item>
<item>3. porque me indignava contra os ímpios, vendo o bem-estar dos maus:</item>
<item>4. não existe sofrimento para eles, seus corpos são robustos e sadios.</item>
<item>5. Dos sofrimentos dos mortais não participam, não são atormentados como os outros homens.</item>
<item>6. Eles se adornam com um colar de orgulho, e se cobrem com um manto de arrogância.</item>
<item>7. Da gordura que os incha sai a iniqüidade, e transborda a temeridade.</item>
<item>8. Zombam e falam com malícia, discursam, altivamente, em tom ameaçador.</item>
<item>9. Com seus propósitos afrontam o céu e suas línguas ferem toda a terra.</item>
<item>10. Por isso se volta para eles o meu povo, e bebe com avidez das suas águas.</item>
<item>11. E dizem então: Porventura Deus o sabe? Tem o Altíssimo conhecimento disto?</item>
<item>12. Assim são os pecadores que, tranqüilamente, aumentam suas riquezas.</item>
<item>13. Então foi em vão que conservei o coração puro e na inocência lavei as minhas mãos?</item>
<item>14. Pois tenho sofrido muito e sido castigado cada dia.</item>
<item>15. Se eu pensasse: Também vou falar como eles, seria infiel à raça de vossos filhos.</item>
<item>16. Reflito para compreender este problema, mui penosa me pareceu esta tarefa,</item>
<item>17. até o momento em que entrei no vosso santuário e em que me dei conta da sorte que os espera.</item>
<item>18. Sim, vós os colocais num terreno escorregadio, à ruína vós os conduzis.</item>
<item>19. Eis que subitamente se arruinaram, sumiram, destruídos por catástrofe medonha.</item>
<item>20. Como de um sonho ao se despertar, Senhor, levantando-vos, desprezais a sombra deles.</item>
<item>21. Quando eu me exasperava e se me atormentava o coração,</item>
<item>22. eu ignorava, não entendia, como um animal qualquer.</item>
<item>23. Mas estarei sempre convosco, porque vós me tomastes pela mão.</item>
<item>24. Vossos desígnios me conduzirão, e, por fim, na glória me acolhereis.</item>
<item>25. Afora vós, o que há para mim no céu? Se vos possuo, nada mais me atrai na terra.</item>
<item>26. Meu coração e minha carne podem já desfalecer, a rocha de meu coração e minha herança eterna é Deus.</item>
<item>27. Sim, perecem aqueles que de vós se apartam, destruís os que procuram satisfação fora de vós.</item>
<item>28. Mas, para mim, a felicidade é me aproximar de Deus, é pôr minha confiança no Senhor Deus, a fim de narrar as vossas maravilhas diante das portas da filha de Sião.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl73">
<item>Salmo 73</item>
<item>1. Hino de Asaf. Por que, Senhor, persistis em nos rejeitar? Por que se inflama vossa ira contra as ovelhas de vosso rebanho?</item>
<item>2. Recordai-vos de vosso povo que elegestes outrora, da tribo que resgatastes para vossa possessão, da montanha de Sião onde fizestes vossa morada.</item>
<item>3. Dirigi vossos passos a estes lugares definitivamente devastados; o inimigo tudo destruiu no santuário.</item>
<item>4. Os adversários rugiam no local de vossas assembléias, como troféus hastearam suas bandeiras.</item>
<item>5. Pareciam homens a vibrar o machado na floresta espessa.</item>
<item>6. Rebentaram os portais do templo com malhos e martelos,</item>
<item>7. atearam fogo ao vosso santuário, profanaram, arrasaram a morada do vosso nome.</item>
<item>8. Disseram em seus corações: Destruamo-los todos juntos; incendiai todos os lugares santos da terra.</item>
<item>9. Não vemos mais nossos emblemas, já não há nenhum profeta e ninguém entre nós que saiba até quando...</item>
<item>10. Ó Deus, até quando nos insultará o inimigo? O adversário blasfemará vosso nome para sempre?</item>
<item>11. Por que retirais a vossa mão? Por que guardais vossa destra em vosso seio?</item>
<item>12. Entretanto, Deus é meu rei desde os tempos antigos, ele que opera a salvação por toda a terra.</item>
<item>13. Vosso poder abriu o mar, esmagastes nas águas as cabeças de dragões.</item>
<item>14. Quebrastes as cabeças do Leviatã, e as destes como pasto aos monstros do mar.</item>
<item>15. Fizestes jorrar fontes e torrentes, secastes rios caudalosos.</item>
<item>16. Vosso é o dia, a noite vos pertence: vós criastes a lua e o sol,</item>
<item>17. Vós marcastes à terra seus confins, estabelecestes o inverno e o verão.</item>
<item>18. Lembrai-vos: o inimigo vos insultou, Senhor, e um povo insensato ultrajou o vosso nome.</item>
<item>19. Não abandoneis ao abutre a vida de vossa pomba, não esqueçais para sempre a vida de vossos pobres.</item>
<item>20. Olhai para a vossa aliança, porque todos os recantos da terra são antros de violência.</item>
<item>21. Que os oprimidos não voltem confundidos, que o pobre e o indigente possam louvar o vosso nome.</item>
<item>22. Levantai-vos, ó Deus, defendei a vossa causa. Lembrai-vos das blasfêmias que continuamente vos dirige o insensato.</item>
<item>23. Não olvideis os insultos de vossos adversários, e o tumulto crescente dos que se insurgem contra vós.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl74">
<item>Salmo 74</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Não destruas. Salmo de Asaf. Cântico.</item>
<item>2. Nós vos louvamos, Senhor, nós vos louvamos; glorificamos vosso nome e anunciamos vossas maravilhas.</item>
<item>3. No tempo que fixei, julgarei o justo juízo.</item>
<item>4. Vacile, embora, a terra com todos os seus habitantes, fui eu quem deu firmeza às suas colunas.</item>
<item>5. Digo aos arrogantes: Não sejais insolentes; aos ímpios: Não levanteis vossa fronte,</item>
<item>6. não ergais contra o Altíssimo a vossa cabeça, deixai de falar a Deus com tanta insolência.</item>
<item>7. Não é do oriente, nem do ocidente, nem do deserto, nem das montanhas que vem a salvação.</item>
<item>8. Mas Deus é o juiz; a um ele abate, a outro exalta.</item>
<item>9. Há na mão do Senhor uma taça de vinho espumante e aromático. Dela dá de beber. E até as fezes hão de esgotá-la; hão de sorvê-la os ímpios todos da terra.</item>
<item>10. Eu, porém, exultarei para sempre, salmodiarei ao Deus de Jacó.</item>
<item>11. Abaterei todas as potências dos ímpios, enquanto o poder dos justos será exaltado.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl75">
<item>Salmo 75</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com instrumentos de corda. Salmo de Asaf. Cântico.</item>
<item>2. Deus se fez conhecer em Judá, seu nome é grande em Israel.</item>
<item>3. Em Jerusalém está seu tabernáculo, e em Sião a sua morada.</item>
<item>4. Lá ele quebrou as fulminantes flechas do arco, os escudos, as espadas e todas as armas.</item>
<item>5. O esplendor luminoso de vosso poder manifestou-se do alto das eternas montanhas.</item>
<item>6. Foram despojados os guerreiros ousados, eles dormem tranqüilos seu último sono. Os valentes sentiram fraquejar suas mãos.</item>
<item>7. Só com a vossa ameaça, ó Deus de Jacó, ficaram inertes carros e cavalos.</item>
<item>8. Terrível sois, quem vos poderá resistir, diante do furor de vossa cólera?</item>
<item>9. Do alto do céu proclamastes a sentença; calou-se a terra de tanto pavor,</item>
<item>10. quando Deus se levantou para pronunciar a sentença de libertação em favor dos oprimidos da terra.</item>
<item>11. Pois o furor de Edom vos glorificará e os sobreviventes de Emat vos festejarão.</item>
<item>12. Fazei votos ao Senhor vosso Deus e cumpri-os. Todos os que o cercam tragam oferendas ao Deus temível,</item>
<item>13. a ele que abate o orgulho dos grandes e que é temido pelos reis da terra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl76">
<item>Salmo 76</item>
<item>1. Ao mestre de canto, segundo Iditum. Salmo de Asaf.</item>
<item>2. Minha voz se eleva para Deus e clamo. Elevo minha voz a Deus para que ele me atenda;</item>
<item>3. No dia de angústia procuro o Senhor. De noite minhas mãos se levantam para ele sem descanso; e, contudo, minha alma recusa toda consolação.</item>
<item>4. Faz-me gemer a lembrança de Deus; na minha meditação, sinto o espírito desfalecer.</item>
<item>5. Vós me conservais os olhos abertos, estou perturbado, falta-me a palavra.</item>
<item>6. Penso nos dias passados,</item>
<item>7. lembro-me dos anos idos. De noite reflito no fundo do coração e, meditando, indaga meu espírito:</item>
<item>8. Porventura Deus nos rejeitará para sempre? Não mais há de nos ser propício?</item>
<item>9. Estancou-se sua misericórdia para o bom? Estará sua promessa desfeita para sempre?</item>
<item>10. Deus se terá esquecido de ter piedade? Ou sua cólera anulou sua clemência?</item>
<item>11. E concluo então: O que me faz sofrer é que a destra do Altíssimo não é mais a mesma...</item>
<item>12. Das ações do Senhor eu me recordo, lembro-me de suas maravilhas de outrora.</item>
<item>13. Reflito em todas vossas obras, e em vossos prodígios eu medito.</item>
<item>14. Ó Deus, santo é o vosso proceder. Que deus há tão grande quanto o nosso Deus?</item>
<item>15. Vós sois o Deus dos prodígios, vosso poder manifestastes entre os povos.</item>
<item>16. Com o poder de vosso braço resgatastes vosso povo, os filhos de Jacó e de José.</item>
<item>17. As águas vos viram, Senhor, as águas vos viram; elas tremeram e as vagas se puseram em movimento.</item>
<item>18. Em torrentes de água as nuvens se tornaram, elas fizeram ouvir a sua voz, de todos os lados fuzilaram vossas flechas.</item>
<item>19. Na procela ribombaram os vossos trovões, os relâmpagos iluminaram o globo; abalou-se com o choque e tremeu a terra toda.</item>
<item>20. Vós vos abristes um caminho pelo mar, uma senda no meio das muitas águas, permanecendo invisíveis vossos passos.</item>
<item>21. Como um rebanho conduzistes vosso povo, pelas mãos de Moisés e de Aarão.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl77">
<item>Salmo 77</item>
<item>1. Hino de Asaf. Escuta, ó meu povo, minha doutrina; às palavras de minha boca presta atenção.</item>
<item>2. Abrirei os lábios, pronunciarei sentenças, desvendarei os mistérios das origens.</item>
<item>3. O que ouvimos e aprendemos, através de nossos pais,</item>
<item>4. nada ocultaremos a seus filhos, narrando à geração futura os louvores do Senhor, seu poder e suas obras grandiosas.</item>
<item>5. Ele promulgou uma lei para Jacó, instituiu a legislação de Israel, para que aquilo que confiara a nossos pais, eles o transmitissem a seus filhos,</item>
<item>6. a fim de que a nova geração o conhecesse, e os filhos que lhes nascessem pudessem também contar aos seus.</item>
<item>7. Aprenderiam, assim, a pôr em Deus sua esperança, a não esquecer as divinas obras, a observar as suas leis;</item>
<item>8. e a não se tornar como seus pais, geração rebelde e contumaz, de coração desviado, de espírito infiel a Deus.</item>
<item>9. Os filhos de Efraim, hábeis no arco, voltaram as costas no dia do combate.</item>
<item>10. Não guardaram a divina aliança, recusaram observar a sua lei.</item>
<item>11. Eles esqueceram suas obras, e as maravilhas operadas ante seus olhos.</item>
<item>12. Em presença de seus pais, ainda em terras do Egito, ele fez grandes prodígios nas planícies de Tanis.</item>
<item>13. O mar foi dividido para lhes dar passagem, represando as águas, verticais como um dique;</item>
<item>14. De dia ele os conduziu por trás de uma nuvem, e à noite ao clarão de uma flama.</item>
<item>15. Rochedos foram fendidos por ele no deserto, com torrentes de água os dessedentara.</item>
<item>16. Da pedra fizera jorrar regatos, e manar água como rios.</item>
<item>17. Entretanto, continuaram a pecar contra ele, e a se revoltar contra o Altíssimo no deserto.</item>
<item>18. Provocaram o Senhor em seus corações, reclamando iguarias de suas preferências.</item>
<item>19. E falaram contra Deus: Deus será capaz de nos servir uma mesa no deserto?</item>
<item>20. Eis que feriu a rocha para fazer jorrar dela água em torrentes. Mas poderia ele nos dar pão e preparar carne para seu povo?</item>
<item>21. O Senhor ouviu e se irritou: sua cólera se acendeu contra Jacó, e sua ira se desencadeou contra Israel,</item>
<item>22. porque não tiveram fé em Deus, nem confiaram em seu auxílio.</item>
<item>23. Contudo, ele ordenou às nuvens do alto, e abriu as portas do céu.</item>
<item>24. Fez chover o maná para saciá-los, deu-lhes o trigo do céu.</item>
<item>25. Pôde o homem comer o pão dos fortes, e lhes mandou víveres em abundância,</item>
<item>26. depois fez soprar no céu o vento leste, e seu poder levantou o vento sul.</item>
<item>27. Fez chover carnes, então, como poeira, numerosas aves como as areias do mar,</item>
<item>28. As quais caíram em seus acampamentos, ao redor de suas tendas.</item>
<item>29. Delas comeram até se fartarem, e satisfazerem os seus desejos.</item>
<item>30. Mas apenas o apetite saciaram, estando-lhes na boca ainda o alimento,</item>
<item>31. desencadeia-se contra eles a cólera divina, fazendo perecer a sua elite, e prostrando a juventude de Israel.</item>
<item>32. Malgrado tudo isso, persistiram em pecar, não se deixaram persuadir por seus prodígios.</item>
<item>33. Então, Deus pôs súbito termo a seus dias, e seus anos tiveram repentino fim.</item>
<item>34. Quando os feria, eles o procuravam, e de novo se voltavam para Deus.</item>
<item>35. E se lembravam que Deus era o seu rochedo, e que o Altíssimo lhes era o salvador.</item>
<item>36. Mas suas palavras enganavam, e lhe mentiam com a sua língua.</item>
<item>37. Seus corações não falavam com franqueza, não eram fiéis à sua aliança.</item>
<item>38. Mas ele, por compaixão, perdoava-lhes a falta e não os exterminava. Muitas vezes reteve sua cólera, não se entregando a todo o seu furor.</item>
<item>39. Sabendo que eles eram simples carne, um sopro só, que passa sem voltar.</item>
<item>40. Quantas vezes no deserto o provocaram, e na solidão o afligiram!</item>
<item>41. Recomeçaram a tentar a Deus, a exasperar o Santo de Israel.</item>
<item>42. Esqueceram a obra de suas mãos, no dia em que os livrou do adversário,</item>
<item>43. quando operou seus prodígios no Egito e maravilhas nas planícies de Tânis;</item>
<item>44. quando converteu seus rios em sangue, a fim de impedi-los de beber de suas águas;</item>
<item>45. quando enviou moscas para os devorar e rãs que os infestaram;</item>
<item>46. quando entregou suas colheitas aos pulgões, e aos gafanhotos o fruto de seu trabalho;</item>
<item>47. quando arrasou suas vinhas com o granizo, e suas figueiras com a geada;</item>
<item>48. quando extinguiu seu gado com saraivadas, e seus rebanhos pelos raios;</item>
<item>49. quando descarregou o ardor de sua cólera, indignação, furor, tribulação, um esquadrão de anjos da desgraça.</item>
<item>50. Deu livre curso à sua cólera; longe de preservá-los da morte, ele entregou à peste os seres vivos.</item>
<item>51. Matou os primogênitos no Egito, os primeiros partos nas habitações de Cam,</item>
<item>52. enquanto retirou seu povo como ovelhas, e o fez atravessar o deserto como rebanho.</item>
<item>53. Conduziu-o com firmeza sem nada ter que temer, enquanto aos inimigos os submergiu no mar.</item>
<item>54. Ele os levou para uma terra santa, até os montes que sua destra conquistou.</item>
<item>55. Ele expulsou nações diante deles, distribuiu-lhes as terras como herança, fez habitar em suas tendas as tribos de Israel.</item>
<item>56. Mas ainda tentaram a Deus e provocaram o Altíssimo, e não observaram os seus preceitos.</item>
<item>57. Transviaram-se e prevaricaram como seus pais, erraram o alvo, como um arco mal entesado.</item>
<item>58. Provocaram-lhe a ira com seus lugares altos, e inflamaram-lhe o zelo com seus ídolos.</item>
<item>59. À vista disso Deus se encolerizou e rejeitou Israel severamente.</item>
<item>60. Abandonou o santuário de Silo, tabernáculo onde habitara entre os homens.</item>
<item>61. Deixou conduzir cativa a arca de sua força, permitiu que a arca de sua glória caísse em mãos inimigas.</item>
<item>62. Abandonou seu povo à espada, e se irritou contra a sua herança.</item>
<item>63. O fogo devorou sua juventude, suas filhas não encontraram desponsório.</item>
<item>64. Seus sacerdotes pereceram pelo gládio, e as viúvas não choraram mais seus mortos.</item>
<item>65. Então, o Senhor despertou como de um sono, como se fosse um guerreiro dominado pelo vinho.</item>
<item>66. E feriu pelas costas os inimigos, infligindo-lhes eterna igomínia.</item>
<item>67. Rejeitou o tabernáculo de José, e repeliu a tribo de Efraim.</item>
<item>68. Mas escolheu a de Judá e o monte Sião, monte de predileção.</item>
<item>69. Construiu seu santuário, qual um céu, estável como a terra, firmada para sempre.</item>
<item>70. Escolhendo a Davi, seu servo, e o tomando dos apriscos das ovelhas.</item>
<item>71. Chamou-o do cuidado das ovelhas e suas crias, para apascentar o rebanho de Jacó, seu povo, e de Israel, sua herança.</item>
<item>72. Davi foi para eles um pastor reto de coração, que os dirigiu com mão prudente.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl78">
<item>Salmo 78</item>
<item>1. Salmo de Asaf. Senhor, povos infiéis invadiram a vossa herança, profanaram o vosso santo templo. De Jerusalém fizeram um montão de ruínas.</item>
<item>2. Os corpos de vossos servos expuseram como pasto às aves, e os de vossos fiéis às feras da terra.</item>
<item>3. Rios de sangue fizeram correr em torno de Jerusalém, e nem sequer havia quem os sepultasse.</item>
<item>4. Tornamo-nos, para nossos vizinhos, objetos de desprezo, de escárnio e zombaria para os povos que nos cercam.</item>
<item>5. Até quando, Senhor?... Será eterna vossa cólera? Será como um braseiro ardente o vosso zelo?</item>
<item>6. Desferi, antes, vossa ira sobre as nações que não vos conhecem, e sobre os reinos que não invocam o vosso nome,</item>
<item>7. pois Jacó foi por eles devorado e devastaram a sua habitação.</item>
<item>8. De nossos antepassados esqueçais as culpas; vossa misericórdia venha logo ao nosso encontro, porque estamos reduzidos a extrema miséria.</item>
<item>9. Ajudai-nos, ó Deus salvador, pela glória de vosso nome; livrai-nos e perdoai-nos os nossos pecados pelo amor de vosso nome.</item>
<item>10. Por que hão de dizer as nações pagãs: Onde está o seu Deus? Mostrai-lhes, a esses pagãos, diante de nossos olhos, que pedireis conta do sangue de vossos fiéis, por eles derramado.</item>
<item>11. Cheguem até vós os gemidos dos cativos: livrai, por vosso braço, os condenados à pena de morte.</item>
<item>12. Sobre as cabeças dos nossos vizinhos recaiam, sete vezes, as injúrias com que vos ultrajaram, Senhor.</item>
<item>13. Quanto a nós, vosso povo e ovelhas de vosso rebanho, glorificaremos a vós perpetuamente; de geração em geração cantaremos os vossos louvores.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl79">
<item>Salmo 79</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Conforme: A lei é como os lírios. Salmo de Asaf.</item>
<item>2. Escutai, ó pastor de Israel, vós que levais José como um rebanho.</item>
<item>3. Vós que assentais acima dos querubins, mostrai vosso esplendor em presença de Efraim, Benjamim e Manassés. Despertai vosso poder, e vinde salvar-nos.</item>
<item>4. Restaurai-nos, ó Senhor; mostrai-nos serena a vossa face e seremos salvos.</item>
<item>5. Ó Deus dos exércitos, até quando vos irritareis contra o vosso povo em oração?</item>
<item>6. Vós o nutristes com o pão das lágrimas, e o fizestes sorver um copioso pranto.</item>
<item>7. Vós nos tornastes uma presa disputada dos vizinhos: os inimigos zombam de nós.</item>
<item>8. Restaurai-nos, ó Deus dos exércitos; mostrai-nos serena a vossa face e seremos salvos.</item>
<item>9. Uma vinha do Egito vós arrancastes; expulsastes povos para a replantar.</item>
<item>10. O solo vós lhes preparastes; ela lançou raízes nele e se espalhou na terra.</item>
<item>11. As montanhas se cobriram com sua sombra, seus ramos ensombraram os cedros de Deus.</item>
<item>12. Até o mar ela estendeu sua ramagem, e até o rio os seus rebentos.</item>
<item>13. Por que derrubastes os seus muros, de sorte que os passantes a vindimem,</item>
<item>14. e a devaste o javali do mato, e sirva de pasto aos animais do campo?</item>
<item>15. Voltai, ó Deus dos exércitos; olhai do alto céu, vede e vinde visitar a vinha.</item>
<item>16. Protegei este cepo por vós plantado, este rebento que vossa mão cuidou.</item>
<item>17. Aqueles que a queimaram e cortaram pereçam em vossa presença ameaçadora.</item>
<item>18. Estendei a mão sobre o homem que escolhestes, sobre o homem que haveis fortificado.</item>
<item>19. E não mais de vós nos apartaremos; conservai-nos a vida e então vos louvaremos.</item>
<item>20. Restaurai-nos, Senhor, ó Deus dos exércitos; mostrai-nos serena a vossa face e seremos salvos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl80">
<item>Salmo 80</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com a Gitiena. Salmo de Asaf.</item>
<item>2. Exultai em Deus, nosso protetor, aclamai o Deus de Jacó.</item>
<item>3. Tocai o saltério, vibrai os tímbales, tangei a melodiosa harpa e a lira.</item>
<item>4. Ressoai a trombeta na lua nova, na lua cheia, dia de grande festa,</item>
<item>5. porque é uma instituição para Israel, um preceito do Deus de Jacó;</item>
<item>6. uma lei que foi imposta a José, quando ele entrou em luta com o Egito. Eis que ouviu uma língua desconhecida:</item>
<item>7. Aliviei os seus ombros de fardos, já não carregam cestos as suas mãos,</item>
<item>8. na tribulação gritaste para mim e te livrei; da nuvem que troveja eu respondi, junto às águas de Meribá eu te provei.</item>
<item>9. Escuta, ó povo, a minha advertência: Possas tu me ouvir, ó Israel!</item>
<item>10. Não haja em teu meio um deus estranho; nem adores jamais o deus de outro povo.</item>
<item>11. Sou eu, o Senhor, teu Deus, eu que te retirei do Egito; basta abrires a boca e te satisfarei.</item>
<item>12. No entanto, meu povo não ouviu a minha voz, Israel não me quis obedecer.</item>
<item>13. Por isso, os abandonei à dureza de seus corações. Deixei-os que seguissem seus caprichos.</item>
<item>14. Oh, se meu povo me tivesse ouvido, se Israel andasse em meus caminhos!</item>
<item>15. Eu teria logo derrotado seus inimigos, e desceria minha mão contra seus adversários.</item>
<item>16. Os inimigos do Senhor lhes renderiam homenagens, estaria assegurado, para sempre, o destino do meu povo.</item>
<item>17. Eu o teria alimentado com a flor do trigo, e com o mel do rochedo o fartaria.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl81">
<item>Salmo 81</item>
<item>1. Salmo de Asaf. Levanta-se Deus na assembléia divina, entre os deuses profere o seu julgamento.</item>
<item>2. Até quando julgareis iniquamente, favorecendo a causa dos ímpios?</item>
<item>3. Defendei o oprimido e o órfão, fazei justiça ao humilde e ao pobre,</item>
<item>4. livrai o oprimido e o necessitado, tirai-o das garras dos ímpios.</item>
<item>5. Eles não querem saber nem compreender, andam nas trevas, vacilam os fundamentos da terra.</item>
<item>6. Eu disse: Sois deuses, sois todos filhos do Altíssimo.</item>
<item>7. Contudo, morrereis como simples homens e, como qualquer príncipe, caireis.</item>
<item>8. Levantai-vos, Senhor, para julgar a terra, porque são vossas todas as nações.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl82">
<item>Salmo 82</item>
<item>1. Cântico. Salmo de Asaf </item>
<item>2. Senhor, não fiqueis silencioso, não permaneçais surdo, nem insensível, ó Deus.</item>
<item>3. Porque eis que se tumultuam vossos inimigos, levantam a cabeça aqueles que vos odeiam.</item>
<item>4. Urdem tramas para o vosso povo, conspiram contra vossos protegidos.</item>
<item>5. Vinde, dizem eles, exterminemo-lo dentre os povos, desapareça a própria lembrança do nome de Israel.</item>
<item>6. Com efeito, eles conspiram de comum acordo e contra vós fazem coalizão:</item>
<item>7. os nômades de Edom e os ismaelitas, Moab e os agarenos,</item>
<item>8. Gebal, Amon e Amalec, a Filistéia com as gentes de Tiro.</item>
<item>9. Também os assírios a eles se uniram, e aos filhos de Lot ofereceram a sua força.</item>
<item>10. Tratai-os como Madiã e Sísara, e Jabin junto à torrente de Cison!</item>
<item>11. Eles pereceram todos em Endor e serviram de adubo para a terra.</item>
<item>12. Tratai seus chefes como Oreb e Zeb; como Zebéia e Sálmana, seus príncipes,</item>
<item>13. que disseram: Tomemos posse das terras onde Deus reside.</item>
<item>14. Ó meu Deus, fazei deles como folhas que o turbilhão revolve, como a palha carregada pelo vento,</item>
<item>15. Como o fogo que devora a mata, como a labareda que incendeia os montes;</item>
<item>16. Persegui-os com a vossa tempestade, apavorai-os com o vosso furacão.</item>
<item>17. Cobri-lhes a face da ignomínia, para que, vencidos, busquem, Senhor, o vosso nome.</item>
<item>18. Enchei-os de vergonha e de humilhação eternas, que eles pereçam confundidos.</item>
<item>19. E que reconheçam que só vós, cujo nome é Senhor, sois o Altíssimo sobre toda a terra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl83">
<item>Salmo 83</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Com a Gitiena. Salmo dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Como são amáveis as vossas moradas, Senhor dos exércitos!</item>
<item>3. Minha alma desfalecida se consome suspirando pelos átrios do Senhor. Meu coração e minha carne exultam pelo Deus vivo.</item>
<item>4. Até o pássaro encontra um abrigo, e a andorinha faz um ninho para pôr seus filhos. Ah, vossos altares, Senhor dos exércitos, meu rei e meu Deus!</item>
<item>5. Felizes os que habitam em vossa casa, Senhor: aí eles vos louvam para sempre.</item>
<item>6. Feliz o homem cujo socorro está em vós, e só pensa em vossa santa peregrinação.</item>
<item>7. Quando atravessam o vale árido, eles o transformam em fontes, e a chuva do outono vem cobri-los de bênçãos.</item>
<item>8. Seu vigor aumenta à medida que avançam, porque logo verão o Deus dos deuses em Sião.</item>
<item>9. Senhor dos exércitos, escutai minha oração, prestai-me ouvidos, ó Deus de Jacó.</item>
<item>10. Ó Deus, nosso escudo, olhai; vede a face daquele que vos é consagrado.</item>
<item>11. Verdadeiramente, um dia em vossos átrios vale mais que milhares fora deles. Prefiro deter-me no limiar da casa de meu Deus a morar nas tendas dos pecadores.</item>
<item>12. Porque o Senhor Deus é nosso sol e nosso escudo, o Senhor dá a graça e a glória. Ele não recusa os seus bens àqueles que caminham na inocência.</item>
<item>13. Ó Senhor dos exércitos, feliz o homem que em vós confia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl84">
<item>Salmo 84</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo dos filhos de Coré.</item>
<item>2. Fostes propício, Senhor, à vossa terra; restabelecestes a sorte de Jacó.</item>
<item>3. A iniqüidade de vosso povo perdoastes, foram por vós cobertos seus pecados.</item>
<item>4. Aplacastes toda a vossa cólera, refreastes o furor de vossa ira.</item>
<item>5. Restaurai-nos, ó Deus, nosso salvador, ponde termo à indignação que tínheis contra nós.</item>
<item>6. Acaso será eterna contra nós a vossa cólera? Estendereis vossa ira sobre todas as gerações?</item>
<item>7. Não nos restituireis a vida, para que vosso povo se rejubile em vós?</item>
<item>8. Mostrai-nos, Senhor, a vossa misericórdia, e dai-nos a vossa salvação.</item>
<item>9. Escutarei o que diz o Senhor Deus, porque ele diz palavras de paz ao seu povo, para seus fiéis, e àqueles cujos corações se voltam para ele.</item>
<item>10. Sim, sua salvação está bem perto dos que o temem, de sorte que sua glória retornará à nossa terra.</item>
<item>11. A bondade e a fidelidade outra vez se irão unir, a justiça e a paz de novo se darão as mãos.</item>
<item>12. A verdade brotará da terra, e a justiça olhará do alto do céu.</item>
<item>13. Enfim, o Senhor nos dará seus benefícios, e nossa terra produzirá seu fruto.</item>
<item>14. A justiça caminhará diante dele, e a felicidade lhe seguirá os passos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl85">
<item>Salmo 85</item>
<item>1. Oração de Davi. Inclinai, Senhor, vossos ouvidos e atendei-me, porque sou pobre e miserável.</item>
<item>2. Protegei minha alma, pois vos sou fiel; salvai o servidor que em vós confia. Vós sois meu Deus;</item>
<item>3. tende compaixão de mim, Senhor, pois a vós eu clamo sem cessar.</item>
<item>4. Consolai o coração de vosso servo, porque é para vós, Senhor, que eu elevo minha alma.</item>
<item>5. Porquanto vós sois, Senhor, clemente e bom, cheio de misericórdia para quantos vos invocam.</item>
<item>6. Escutai, Senhor, a minha oração; atendei à minha suplicante voz.</item>
<item>7. Neste dia de angústia é para vós que eu clamo, porque vós me atendereis.</item>
<item>8. Não há entre os deuses um que se vos compare, Senhor; não existe obra semelhante à vossa.</item>
<item>9. Todas as nações que criastes virão adorar-vos, e glorificar o vosso nome, ó Senhor.</item>
<item>10. Porque vós sois grande e operais maravilhas, só vós sois Deus.</item>
<item>11. Ensinai-me vosso caminho, Senhor, para que eu ande na vossa verdade. Dirigi meu coração para que eu tema o vosso nome.</item>
<item>12. De todo o coração eu vos louvarei, ó Senhor, meu Deus, e glorificarei o vosso nome eternamente.</item>
<item>13. Porque vossa misericórdia foi grande para comigo, arrancastes minha alma das profundezas da região dos mortos.</item>
<item>14. Ó Deus, os soberbos se levantaram contra mim, uma turba de prepotentes odeia a minha vida, eles que nem vos têm presente antes os olhos.</item>
<item>15. Mas vós, Senhor, sois um Deus bondoso e compassivo; lento para a ira, cheio de clemência e fidelidade.</item>
<item>16. Olhai-me e tende piedade de mim, dai ao vosso servo a vossa força, salvai o filho de vossa escrava.</item>
<item>17. Dai-me uma prova de vosso favor, a fim de que verifiquem meus inimigos, para sua confusão, que sois vós, Senhor, meu sustento e meu consolo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl86">
<item>Salmo 86</item>
<item>1. Salmo dos filhos de Coré. Cântico.</item>
<item>2. O Senhor ama a cidade que fundou nos montes santos; ele prefere as portas de Sião às tendas de Jacó.</item>
<item>3. De ti se anuncia um glorioso destino, ó cidade de Deus.</item>
<item>4. Ajuntarei Raab e Babilônia aos que me honram; eis a Filistéia e Tiro com a Etiópia, lá todos nasceram.</item>
<item>5. Dir-se-á de Sião: Um por um, todos esses homens nela nasceram; foi o próprio Altíssimo quem a fundou.</item>
<item>6. O Senhor inscreverá então no registro dos povos: Aquele também nasceu em Sião.</item>
<item>7. E cantarão entre danças: Todas as minhas fontes se acham em ti.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl87">
<item>Salmo 87</item>
<item>1. Cântico. Salmo dos filhos de Coré. Ao mestre de canto. Em melodia triste. Poema de Hemã, ezraíta.</item>
<item>2. Senhor, meu Deus, de dia clamo a vós, e de noite vos dirijo o meu lamento.</item>
<item>3. Chegue até vós a minha prece, inclinai vossos ouvidos à minha súplica.</item>
<item>4. Minha alma está saturada de males, e próxima da região dos mortos a minha vida.</item>
<item>5. Já sou contado entre os que descem à tumba, tal qual um homem inválido e sem forças.</item>
<item>6. Meu leito se encontra entre os cadáveres, como o dos mortos que jazem no sepulcro, dos quais vós já não vos lembrais, e não vos causam mais cuidados.</item>
<item>7. Vós me lançastes em profunda fossa, nas trevas de um abismo.</item>
<item>8. Sobre mim pesa a vossa indignação, vós me oprimis com o peso das vossas ondas.</item>
<item>9. Afastastes de mim os meus amigos, objeto de horror me tornastes para eles; estou aprisionado sem poder sair,</item>
<item>10. meus olhos se consomem de aflição. Todos os dias eu clamo para vós, Senhor; estendo para vós as minhas mãos.</item>
<item>11. Será que fareis milagres pelos mortos? Ressurgirão eles para vos louvar?</item>
<item>12. Acaso vossa bondade é exaltada no sepulcro, ou vossa fidelidade na região dos mortos?</item>
<item>13. Serão nas trevas manifestadas as vossas maravilhas, e vossa bondade na terra do esquecimento?</item>
<item>14. Eu, porém, Senhor, vos rogo, desde a aurora a vós se eleva a minha prece.</item>
<item>15. Por que, Senhor, repelis a minha alma? Por que me ocultais a vossa face?</item>
<item>16. Sou miserável e desde jovem agonizo, o peso de vossos castigos me abateu.</item>
<item>17. Sobre mim tombaram vossas iras, vossos temores me aniquilaram.</item>
<item>18. Circundam-me como vagas que se renovam sempre, e todas, juntas, me assaltam.</item>
<item>19. Afastastes de mim amigo e companheiro; só as trevas me fazem companhia...</item>
 </string-array><string-array name="CapSl88">
<item>Salmo 88</item>
<item>1. Hino de Etã, ezraíta.</item>
<item>2. Cantarei, eternamente, as bondades do Senhor; minha boca publicará sua fidelidade de geração em geração.</item>
<item>3. Com efeito, vós dissestes: A bondade é um edifício eterno. Vossa fidelidade firmastes no céu.</item>
<item>4. Concluí, dizeis vós, uma aliança com o meu eleito; liguei-me por juramento a Davi, meu servo.</item>
<item>5. Conservarei tua linhagem para sempre, manterei teu trono em todas as gerações.</item>
<item>6. Senhor, os céus celebram as vossas maravilhosas obras, e na assembléia dos anjos a vossas fidelidade.</item>
<item>7. Quem poderá, nas nuvens, igualar-se a Deus? Quem é semelhante ao Senhor entre os filhos de Deus?</item>
<item>8. Terrível é Deus na assembléia dos santos, maior e mais tremendo que todos os que o cercam.</item>
<item>9. Quem se compara a vós, Senhor, Deus dos exércitos? Sois forte, Senhor, e cheio de fidelidade.</item>
<item>10. Dominais o orgulho do mar, amainais suas ondas revoltas.</item>
<item>11. Calcastes Raab e o transportastes; com poderoso braço dispersastes vossos inimigos.</item>
<item>12. Vossos são os céus e também a terra, vós que criastes o globo e tudo o que ele contém.</item>
<item>13. O norte e o sul vós os fizestes; Tabor e Hermon em vosso nome exultam.</item>
<item>14. Tendes o poder em vosso braço, a firmeza na mão, a autoridade em vossa destra.</item>
<item>15. A justiça e o direito são o fundamento de vosso trono, a bondade e a fidelidade vos precedem.</item>
<item>16. Feliz o povo que vos sabe louvar: caminha na luz de vossa face, Senhor.</item>
<item>17. Vosso nome lhe é causa de contínua alegria, pela vossa justiça ele se glorifica,</item>
<item>18. porque sois o esplendor de sua força, e é vosso favor que nos faz erguer a cabeça,</item>
<item>19. pois no Senhor está o nosso escudo, e nosso rei no Santo de Israel.</item>
<item>20. Outrora, em visão, falastes aos vossos santos e dissestes-lhes: Impus a coroa a um herói, escolhi meu eleito dentre o povo.</item>
<item>21. Encontrei Davi, meu servidor, e o sagrei com a minha santa unção.</item>
<item>22. Assistir-lhe-á sempre a minha mão, e meu braço o fortalecerá.</item>
<item>23. Não o há de surpreender o inimigo, nem ousará oprimi-lo o malvado.</item>
<item>24. Sob seus olhos esmagarei os seus contrários, serão feridos aqueles que o odeiam.</item>
<item>25. Com ele ficarão minha fidelidade e bondade, pelo meu nome crescerá o seu poder.</item>
<item>26. Estenderei a sua mão por sobre o mar, e a sua destra acima dos rios.</item>
<item>27. Ele me invocará: Vós sois meu Pai, vós sois meu Deus e meu rochedo protetor.</item>
<item>28. Por isso eu o constituirei meu primogênito, o mais excelso dentre todos os reis da terra.</item>
<item>29. Assegurado lhe estará o favor eterno, e indissolúvel será meu pacto com ele.</item>
<item>30. Dar-lhe-ei uma perpétua descendência, seu trono terá a duração dos céus.</item>
<item>31. Se, porém, seus filhos abandonarem minha lei, se não observarem os meus preceitos,</item>
<item>32. se violarem as minhas prescrições e não obedecerem às minhas ordens,</item>
<item>33. eu punirei com vara a sua transgressão, e a sua falta castigarei com açoite.</item>
<item>34. Mas não lhe retirarei o meu favor e não trairei minha promessa.</item>
<item>35. não violarei minha aliança, não mudarei minha palavra dada.</item>
<item>36. Jurei uma vez por todas pela minha santidade: a Davi não faltarei jamais.</item>
<item>37. Sua posteridade permanecerá eternamente, e seu trono, como o sol, subsistirá diante de mim,</item>
<item>38. como a lua que existirá sem fim, e o arco-íris, fiel testemunha nos céus.</item>
<item>39. E, contudo, vós o repelistes e rejeitastes, gravemente vos irritastes contra aquele que vos é consagrado.</item>
<item>40. Rompestes a aliança feita com o vosso servidor, lançastes por terra sua coroa,</item>
<item>41. derrubastes todos os seus muros, arruinastes as suas fortalezas.</item>
<item>42. Saquearam-no todos os transeuntes, e o escarneceram os seus vizinhos.</item>
<item>43. A mão de seus inimigos exaltastes, de gozo enchestes todos os seus contrários.</item>
<item>44. Embotastes o fio de sua espada, não o sustentastes na batalha.</item>
<item>45. Fizestes terminar seu esplendor, por terra derrubastes o seu trono.</item>
<item>46. Abreviastes a sua adolescência, e de ignomínia o cobristes.</item>
<item>47. Até quando, Senhor? Até quando continuareis escondido? Até quando estará acesa a vossa cólera?</item>
<item>48. Lembrai-vos como é curta a nossa vida, quão efêmeros os homens que criastes.</item>
<item>49. Qual é o vivo que se livra da morte, ou pode subtrair a sua alma ao poder da morada dos mortos?</item>
<item>50. Vossas bondades de outrora, ó Senhor, onde estão? E os juramentos que a Davi fizestes de fidelidade?</item>
<item>51. Considerai, Senhor, a vergonha imposta aos vossos servidores. Levo em meu seio ultrajes das nações pagãs,</item>
<item>52. insultos de vossos inimigos, Senhor, injúrias que lançam até nos passos daquele que vos é consagrado.</item>
<item>53. Bendito seja o Senhor eternamente! Amém! Amém!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl89">
<item>Salmo 89</item>
<item>1. Prece de Moisés, homem de Deus. Senhor, fostes nosso refúgio de geração em geração.</item>
<item>2. Antes que se formassem as montanhas, a terra e o universo, desde toda a eternidade vós sois Deus.</item>
<item>3. Reduzis o homem à poeira, e dizeis: Filhos dos homens, retornai ao pó,</item>
<item>4. porque mil anos, diante de vós, são como o dia de ontem que já passou, como uma só vigília da noite.</item>
<item>5. Vós os arrebatais: eles são como um sonho da manhã, como a erva virente,</item>
<item>6. que viceja e floresce de manhã, mas que à tarde é cortada e seca.</item>
<item>7. Sim, somos consumidos pela vossa severidade, e acabrunhados pela vossa cólera.</item>
<item>8. Colocastes diante de vós as nossas culpas, e nossos pecados ocultos à vista de vossos olhos.</item>
<item>9. Ante a vossa ira, passaram todos os nossos dias. Nossos anos se dissiparam como um sopro.</item>
<item>10. Setenta anos é o total de nossa vida, os mais fortes chegam aos oitenta. A maior parte deles, sofrimento e vaidade, porque o tempo passa depressa e desaparecemos.</item>
<item>11. Quem avalia a força de vossa cólera, e mede a vossa ira com o temor que vos é devido?</item>
<item>12. Ensinai-nos a bem contar os nossos dias, para alcançarmos o saber do coração.</item>
<item>13. Voltai-vos, Senhor - quanto tempo tardareis? E sede propício a vossos servos.</item>
<item>14. Cumulai-vos desde a manhã com as vossas misericórdias, para exultarmos alegres em toda a nossa vida.</item>
<item>15. Consolai-nos tantos dias quantos nos afligistes, tantos anos quantos nós sofremos.</item>
<item>16. Manifestai vossa obra aos vossos servidores, e a vossa glória aos seus filhos.</item>
<item>17. Que o beneplácito do Senhor, nosso Deus, repouse sobre nós. Favorecei as obras de nossas mãos. Sim, fazei prosperar o trabalho de nossas mãos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl90">
<item>Salmo 90</item>
<item>1. Tu que habitas sob a proteção do Altíssimo, que moras à sombra do Onipotente,</item>
<item>2. dize ao Senhor: Sois meu refúgio e minha cidadela, meu Deus, em que eu confio.</item>
<item>3. É ele quem te livrará do laço do caçador, e da peste perniciosa.</item>
<item>4. Ele te cobrirá com suas plumas, sob suas asas encontrarás refúgio. Sua fidelidade te será um escudo de proteção.</item>
<item>5. Tu não temerás os terrores noturnos, nem a flecha que voa à luz do dia,</item>
<item>6. nem a peste que se propaga nas trevas, nem o mal que grassa ao meio-dia.</item>
<item>7. Caiam mil homens à tua esquerda e dez mil à tua direita, tu não serás atingido.</item>
<item>8. Porém verás com teus próprios olhos, contemplarás o castigo dos pecadores,</item>
<item>9. porque o Senhor é teu refúgio. Escolheste, por asilo, o Altíssimo.</item>
<item>10. Nenhum mal te atingirá, nenhum flagelo chegará à tua tenda,</item>
<item>11. porque aos seus anjos ele mandou que te guardem em todos os teus caminhos.</item>
<item>12. Eles te sustentarão em suas mãos, para que não tropeces em alguma pedra.</item>
<item>13. Sobre serpente e víbora andarás, calcarás aos pés o leão e o dragão.</item>
<item>14. Pois que se uniu a mim, eu o livrarei; e o protegerei, pois conhece o meu nome.</item>
<item>15. Quando me invocar, eu o atenderei; na tribulação estarei com ele. Hei de livrá-lo e o cobrirei de glória.</item>
<item>16. Será favorecido de longos dias, e mostrar-lhe-ei a minha salvação.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl91">
<item>Salmo 91</item>
<item>1. Salmo. Cântico para o dia de sábado.</item>
<item>2. É bom louvar ao Senhor e cantar salmos ao vosso nome, ó Altíssimo;</item>
<item>3. proclamar, de manhã, a vossa misericórdia, e, durante a noite, a vossa fidelidade,</item>
<item>4. com a harpa de dez cordas e com a lira, com cânticos ao som da cítara,</item>
<item>5. pois vós me alegrais, Senhor, com vossos feitos; exulto com as obras de vossas mãos.</item>
<item>6. Senhor, estupendas são as vossas obras! E quão profundos os vossos desígnios!</item>
<item>7. Não compreende estas coisas o insensato, nem as percebe o néscio.</item>
<item>8. Ainda que floresçam os ímpios como a relva, e floresçam os que praticam a maldade, eles estão à perda eterna destinados.</item>
<item>9. Vós, porém, Senhor, sois o Altíssimo por toda a eternidade.</item>
<item>10. Eis que vossos inimigos, Senhor, vossos inimigos hão de perecer, serão dispersados todos os artesãos do mal.</item>
<item>11. Exaltastes a minha cabeça como a do búfalo, e com óleo puríssimo me ungistes.</item>
<item>12. Meus olhos vêem os inimigos com desprezo, e meus ouvidos ouvem com prazer o que aconteceu aos que praticam o mal.</item>
<item>13. Como a palmeira, florescerão os justos, elevar-se-ão como o cedro do Líbano.</item>
<item>14. Plantados na casa do Senhor, nos átrios de nosso Deus hão de florir.</item>
<item>15. Até na velhice eles darão frutos, continuarão cheios de seiva e verdejantes,</item>
<item>16. para anunciarem quão justo é o Senhor, meu rochedo, e como não há nele injustiça.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl92">
<item>Salmo 92</item>
<item>1. O Senhor é rei e se revestiu de majestade, ele se cingiu com um cinto de poder. A terra, que com firmeza ele estabeleceu, não será abalada.</item>
<item>2. Desde toda a eternidade vosso trono é firme e vós, vós desde sempre existis.</item>
<item>3. Elevam os rios, Senhor, elevam os rios a sua voz, e fazem eclodir o fragor de suas ondas.</item>
<item>4. Porém, mais poderoso que a voz das grandes águas, mais poderoso que os vagalhões do mar, mais poderoso é o Senhor nas alturas do céu.</item>
<item>5. Vossas promessas são sempre dignas de fé, e a vossa casa, Senhor, é santa na duração dos séculos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl93">
<item>Salmo 93</item>
<item>1. Senhor, Deus justiceiro, Deus das vinganças, aparecei em vosso esplendor.</item>
<item>2. Levantai-vos, juiz da terra, castigai os soberbos como eles merecem.</item>
<item>3. Até quando, Senhor, triunfarão os ímpios?</item>
<item>4. Até quando se desmandarão em discursos arrogantes, e jactanciosos estarão esses obreiros do mal?</item>
<item>5. Eles esmagam o povo, Senhor, e oprimem vossa herança.</item>
<item>6. Trucidam a viúva e o estrangeiro, tiram a vida aos órfãos.</item>
<item>7. E dizem: O Senhor não vê, o Deus de Jacó não presta atenção nisso!</item>
<item>8. Tratai de compreender, ó gente estulta. Insensatos, quando cobrareis juízo?</item>
<item>9. Pois não ouvirá quem fez o ouvido? O que formou o olho não verá?</item>
<item>10. Aquele que dá lições aos povos não há de punir, ele que ensina ao homem o saber...</item>
<item>11. O Senhor conhece os pensamentos dos homens, e sabe que são vãos.</item>
<item>12. Feliz o homem a quem ensinais, Senhor, e instruís em vossa lei,</item>
<item>13. para lhe dar a paz no dia do infortúnio, enquanto uma cova se abre para o ímpio,</item>
<item>14. porque o Senhor não rejeitará o seu povo, e não há de abandonar a sua herança.</item>
<item>15. Mas o julgamento com justiça se fará, e a seguirão os retos de coração.</item>
<item>16. Quem se erguerá por mim contra os malfeitores? Quem será meu defensor contra os artesãos do mal?</item>
<item>17. Se o Senhor não me socorresse, em breve a minha alma habitaria a região do silêncio.</item>
<item>18. Quando penso: Vacilam-me os pés, sustenta-me, Senhor, a vossa graça.</item>
<item>19. Quando em meu coração se multiplicam as angústias, vossas consolações alegram a minha alma.</item>
<item>20. Acaso poderá aliar-se a vós um tribunal iníquo, que pratica vexames sob a aparência de lei?</item>
<item>21. Atentam contra a alma do justo, e condenam o sangue inocente.</item>
<item>22. Mas o Senhor certamente será o meu refúgio, e meu Deus o rochedo em que me abrigo.</item>
<item>23. Ele fará recair sobre eles suas próprias maldades, ele os fará perecer por sua própria malícia. O Senhor, nosso Deus, os destruirá.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl94">
<item>Salmo 94</item>
<item>1. Vinde, manifestemos nossa alegria ao Senhor, aclamemos o Rochedo de nossa salvação;</item>
<item>2. apresentemo-nos diante dele com louvores, e cantemos-lhe alegres cânticos,</item>
<item>3. porque o Senhor é um Deus imenso, um rei que ultrapassa todos os deuses;</item>
<item>4. nas suas mãos estão as profundezas da terra, e os cumes das montanhas lhe pertencem.</item>
<item>5. Dele é o mar, ele o criou; assim como a terra firme, obra de suas mãos.</item>
<item>6. Vinde, inclinemo-nos em adoração, de joelhos diante do Senhor que nos criou.</item>
<item>7. Ele é nosso Deus; nós somos o povo de que ele é o pastor, as ovelhas que as suas mãos conduzem. Oxalá ouvísseis hoje a sua voz:</item>
<item>8. Não vos torneis endurecidos como em Meribá, como no dia de Massá no deserto,</item>
<item>9. onde vossos pais me provocaram e me tentaram, apesar de terem visto as minhas obras.</item>
<item>10. Durante quarenta anos desgostou-me aquela geração, e eu disse: É um povo de coração desviado, que não conhece os meus desígnios.</item>
<item>11. Por isso, jurei na minha cólera: Não hão de entrar no lugar do meu repouso.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl95">
<item>Salmo 95</item>
<item>1. Cantai ao Senhor um cântico novo. Cantai ao Senhor, terra inteira.</item>
<item>2. Cantai ao Senhor e bendizei o seu nome, anunciai cada dia a salvação que ele nos trouxe.</item>
<item>3. Proclamai às nações a sua glória, a todos os povos as suas maravilhas.</item>
<item>4. Porque o Senhor é grande e digno de todo o louvor, o único temível de todos os deuses.</item>
<item>5. Porque os deuses dos pagãos, sejam quais forem, não passam de ídolos. Mas foi o Senhor quem criou os céus.</item>
<item>6. Em seu semblante, a majestade e a beleza; em seu santuário, o poder e o esplendor.</item>
<item>7. Tributai ao Senhor, famílias dos povos, tributai ao Senhor a glória e a honra,</item>
<item>8. tributai ao Senhor a glória devida ao seu nome. Trazei oferendas e entrai nos seus átrios.</item>
<item>9. Adorai o Senhor, com ornamentos sagrados. Diante dele estremece a terra inteira.</item>
<item>10. Dizei às nações: O Senhor é rei. E (a terra) não vacila, porque ele a sustém. Governa os povos com justiça.</item>
<item>11. Alegrem-se os céus e exulte a terra, retumbe o oceano e o que ele contém,</item>
<item>12. regozijem-se os campos e tudo o que existe neles. Jubilem todas as árvores das florestas</item>
<item>13. com a presença do Senhor, que vem, pois ele vem para governar a terra: julgará o mundo com justiça, e os povos segundo a sua verdade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl96">
<item>Salmo 96</item>
<item>1. O Senhor reina! Que a terra exulte de alegria, que se rejubile a multidão das ilhas.</item>
<item>2. Está envolvido em escura nuvem, seu trono tem por fundamento a justiça e o direito.</item>
<item>3. Ele é precedido por um fogo que devora em redor os inimigos.</item>
<item>4. Seus relâmpagos iluminam o mundo, a terra estremece ao vê-los.</item>
<item>5. Na presença do Senhor, fundem-se as montanhas como a cera, em presença do Senhor de toda a terra.</item>
<item>6. Os céus anunciam a sua justiça e todos os povos contemplam a sua glória.</item>
<item>7. São confundidos os que adoram estátuas e se gloriam em seus ídolos; pois os deuses se prostram diante do Senhor.</item>
<item>8. Ouve e se alegra Sião, exultam as cidades de Judá por causa de vossos juízos, Senhor.</item>
<item>9. Porque vós, Senhor, sois o soberano de toda a terra, vós sois o Altíssimo entre todos os deuses.</item>
<item>10. O Senhor ama os que detestam o mal, ele vela pelas almas de seus servos e os livra das mãos dos ímpios.</item>
<item>11. A luz resplandece para o justo, e a alegria é concedida ao homem de coração reto.</item>
<item>12. Alegrai-vos, ó justo, no Senhor, e dai glória ao seu santo nome.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl97">
<item>Salmo 97</item>
<item>1. Cantai ao Senhor um cântico novo, porque ele operou maravilhas. Sua mão e seu santo braço lhe deram a vitória.</item>
<item>2. O Senhor fez conhecer a sua salvação. Manifestou sua justiça à face dos povos.</item>
<item>3. Lembrou-se de sua bondade e de sua fidelidade em favor da casa de Israel. Os confins da terra puderam ver a salvação de nosso Deus.</item>
<item>4. Aclamai o Senhor, povos todos da terra; regozijai-vos, alegrai-vos e cantai.</item>
<item>5. Salmodiai ao Senhor com a cítara, ao som do saltério e com a lira.</item>
<item>6. Com a tuba e a trombeta elevai aclamações na presença do Senhor rei.</item>
<item>7. Estruja o mar e tudo o que contém, o globo inteiro e os que nele habitam.</item>
<item>8. Que os rios aplaudam, que as montanhas exultem em brados de alegria</item>
<item>9. diante do Senhor que chega, porque ele vem para governar a terra. Ele governará a terra com justiça, e os povos com eqüidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl98">
<item>Salmo 98</item>
<item>1. O Senhor reina, tremem os povos; seu trono está sobre os querubins: vacila a terra.</item>
<item>2. Grande é o Senhor em Sião, elevado acima de todos os povos.</item>
<item>3. Seja celebrado vosso grande e temível nome, porque ele é Santo.</item>
<item>4. Reina o Rei poderoso que ama a justiça; sois vós que estabeleceis o que é reto, sois vos que exerceis em Jacó o direito e a justiça.</item>
<item>5. Exaltai ao Senhor, nosso Deus, e prostrai-vos ante o escabelo de seus pés, porque ele é Santo.</item>
<item>6. Entre seus sacerdotes estavam Moisés e Aarão, e Samuel um dos que invocaram o seu nome: clamavam ao Senhor, que os atendia.</item>
<item>7. Falava-lhes na coluna de nuvem, eles guardavam os seus preceitos e a lei que lhes havia dado.</item>
<item>8. Senhor, nosso Deus, vós os ouvistes, fostes para eles um Deus propício, ainda quando puníeis as suas injustiças.</item>
<item>9. Exaltai ao Senhor, nosso Deus, e prostrai-vos ante sua montanha santa, porque santo é o Senhor, nosso Deus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl99">
<item>Salmo 99</item>
<item>1. Salmo de ação de graças. Aclamai o Senhor, por toda a terra.</item>
<item>2. Servi o Senhor com alegria. Vinde, entrai exultantes em sua presença.</item>
<item>3. Sabei que o Senhor é Deus: ele nos fez, e a ele pertencemos. Somos o seu povo e as ovelhas de seu rebanho.</item>
<item>4. Entrai cantando sob seus pórticos, vinde aos seus átrios com cânticos; glorificai-o e bendizei o seu nome,</item>
<item>5. porque o Senhor é bom, sua misericórdia é eterna e sua fidelidade se estende de geração em geração.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl100">
<item>Salmo 100</item>
<item>1. Salmo de Davi. Cantarei a bondade e a justiça. A vós, Senhor, salmodiarei.</item>
<item>2. Pelo caminho reto quero seguir. Oh, quando vireis a mim? Caminharei na inocência de coração, no seio de minha família.</item>
<item>3. Não proporei ante meus olhos nenhum pensamento culpável. Terei horror àquele que pratica o mal, não será ele meu amigo.</item>
<item>4. Estará sempre longe de mim o coração perverso, não quero conhecer o mal.</item>
<item>5. Exterminarei o que em segredo caluniar seu próximo. Não suportarei homem arrogante e de coração vaidoso.</item>
<item>6. Meus olhos se voltarão para os fiéis da terra, para fazê-los habitar comigo. Será meu servo o homem que segue o caminho reto.</item>
<item>7. O fraudulento não há de morar jamais em minha casa. Não subsistirá o mentiroso ante meus olhos.</item>
<item>8. Todos os dias extirparei da terra os ímpios, banindo da cidade do Senhor os que praticam o mal.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl101">
<item>Salmo 101</item>
<item>1. Prece de um aflito que desabafa sua angústia diante do Senhor.</item>
<item>2. Senhor, ouvi a minha oração, e chegue até vós o meu clamor.</item>
<item>3. Não oculteis de mim a vossa face no dia de minha angústia. Inclinai para mim o vosso ouvido. Quando vos invocar, acudi-me prontamente,</item>
<item>4. porque meus dias se dissipam como a fumaça, e como um tição consomem-se os meus ossos.</item>
<item>5. Queimando como erva, meu coração murcha, até me esqueço de comer meu pão.</item>
<item>6. A violência de meus gemidos faz com que se me peguem à pele os ossos.</item>
<item>7. Assemelho-me ao pelicano do deserto, sou como a coruja nas ruínas.</item>
<item>8. Perdi o sono e gemo, como pássaro solitário no telhado.</item>
<item>9. Insultam-me continuamente os inimigos, em seu furor me atiram imprecações.</item>
<item>10. Como cinza do mesmo modo que pão, lágrimas se misturam à minha bebida,</item>
<item>11. devido à vossa cólera indignada, pois me tomastes para me lançar ao longe.</item>
<item>12. Os meus dias se esvaecem como a sombra da noite e me vou murchando como a relva.</item>
<item>13. Vós, porém, Senhor, sois eterno, e vosso nome subsiste em todas as gerações.</item>
<item>14. Levantai-vos, pois, e sede propício a Sião; é tempo de compadecer-vos dela, chegou a hora...</item>
<item>15. porque vossos servos têm amor aos seus escombros e se condoem de suas ruínas.</item>
<item>16. E as nações pagãs reverenciarão o vosso nome, Senhor, e os reis da terra prestarão homenagens à vossa glória.</item>
<item>17. Quando o Senhor tiver reconstruído Sião, e aparecido em sua glória,</item>
<item>18. quando ele aceitar a oração dos desvalidos e não mais rejeitar as suas súplicas,</item>
<item>19. escrevam-se estes fatos para a geração futura, e louve o Senhor o povo que há de vir,</item>
<item>20. porque o Senhor olhou do alto de seu santuário, do céu ele contemplou a terra;</item>
<item>21. para escutar os gemidos dos cativos, para livrar da morte os condenados;</item>
<item>22. para que seja aclamado em Sião o nome do Senhor, e em Jerusalém o seu louvor,</item>
<item>23. no dia em que se hão de reunir os povos, e os reinos para servir o Senhor.</item>
<item>24. Deus esgotou-me as forças no meio do caminho, abreviou-me os dias.</item>
<item>25. Meu Deus, peço, não me leveis no meio da minha vida, vós cujos anos são eternos.</item>
<item>26. No começo criastes a terra, e o céu é obra de vossas mãos.</item>
<item>27. Um e outro passarão, enquanto vós ficareis. Tudo se acaba pelo uso como um traje. Como uma veste, vós os substituís e eles hão de sumir.</item>
<item>28. Mas vós permaneceis o mesmo e vossos anos não têm fim.</item>
<item>29. Os filhos de vossos servos habitarão seguros, e sua posteridade se perpetuará diante de vós.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl102">
<item>Salmo 102</item>
<item>1. Salmo de Davi. Bendize, ó minha alma, ao Senhor, e tudo o que existe em mim bendiga o seu santo nome.</item>
<item>2. Bendize, ó minha alma, ao Senhor, e jamais te esqueças de todos os seus benefícios.</item>
<item>3. É ele que perdoa as tuas faltas, e sara as tuas enfermidades.</item>
<item>4. É ele que salva tua vida da morte, e te coroa de bondade e de misericórdia.</item>
<item>5. É ele que cumula de benefícios a tua vida, e renova a tua juventude como a da águia.</item>
<item>6. O Senhor faz justiça, dá o direito aos oprimidos.</item>
<item>7. Revelou seus caminhos a Moisés, e suas obras aos filhos de Israel.</item>
<item>8. O Senhor é bom e misericordioso, lento para a cólera e cheio de clemência.</item>
<item>9. Ele não está sempre a repreender, nem eterno é o seu ressentimento.</item>
<item>10. Não nos trata segundo os nossos pecados, nem nos castiga em proporção de nossas faltas,</item>
<item>11. porque tanto os céus distam da terra quanto sua misericórdia é grande para os que o temem;</item>
<item>12. tanto o oriente dista do ocidente quanto ele afasta de nós nossos pecados.</item>
<item>13. Como um pai tem piedade de seus filhos, assim o Senhor tem compaixão dos que o temem,</item>
<item>14. porque ele sabe de que é que somos feitos, e não se esquece de que somos pó.</item>
<item>15. Os dias do homem são semelhantes à erva, ele floresce como a flor dos campos.</item>
<item>16. Apenas sopra o vento, já não existe, e nem se conhece mais o seu lugar.</item>
<item>17. É eterna, porém, a misericórdia do Senhor para com os que o temem. E sua justiça se estende aos filhos de seus filhos,</item>
<item>18. sobre os que guardam a sua aliança, e, lembrando, cumprem seus mandamentos.</item>
<item>19. Nos céus estabeleceu o Senhor o seu trono, e o seu império se estende sobre o universo.</item>
<item>20. Bendizei ao Senhor todos os seus anjos, valentes heróis que cumpris suas ordens, sempre dóceis à sua palavra.</item>
<item>21. Bendizei ao Senhor todos os seus exércitos, ministros que executais sua vontade.</item>
<item>22. Bendizei ao Senhor todas as suas obras, em todos os lugares onde ele domina. Bendize, ó minha alma, ao Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl103">
<item>Salmo 103</item>
<item>1. Bendize, ó minha alma, o Senhor! Senhor, meu Deus, vós sois imensamente grande! De majestade e esplendor vos revestis,</item>
<item>2. envolvido de luz como de um manto. Vós estendestes o céu qual pavilhão,</item>
<item>3. acima das águas fixastes vossa morada. De nuvens fazeis vosso carro, andais nas asas do vento;</item>
<item>4. fazeis dos ventos os vossos mensageiros, e dos flamejantes relâmpagos vossos ministros.</item>
<item>5. Fundastes a terra em bases sólidas que são eternamente inabaláveis.</item>
<item>6. Vós a tínheis coberto com o manto do oceano, as águas ultrapassavam as montanhas.</item>
<item>7. Mas à vossa ameaça elas se afastaram, ao estrondo de vosso trovão estremeceram.</item>
<item>8. Elevaram-se as montanhas, sulcaram-se os vales nos lugares que vós lhes destinastes.</item>
<item>9. Estabelecestes os limites, que elas não hão de ultrapassar, para que não mais tornem a cobrir a terra.</item>
<item>10. Mandastes as fontes correr em riachos, que serpeiam por entre os montes.</item>
<item>11. Ali vão beber os animais dos campos, neles matam a sede os asnos selvagens.</item>
<item>12. Os pássaros do céu vêm aninhar em suas margens, e cantam entre as folhagens.</item>
<item>13. Do alto de vossas moradas derramais a chuva nas montanhas, do fruto de vossas obras se farta a terra.</item>
<item>14. Fazeis brotar a relva para o gado, e plantas úteis ao homem, para que da terra possa extrair o pão</item>
<item>15. e o vinho que alegra o coração do homem, o óleo que lhe faz brilhar o rosto e o pão que lhe sustenta as forças.</item>
<item>16. As árvores do Senhor são cheias de seiva, assim como os cedros do Líbano que ele plantou.</item>
<item>17. Lá constroem as aves os seus ninhos, nos ciprestes a cegonha tem sua casa.</item>
<item>18. Os altos montes dão abrigo às cabras, e os rochedos aos arganazes.</item>
<item>19. Fizestes a lua para indicar os tempos; o sol conhece a hora de se pôr.</item>
<item>20. Mal estendeis as trevas e já se faz noite, entram a rondar os animais das selvas.</item>
<item>21. Rugem os leõezinhos por sua presa, e pedem a Deus o seu sustento.</item>
<item>22. Mas se retiram ao raiar do sol, e vão se deitar em seus covis.</item>
<item>23. É então que o homem sai para o trabalho, e moureja até o entardecer.</item>
<item>24. Ó Senhor, quão variadas são as vossas obras! Feitas, todas, com sabedoria, a terra está cheia das coisas que criastes.</item>
<item>25. Eis o mar, imenso e vasto, onde, sem conta, se agitam animais grandes e pequenos.</item>
<item>26. Nele navegam as naus e o Leviatã que criastes para brincar nas ondas.</item>
<item>27. Todos esses seres esperam de vós que lhes deis de comer em seu tempo.</item>
<item>28. Vós lhes dais e eles o recolhem; abris a mão, e se fartam de bens.</item>
<item>29. Se desviais o rosto, eles se perturbam; se lhes retirais o sopro, expiram e voltam ao pó donde saíram.</item>
<item>30. Se enviais, porém, o vosso sopro, eles revivem e renovais a face da terra.</item>
<item>31. Ao Senhor, glória eterna; alegre-se o Senhor em suas obras!</item>
<item>32. Ele, cujo olhar basta para fazer tremer a terra, e cujo contato inflama as montanhas.</item>
<item>33. Enquanto viver, cantarei à glória do Senhor, salmodiarei ao meu Deus enquanto existir.</item>
<item>34. Possam minhas palavras lhe ser agradáveis! Minha única alegria se encontra no Senhor.</item>
<item>35. Sejam tirados da terra os pecadores e doravante desapareçam os ímpios. Bendize, ó minha alma, ao Senhor! Aleluia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl104">
<item>Salmo 104</item>
<item>1. Aleluia. Celebrai o Senhor, aclamai o seu nome, apregoai entre as nações as suas obras.</item>
<item>2. Cantai-lhe hinos e cânticos, anunciai todas as suas maravilhas.</item>
<item>3. Gloriai-vos do seu santo nome; rejubile o coração dos que procuram o Senhor.</item>
<item>4. Recorrei ao Senhor e ao seu poder, procurai continuamente sua face.</item>
<item>5. Recordai as maravilhas que operou, seus prodígios e julgamentos por seus lábios proferidos,</item>
<item>6. ó descendência de Abraão, seu servidor, ó filhos de Jacó, seus escolhidos!</item>
<item>7. É ele o Senhor, nosso Deus; suas sentenças comandam a terra inteira.</item>
<item>8. Ele se lembra eternamente de sua aliança, da palavra que empenhou a mil gerações,</item>
<item>9. que garantiu a Abraão, e jurou a Isaac,</item>
<item>10. e confirmou a Jacó irrevogavelmente, e a Israel como aliança eterna,</item>
<item>11. quando disse: Dar-te-ei a terra de Canaã, como parte de vossa herança.</item>
<item>12. Quando não passavam de um reduzido número, minoria insignificante e estrangeiros na terra,</item>
<item>13. e andavam errantes de nação em nação, de reino em reino,</item>
<item>14. não permitiu que os oprimissem, e castigou a reis por causa deles.</item>
<item>15. Não ouseis tocar nos que me são consagrados, nem maltratar os meus profetas.</item>
<item>16. E chamou a fome sobre a terra, e os privou do pão que os sustentava.</item>
<item>17. Diante deles enviara um homem: José, que fora vendido como escravo.</item>
<item>18. Apertaram-lhe os pés entre grilhões, com cadeias cingiram-lhe o pescoço,</item>
<item>19. até que se cumpriu a profecia, e o justificou a palavra de Deus.</item>
<item>20. Então o rei ordenou que o soltassem, o soberano de povos o livrou,</item>
<item>21. e o nomeou senhor de sua casa e governador de seus domínios,</item>
<item>22. para, a seu bel-prazer, dar ordens a seus príncipes, e a seus anciãos, lições de sabedoria.</item>
<item>23. Então Israel penetrou no Egito, Jacó foi viver na terra de Cam.</item>
<item>24. Deus multiplicou grandemente o seu povo, e o tornou mais forte que seus inimigos.</item>
<item>25. Depois, de tal modo lhes mudou os corações, que com aversão trataram o seu povo, e com perfídia, os seus servidores.</item>
<item>26. Mas Deus lhes suscitou Moisés, seu servo, e Aarão, seu escolhido.</item>
<item>27. Ambos operaram entre eles prodígios e milagres na terra de Cam.</item>
<item>28. Mandou trevas e se fez noite, resistiram, porém, às suas palavras.</item>
<item>29. Converteu-lhes as águas em sangue, matando-lhes todos os seus peixes.</item>
<item>30. Infestou-lhes a terra de rãs, até nos aposentos reais.</item>
<item>31. A uma palavra sua vieram nuvens de moscas, mosquitos em todo o seu território.</item>
<item>32. Em vez de chuva lhes mandou granizo e chamas devorantes sobre a terra.</item>
<item>33. Devastou-lhes as vinhas e figueiras, e partiu-lhes as árvores de seus campos.</item>
<item>34. A seu mandado vieram os gafanhotos, e lagartas em quantidade enorme,</item>
<item>35. que devoraram toda a erva de suas terras e comeram os frutos de seus campos.</item>
<item>36. Depois matou os primogênitos do seu povo, primícias de sua virilidade.</item>
<item>37. E Deus tirou os hebreus carregados de ouro e prata; não houve, nas tribos, nenhum enfermo.</item>
<item>38. Alegraram-se os egípcios com sua partida, pelo temor que os hebreus lhes tinham causado.</item>
<item>39. Para os abrigar Deus estendeu uma nuvem, e para lhes iluminar a noite uma coluna de fogo.</item>
<item>40. A seu pedido, mandou-lhes codornizes, e os fartou com pão vindo do céu.</item>
<item>41. Abriu o rochedo e jorrou água como um rio a correr pelo deserto,</item>
<item>42. pois se lembrava da palavra sagrada, empenhada a seu servo Abraão.</item>
<item>43. E fez sair, com júbilo, o seu povo, e seus eleitos com grande exultação.</item>
<item>44. Deu-lhes a terra dos pagãos e desfrutaram das riquezas desses povos,</item>
<item>45. sob a condição de guardarem seus mandamentos e observarem fielmente suas lei</item>
 </string-array><string-array name="CapSl105">
<item>Salmo 105</item>
<item>1. Aleluia. Louvai o Senhor porque ele é bom, porque a sua misericórdia é eterna.</item>
<item>2. Quem contará os poderosos feitos do Senhor? Quem poderá apregoar os seus louvores?</item>
<item>3. Felizes aqueles que observam os preceitos, aqueles que, em todo o tempo, fazem o que é reto.</item>
<item>4. Lembrai-vos de mim, Senhor, pela benevolência que tendes com o vosso povo. Assisti-me com o vosso socorro,</item>
<item>5. para que eu prove a felicidade de vossos eleitos, compartilhe do júbilo de vosso povo e me glorie com os que constituem vossa herança.</item>
<item>6. Como nossos pais, nós também pecamos, cometemos a iniqüidade, praticamos o mal.</item>
<item>7. Nossos pais, no Egito, não prezaram os vossos milagres, esqueceram a multidão de vossos benefícios e se revoltaram contra o Altíssimo no mar Vermelho.</item>
<item>8. Mas ele os poupou para a honra de seu nome, para tornar patente o seu poder.</item>
<item>9. Ameaçou o mar e ele se tornou seco, e os conduziu por entre as ondas como através de um deserto.</item>
<item>10. Livrou-os das mãos daquele que os odiava, e os salvou do poder inimigo.</item>
<item>11. As águas recobriram seus adversários, nenhum deles escapou.</item>
<item>12. Então acreditaram em sua palavra, e cantaram os seus louvores.</item>
<item>13. Depressa, porém, esqueceram suas obras, e não confiaram em seus desígnios.</item>
<item>14. Entregaram-se à concupiscência no deserto, e tentaram a Deus na solidão.</item>
<item>15. Ele lhes concedeu o que pediam, mas os feriu de um mal mortal.</item>
<item>16. Em seus acampamentos invejaram Moisés e Aarão, o eleito do Senhor.</item>
<item>17. Abriu-se a terra e tragou Datã, e sepultou os sequazes de Abiron.</item>
<item>18. Um fogo devassou as suas tropas e as chamas consumiram os ímpios.</item>
<item>19. Fabricaram um bezerro de ouro no sopé do Horeb, e adoraram um ídolo de ouro fundido.</item>
<item>20. Eles trocaram a sua glória pela estátua de um touro que come feno.</item>
<item>21. Esqueceram a Deus que os salvara, que obrara prodígios no Egito,</item>
<item>22. maravilhas na terra de Cam, estupendos feitos no mar Vermelho.</item>
<item>23. Já cogitava em exterminá-los se Moisés, seu eleito, não intercedesse junto dele para impedir que sua cólera os destruísse.</item>
<item>24. Depois, eles desprezaram uma terra de delícias, desconfiados de sua palavra.</item>
<item>25. Em suas tendas se puseram a murmurar, e desobedeceram ao Senhor.</item>
<item>26. Então, com a mão alçada, ele jurou que havia de prostrá-los no deserto</item>
<item>27. e dispersar sua descendência entre as nações pagãs, disseminando-os por toda a terra.</item>
<item>28. Aderiram também ao Baal de Fegor, comeram vítimas oferecidas a deuses sem vida.</item>
<item>29. E, provocando-o com seus crimes, uma peste irrompeu entre eles.</item>
<item>30. Mas levantou-se Finéias para fazer justiça; cessou a peste.</item>
<item>31. Seu zelo lhe foi imputado como mérito, de geração em geração, para sempre.</item>
<item>32. Em seguida, irritaram a Deus nas águas de Meribá, e adveio o mal a Moisés por causa deles.</item>
<item>33. Porque o provocaram tanto, palavras temerárias saíram-lhe dos lábios.</item>
<item>34. Não exterminaram os povos, como o Senhor lhes havia ordenado,</item>
<item>35. mas se misturaram com as nações pagãs e aprenderam seus costumes.</item>
<item>36. Prestaram culto aos seus ídolos, que se tornaram um laço para eles.</item>
<item>37. Imolaram os seus filhos e suas filhas aos demônios.</item>
<item>38. Derramaram o sangue inocente: o sangue de seus filhos e de suas filhas, que aos ídolos de Canaã sacrificaram; seu país ficou manchado com esse sangue.</item>
<item>39. Eles se contaminaram com homicídios, e se prostituíram com seus crimes.</item>
<item>40. Então se inflamou contra seu povo a cólera divina, e Deus teve aversão de sua herança.</item>
<item>41. Ele os entregou nas mãos das nações pagãs, e foram dominados pelos que os odiavam.</item>
<item>42. Oprimiram-nos os seus inimigos, foram submetidos ao seu jugo.</item>
<item>43. Muitas vezes ele os libertou; mas sua conduta o exasperou, de tal modo que foram abatidos por causa de suas iniqüidades.</item>
<item>44. Entretanto, vendo a sua aflição, ouviu-lhes as orações.</item>
<item>45. Em favor deles lembrou-se de sua aliança, e por sua misericórdia deles se apiedou.</item>
<item>46. E fez com que encontrassem a clemência junto aos que os tinham aprisionado.</item>
<item>47. Salvai-nos, Senhor, nosso Deus, e recolhei-nos de entre as nações, para que possamos celebrar o vosso santo nome e ter a satisfação de vos louvar.</item>
<item>48. Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, pelos séculos dos séculos! E que todo o povo diga: Amém!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl106">
<item>Salmo 106</item>
<item>1. Aleluia. Louvai o Senhor, porque ele é bom. Porque eterna é a sua misericórdia.</item>
<item>2. Assim o dizem aqueles que o Senhor resgatou, aqueles que ele livrou das mãos do opressor,</item>
<item>3. assim como os que congregou de todos os países, do oriente e do ocidente, do norte e do sul.</item>
<item>4. Erravam na solidão do deserto, sem encontrar caminho de cidade habitável.</item>
<item>5. Consumidos de fome e de sede, sentiam desfalecer-lhes a vida.</item>
<item>6. Em sua angústia clamaram então para o Senhor, ele os livrou de suas tribulações</item>
<item>7. e os conduziu pelo bom caminho, para chegarem a uma cidade habitável.</item>
<item>8. Agradeçam ao Senhor por sua bondade, e por suas grandes obras em favor dos homens,</item>
<item>9. porque dessedentou a garganta sequiosa, e cumulou de bens a que tinha fome.</item>
<item>10. Outros estavam nas trevas e na sombra da morte, prisioneiros na miséria e em ferros,</item>
<item>11. por se haverem revoltado contra as ordens de Deus e terem desprezado os desígnios do Altíssimo.</item>
<item>12. Pelo sofrimento lhes humilhara o coração, sucumbiam sem que ninguém os socorresse.</item>
<item>13. Em sua angústia clamaram então para o Senhor, e ele os livrou de suas tribulações.</item>
<item>14. Tirou-os das trevas e da sombra da morte, quebrou-lhes os grilhões.</item>
<item>15. Agradeçam ao Senhor por sua bondade, e por suas grandes obras em favor dos homens.</item>
<item>16. Ele arrombou as portas de bronze, e despedaçou os ferrolhos de ferro.</item>
<item>17. Outros, enfermos por causa de seu mau proceder, eram feridos por causa de seus pecados.</item>
<item>18. Todo alimento lhes causava náuseas, chegaram às portas da morte.</item>
<item>19. Em sua angústia clamaram então para o Senhor; ele os livrou de suas tribulações.</item>
<item>20. Enviou a sua palavra para os curar, para os arrancar da morte.</item>
<item>21. Agradeçam ao Senhor por sua bondade, e por suas grandes obras em favor dos homens.</item>
<item>22. Ofereçam sacrifícios de ação de graças, e proclamem alegremente as suas obras.</item>
<item>23. Os que se fizeram ao mar, para trafegar nas muitas águas,</item>
<item>24. foram testemunhas das obras do Senhor e de suas maravilhas no alto-mar.</item>
<item>25. Sua palavra levantou tremendo vento, que impeliu para o alto as suas ondas.</item>
<item>26. Subiam até os céus, desciam aos abismos, suas almas definhavam em angústias.</item>
<item>27. Titubeavam e cambaleavam como ébrios, e toda a sua perícia se esvaiu.</item>
<item>28. Em sua agonia clamaram então ao Senhor, e ele os livrou da tribulação.</item>
<item>29. Transformou a procela em leve brisa, e as ondas do mar silenciaram.</item>
<item>30. E se alegraram porque elas amainaram, e os conduziu ao desejado porto.</item>
<item>31. Agradeçam eles ao Senhor por sua bondade, e por suas grandes obras em favor dos homens.</item>
<item>32. Celebrem-no na assembléia do povo, e o louvem no conselho dos anciãos.</item>
<item>33. Transformou rios em deserto, e fontes de água em terra árida.</item>
<item>34. Converteu o solo fértil em salinas, por causa da malícia de seus habitantes.</item>
<item>35. Mudou o deserto em lençol de água, e a terra árida em abundantes fontes.</item>
<item>36. Aí fez habitar os esfaimados, que fundaram uma cidade para morar.</item>
<item>37. E semearam os campos e plantaram vinhas, colhendo deles abundantes frutos.</item>
<item>38. E os abençoou: eles se multiplicaram grandemente, e lhes concedeu rebanhos numerosos.</item>
<item>39. Depois seu número se reduziu e caíram na miséria, sob a opressão, a desgraça e o sofrimento.</item>
<item>40. Mas aquele que lança seu desprezo sobre os grandes, e os faz errar por ínvios desertos,</item>
<item>41. [Deus,] soergueu o pobre da miséria, multiplicando famílias como rebanhos.</item>
<item>42. À vista disso os justos se alegram, e toda a maldade deve fechar a boca.</item>
<item>43. Quem é sábio para julgar estas coisas e compreender as misericórdias do Senhor?</item>
 </string-array><string-array name="CapSl107">
<item>Salmo 107</item>
<item>1. Cântico. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Meu coração está firme, ó Deus, meu coração está firme; vou cantar e salmodiar. Desperta-te, ó minha alma;</item>
<item>3. despertai-vos, harpa e cítara; quero acordar a aurora.</item>
<item>4. Entre os povos, Senhor, vos louvarei; salmodiarei a vós entre as nações,</item>
<item>5. porque acima dos céus se eleva a vossa misericórdia, e até as nuvens a vossa fidelidade.</item>
<item>6. Resplandecei, ó Deus, nas alturas dos céus, e brilhe a vossa glória sobre a terra inteira.</item>
<item>7. Para ficarem livres vossos amigos, ajudai-nos com vossa mão, ouvi-nos.</item>
<item>8. Deus falou no seu santuário: Triunfarei, e me apoderarei de Siquém, medirei com o cordel o vale de Sucot.</item>
<item>9. Minha é a terra de Galaad, minha a de Manassés; Efraim será o elmo de minha cabeça; Judá, o meu cetro;</item>
<item>10. Moab, a bacia em que me lavo. Sobre Edom porei minhas sandálias, cantarei vitória sobre a Filistéia.</item>
<item>11. Quem me conduzirá à cidade fortificada? Quem me levará até Edom?</item>
<item>12. Quem, senão vós, Senhor, que nos repelistes, e já não andais à frente dos nossos exércitos?</item>
<item>13. Dai-nos auxílio contra o inimigo, porque é vão qualquer socorro humano.</item>
<item>14. Com Deus faremos proezas, ele esmagará os nossos inimigos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl108">
<item>Salmo 108</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi. Ó Deus de meu louvor, não fiqueis insensível,</item>
<item>2. porque contra mim se abriu boca ímpia e pérfida.</item>
<item>3. Falaram-me com palavras mentirosas, com discursos odiosos me envolveram; e sem motivo me atacaram.</item>
<item>4. Em resposta ao meu afeto me acusaram. Eu, porém, orava.</item>
<item>5. Pagaram-me o bem com o mal, e o amor com o ódio.</item>
<item>6. Suscitai contra ele um ímpio, levante-se à sua direita um acusador.</item>
<item>7. Quando o julgarem, saia condenado, e sem efeito o seu recurso.</item>
<item>8. Sejam abreviados os seus dias, tome outro o seu encargo.</item>
<item>9. Fiquem órfãos os seus filhos, e viúva a sua esposa.</item>
<item>10. Andem errantes e mendigos os seus filhos, expulsos de suas casas devastadas.</item>
<item>11. Arrebate o credor todos os seus bens, estrangeiros pilhem o fruto de seu trabalho.</item>
<item>12. Ninguém lhes tenha misericórdia, nem haja quem se condoa de seus órfãos.</item>
<item>13. Exterminada seja a sua descendência, extinga-se o seu nome desde a segunda geração.</item>
<item>14. Conserve o Senhor a lembrança da culpa de seus pais, jamais se apague o pecado de sua mãe.</item>
<item>15. Deus os tenha sempre presentes na memória, e risque-se da terra a sua lembrança,</item>
<item>16. porque jamais pensou em ter misericórdia, mas perseguiu o pobre e desvalido e teve ódio mortal ao homem de coração abatido.</item>
<item>17. Amou a maldição: que ela caia sobre ele! Recusou a bênção: que ela o abandone!</item>
<item>18. Seja coberto de maldição como de um manto, que ela penetre em suas entranhas como água e se infiltre em seus ossos como óleo.</item>
<item>19. Seja-lhe como a veste que o cobre, como um cinto que o cinja para sempre.</item>
<item>20. Esta, a paga do Senhor àqueles que me acusam e que só dizem mal de mim.</item>
<item>21. Mas vós, Senhor Deus, tratai-me segundo a honra de vosso nome. Salvai-me em nome de vossa benigna misericórdia,</item>
<item>22. porque sou pobre e miserável; trago, dentro de mim, um coração ferido.</item>
<item>23. Vou-me extinguindo como a sombra da tarde que declina, sou levado para longe como o gafanhoto.</item>
<item>24. Vacilam-me os joelhos à força de jejuar, e meu corpo se definha de magreza.</item>
<item>25. Fizeram-me objeto de escárnio, abanam a cabeça ao me ver.</item>
<item>26. Ajudai-me, Senhor, meu Deus. Salvai-me segundo a vossa misericórdia.</item>
<item>27. Que reconheçam aqui a vossa mão, e saibam que fostes vós que assim fizestes.</item>
<item>28. Enquanto amaldiçoam, abençoai-me. Sejam confundidos os que se insurgem contra mim, e que vosso servo seja cumulado de alegria.</item>
<item>29. Cubram-se de ignomínia meus detratores, e envolvam-se de vergonha como de um manto.</item>
<item>30. Celebrarei altamente o Senhor, e o louvarei em meio à multidão,</item>
<item>31. porque ele se pôs à direita do pobre, para o salvar dos que o condenam.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl109">
<item>Salmo 109</item>
<item>1. Salmo de Davi. Eis o oráculo do Senhor que se dirige a meu senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu faça de teus inimigos o escabelo de teus pés.</item>
<item>2. O Senhor estenderá desde Sião teu cetro poderoso: Dominarás, disse ele, até no meio de teus inimigos.</item>
<item>3. No dia de teu nascimento, já possuis a realeza no esplendor da santidade; semelhante ao orvalho, eu te gerei antes da aurora.</item>
<item>4. O Senhor jurou e não se arrependerá: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedec.</item>
<item>5. O Senhor está à tua direita: ele destruirá os reis no dia de sua cólera.</item>
<item>6. Julgará os povos pagãos, empilhará cadáveres; por toda a terra esmagará cabeças.</item>
<item>7. Beberá da torrente no caminho; por isso, erguerá a sua fronte.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl110">
<item>Salmo 110</item>
<item>1. Aleluia. Louvarei o Senhor de todo o coração, na assembléia dos justos e em seu conselho.</item>
<item>2. Grandes são as obras do Senhor, dignas de admiração de todos os que as amam.</item>
<item>3. Sua obra é toda ela majestade e magnificência. E eterna a sua justiça.</item>
<item>4. Memoráveis são suas obras maravilhosas; o Senhor é clemente e misericordioso.</item>
<item>5. Aos que o temem deu-lhes o sustento; lembrar-se-á eternamente da sua aliança.</item>
<item>6. Mostrou ao seu povo o poder de suas obras, dando-lhe a herança das nações pagãs.</item>
<item>7. As obras de suas mãos são verdade e justiça, imutáveis os seus preceitos,</item>
<item>8. Irrevogáveis pelos séculos eternos, instituídos com justiça e eqüidade.</item>
<item>9. Enviou a seu povo a redenção, concluiu com ele uma aliança eterna. Santo e venerável é o seu nome.</item>
<item>10. O temor do Senhor é o começo da sabedoria; sábios são aqueles que o adoram. Sua glória subsiste eternamente.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl111">
<item>Salmo 111</item>
<item>1. Aleluia. Feliz o homem que teme o Senhor, e põe o seu prazer em observar os seus mandamentos.</item>
<item>2. Será poderosa sua descendência na terra, e bendita a raça dos homens retos.</item>
<item>3. Suntuosa riqueza haverá em sua casa, e para sempre durará sua abundância.</item>
<item>4. Como luz, se eleva, nas trevas, para os retos, o homem benfazejo, misericordioso e justo.</item>
<item>5. Feliz o homem que se compadece e empresta, que regula suas ações pela justiça.</item>
<item>6. Nada jamais o há de abalar: eterna será a memória do justo.</item>
<item>7. Não temerá notícias funestas, porque seu coração está firme e confiante no Senhor.</item>
<item>8. Inabalável é seu coração, livre de medo, até que possa ver confundidos os seus adversários.</item>
<item>9. Com largueza distribuiu, deu aos pobres; sua liberalidade permanecerá para sempre. Pode levantar a cabeça com altivez.</item>
<item>10. O pecador, porém, não pode vê-lo sem inveja, range os dentes e definha; anulam-se, assim, os desejos dos maus.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl112">
<item>Salmo 112</item>
<item>1. Aleluia. Louvai, ó servos do Senhor, louvai o nome do Senhor.</item>
<item>2. Bendito seja o nome do Senhor, agora e para sempre.</item>
<item>3. Desde o nascer ao pôr-do-sol, seja louvado o nome do Senhor.</item>
<item>4. O Senhor é excelso sobre todos os povos, sua glória ultrapassa a altura dos céus.</item>
<item>5. Quem se compara ao Senhor, nosso Deus, que tem seu trono nas alturas,</item>
<item>6. e do alto olha o céu e a terra?</item>
<item>7. Ele levanta do pó o indigente e tira o pobre do monturo,</item>
<item>8. para, entre os príncipes, fazê-lo sentar, junto dos grandes de seu povo.</item>
<item>9. E a mulher, que, antes, era estéril, ele a faz, em sua casa, mãe feliz de muitos filhos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl113">
<item>Salmo 113</item>
<item>1. Aleluia. Quando Israel saiu do Egito, e a casa de Jacó se apartou de um povo bárbaro,</item>
<item>2. a terra de Judá tornou-se o santuário do Senhor, e Israel seu reino.</item>
<item>3. O mar, à vista disso, fugiu, o Jordão volveu atrás.</item>
<item>4. Os montes saltaram como carneiros; as colinas, como cordeiros.</item>
<item>5. Que tens, ó mar, para assim fugires? E tu, Jordão, para retrocederes para a tua fonte?</item>
<item>6. Ó montes, por que saltastes como carneiros, e vós, colinas, como cordeiros?</item>
<item>7. Ante a face de Deus, treme, ó terra,</item>
<item>8. por quem o rochedo se mudou em lençol de água, e a pedra em fonte de água viva.</item>
<item>9. (1) Não a nós, Senhor, não a nós, mas ao vosso nome dai glória, por amor de vossa misericórdia e fidelidade.</item>
<item>10. (2) Por que diriam as nações pagãs: Onde está o Deus deles?</item>
<item>11. (3) Nosso Deus está nos céus; ele faz tudo o que lhe apraz.</item>
<item>12. (4) Quanto a seus ídolos de ouro e prata, são eles simples obras da mão dos homens.</item>
<item>13. (5) Têm boca, mas não falam, olhos e não podem ver,</item>
<item>14. (6) têm ouvidos, mas não ouvem, nariz e não podem cheirar.</item>
<item>15. (7) Têm mãos, mas não apalpam, pés e não podem andar, sua garganta não emite som algum.</item>
<item>16. (8) Semelhantes a eles sejam os que os fabricam e quantos neles põem sua confiança.</item>
<item>17. (9) Mas Israel, ao contrário, confia no Senhor: ele é o seu amparo e o seu escudo.</item>
<item>18. (10) Aarão confia no Senhor: ele é o seu amparo e o seu escudo.</item>
<item>19. (11) Confiam no Senhor os que temem o Senhor: ele é o seu amparo e o seu escudo.</item>
<item>20. (12) O Senhor se lembra de nós e nos dará a sua bênção; abençoará a casa de Israel, abençoará a casa de Aarão,</item>
<item>2l. (13) abençoará aos que temem ao Senhor, os pequenos como os grandes.</item>
<item>22. (l4) O Senhor há de vos multiplicar, vós e vossos filhos.</item>
<item>23. (15) Sede os benditos do Senhor, que fez o céu e a terra.</item>
<item>24. (16) O céu é o céu do Senhor, mas a terra ele a deu aos filhos de Adão.</item>
<item>25. (l7) Não são os mortos que louvam o Senhor, nem nenhum daqueles que descem aos lugares infernais.</item>
<item>26. (18) Mas somos nós que bendizemos ao Senhor agora e para sempre.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl114">
<item>Salmo 114</item>
<item>1. Aleluia. Amo o Senhor, porque ele ouviu a voz de minha súplica,</item>
<item>2. porque inclinou para mim os seus ouvidos no dia em que o invoquei.</item>
<item>3. Os laços da morte me envolviam, a rede da habitação dos mortos me apanhou de improviso; estava abismado na aflição e na ansiedade.</item>
<item>4. Foi então que invoquei o nome do Senhor: Ó Senhor, salvai-me a vida!</item>
<item>5. O Senhor é bom e justo, cheio de misericórdia é nosso Deus.</item>
<item>6. O Senhor cuida dos corações simples; achava-me na miséria e ele me salvou.</item>
<item>7. Volta, minha alma, à tua serenidade, porque o Senhor foi bom para contigo,</item>
<item>8. pois livrou-me a alma da morte, preservou-me os olhos do pranto, os pés da queda.</item>
<item>9. Na presença do Senhor continuarei o meu caminho na terra dos vivos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl115">
<item>Salmo 115</item>
<item>1. (10) Salmo. Conservei a confiança ainda quando podia dizer: Em verdade sou extremamente infeliz.</item>
<item>2. (11) Em meu pavor eu dizia: O homem é um apoio falaz.</item>
<item>3. (12) Mas que poderei retribuir ao Senhor por tudo o que ele me tem dado?</item>
<item>4. (13) Erguerei o cálice da salvação, invocando o nome do Senhor.</item>
<item>5. (14) Cumprirei os meus votos para com o Senhor, na presença de todo o seu povo.</item>
<item>6. (15) É penoso para o Senhor ver morrer os seus fiéis.</item>
<item>7. (16) Senhor, eu sou vosso servo; vosso servo, filho de vossa serva: quebrastes os meus grilhões.</item>
<item>8. (17) Oferecer-vos-ei um sacrifício de louvor, invocando o nome do Senhor.</item>
<item>9. (18) Cumprirei os meus votos para com o Senhor, na presença de todo o seu povo,</item>
<item>10. (19) nos átrios da casa do Senhor, no teu recinto, ó Jerusalém!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl116">
<item>Salmo 116</item>
<item>1. Aleluia. Louvai ao Senhor todas as nações, louvai-o todos os povos,</item>
<item>2. porque sem limites é a sua misericórdia para conosco, e eterna a fidelidade do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl117">
<item>Salmo 117</item>
<item>1. Aleluia. Louvai ao Senhor, porque ele é bom; porque eterna é a sua misericórdia.</item>
<item>2. Diga a casa de Israel: Eterna é sua misericórdia.</item>
<item>3. Proclame a casa de Aarão: Eterna é sua misericórdia.</item>
<item>4. E vós, que temeis o Senhor, repeti: Eterna é sua misericórdia.</item>
<item>5. Na tribulação invoquei o Senhor; ouviu-me o Senhor e me livrou.</item>
<item>6. Comigo está o Senhor, nada temo; que mal me poderia ainda fazer um homem?</item>
<item>7. Comigo está o Senhor, meu amparo; verei logo a ruína dos meus inimigos.</item>
<item>8. Mais vale procurar refúgio no Senhor do que confiar no homem.</item>
<item>9. Mais vale procurar refúgio no Senhor do que confiar nos grandes da terra.</item>
<item>10. Ainda que me cercassem todas as nações pagãs, eu as esmagaria em nome do Senhor.</item>
<item>11. Ainda que me assediassem de todos os lados, eu as esmagaria em nome do Senhor.</item>
<item>12. Ainda que me envolvessem como um enxame de abelhas, como um braseiro de espinhos, eu as esmagaria em nome do Senhor.</item>
<item>13. Forçaram-me violentamente para eu cair, mas o Senhor veio em meu auxílio.</item>
<item>14. O Senhor é minha força, minha coragem; ele é meu Salvador.</item>
<item>15. Brados de alegria e de vitória ressoam nas tendas dos justos:</item>
<item>16. a destra do Senhor fez prodígios, levantou-me a destra do Senhor; fez maravilhas a destra do Senhor.</item>
<item>17. Não hei de morrer; viverei para narrar as obras do Senhor.</item>
<item>18. O Senhor castigou-me duramente, mas poupou-me à morte.</item>
<item>19. Abri-me as portas santas, a fim de que eu entre para agradecer ao Senhor.</item>
<item>20. Esta é a porta do Senhor: só os justos por ela podem passar.</item>
<item>21. Graças vos dou porque me ouvistes, e vos fizestes meu Salvador.</item>
<item>22. A pedra rejeitada pelos arquitetos tornou-se a pedra angular.</item>
<item>23. Isto foi obra do Senhor, é um prodígio aos nossos olhos.</item>
<item>24. Este é o dia que o Senhor fez: seja para nós dia de alegria e de felicidade.</item>
<item>25. Senhor, dai-nos a salvação; dai-nos a prosperidade, ó Senhor!</item>
<item>26. Bendito seja o que vem em nome do Senhor! Da casa do Senhor nós vos bendizemos.</item>
<item>27. O Senhor é nosso Deus, ele fez brilhar sobre nós a sua luz. Organizai uma festa com profusão de coroas. E cheguem até os ângulos do altar.</item>
<item>28. Sois o meu Deus, venho agradecer-vos. Venho glorificar-vos, sois o meu Deus.</item>
<item>29. Dai graças ao Senhor porque ele é bom, eterna é sua misericórdia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl118">
<item>Salmo 118</item>
<item>1. Salmo. Felizes aqueles cuja vida é pura, e seguem a lei do Senhor.</item>
<item>2. Felizes os que guardam com esmero seus preceitos e o procuram de todo o coração;</item>
<item>3. e os que não praticam o mal, mas andam em seus caminhos.</item>
<item>4. Impusestes vossos preceitos, para serem observados fielmente;</item>
<item>5. oxalá se firmem os meus passos na observância de vossas leis.</item>
<item>6. Não serei então confundido, se fixar os olhos nos vossos mandamentos.</item>
<item>7. Louvar-vos-ei com reto coração, uma vez instruído em vossos justos decretos.</item>
<item>8. Guardarei as vossas leis; não me abandoneis jamais.</item>
<item>9. Como um jovem manterá pura a sua vida? Sendo fiel às vossas palavras.</item>
<item>10. De todo o coração eu vos procuro; não permitais que eu me aparte de vossos mandamentos.</item>
<item>11. Guardo no fundo do meu coração a vossa palavra, para não vos ofender.</item>
<item>12. Sede bendito, Senhor; ensinai-me vossas leis.</item>
<item>13. Meus lábios enumeram todos os decretos de vossa boca.</item>
<item>14. Na observância de vossas ordens eu me alegro, muito mais do que em todas as riquezas.</item>
<item>15. Sobre os vossos preceitos meditarei, e considerarei vossos caminhos.</item>
<item>16. Hei de deleitar-me em vossas leis; jamais esquecerei vossas palavras.</item>
<item>17. Concedei a vosso servo esta graça: que eu viva guardando vossas palavras.</item>
<item>18. Abri meus olhos, para que veja as maravilhas de vossa lei.</item>
<item>19. Peregrino sou na terra, não me oculteis os vossos mandamentos.</item>
<item>20. Consome-se minha alma no desejo perpétuo de observar vossos decretos.</item>
<item>21. Repreendestes os soberbos, malditos os que se apartam de vossos mandamentos.</item>
<item>22. Livrai-me do opróbrio e do desprezo, pois observo as vossas ordens.</item>
<item>23. Mesmo que os príncipes conspirem contra mim, vosso servo meditará em vossas leis.</item>
<item>24. Vossos preceitos são minhas delícias, meus conselheiros são as vossas leis.</item>
<item>25. Prostrada no pó está minha alma, restituí-me a vida conforme vossa promessa.</item>
<item>26. Eu vos exponho a minha vida, para que me atendais: ensinai-me as vossas leis.</item>
<item>27. Mostrai-me o caminho de vossos preceitos, e meditarei em vossas maravilhas.</item>
<item>28. Chora de tristeza a minha alma; reconfortai-me segundo vossa promessa.</item>
<item>29. Afastai-me do caminho da mentira, e fazei-me fiel à vossa lei.</item>
<item>30. Escolhi o caminho da verdade, impus-me os vossos decretos.</item>
<item>31. Apego-me a vossas ordens, Senhor. Não permitais que eu seja confundido.</item>
<item>32. Correrei pelo caminho de vossos mandamentos, porque sois vós que dilatais meu coração.</item>
<item>33. Mostrai-me, Senhor, o caminho de vossas leis, para que eu nele permaneça com fidelidade.</item>
<item>34. Ensinai-me a observar a vossa lei e a guardá-la de todo o coração.</item>
<item>35. Conduzi-me pelas sendas de vossas leis, porque nelas estão minhas delícias.</item>
<item>36. Inclinai-me o coração às vossas ordens e não para a avareza.</item>
<item>37. Não permitais que meus olhos vejam a vaidade, fazei-me viver em vossos caminhos.</item>
<item>38. Cumpri a promessa para com vosso servo, que fizestes àqueles que vos temem.</item>
<item>39. Afastai de mim a vergonha que receio, pois são agradáveis os vossos decretos.</item>
<item>40. Anseio pelos vossos preceitos; dai-me que viva segundo vossa justiça.</item>
<item>41. Desçam a mim as vossas misericórdias, Senhor, e a vossa salvação, conforme vossa promessa.</item>
<item>42. Saberei o que responder aos que me ultrajam, porque tenho confiança em vossa palavra.</item>
<item>43. Não me tireis jamais da boca a palavra da verdade, porque tenho confiança em vossos decretos.</item>
<item>44. Guardarei constantemente a vossa lei, para sempre e pelos séculos dos séculos.</item>
<item>45. Andarei por um caminho seguro, porque procuro os vossos preceitos.</item>
<item>46. Diante dos reis falarei de vossas prescrições, e não me envergonharei.</item>
<item>47. Encontrarei minhas delícias em vossos mandamentos, porque os amo.</item>
<item>48. Erguerei as mãos para executar vossos mandamentos, e meditarei em vossas leis.</item>
<item>49. Lembrai-vos da palavra empenhada ao vosso servo, na qual me fizestes encontrar esperança.</item>
<item>50. O único consolo em minha aflição é que vossa palavra me dá vida.</item>
<item>51. De sarcasmos cumulam-me os soberbos, mas de vossa lei não me afasto.</item>
<item>52. Lembro-me de vossos juízos de outrora, e isso me consola.</item>
<item>53. Revolto-me à vista dos pecadores, que abandonam a vossa lei.</item>
<item>54. Vossas leis são objeto de meus cantares no lugar de meu exílio.</item>
<item>55. De noite, lembro-me, Senhor, de vosso nome; guardarei a vossa lei.</item>
<item>56. Escolhi, como parte que me toca, observar vossos preceitos.</item>
<item>57. Minha partilha, Senhor, eu o declaro, é guardar as vossas palavras.</item>
<item>58. De todo o coração imploro em vossa presença: tende piedade de mim como haveis prometido.</item>
<item>59. Considero os meus atos, e regulo meus passos conforme as vossas ordens.</item>
<item>60. Apresso-me, sem hesitação, em observar os vossos mandamentos.</item>
<item>61. As malhas dos ímpios me cercaram, mas eu não esqueço a vossa lei.</item>
<item>62. Em meio à noite levanto-me para vos louvar pelos vossos decretos cheios de justiça.</item>
<item>63. Sou amigo de todos os que vos temem e dos que seguem vossos preceitos.</item>
<item>64. De vossa bondade, Senhor, está cheia a terra; ensinai-me as vossas leis.</item>
<item>65. Tratastes com benevolência o vosso servo, Senhor, segundo a vossa palavra.</item>
<item>66. Dai-me o juízo reto e a sabedoria, porque confio em vossos mandamentos.</item>
<item>67. Antes de ser afligido pela provação, errei; mas agora guardo a vossa palavra.</item>
<item>68. Vós que sois bom e benfazejo, ensinai-me as vossas leis.</item>
<item>69. Contra mim os soberbos maquinam caluniosamente, mas eu, de todo o coração, fico fiel aos vossos preceitos.</item>
<item>70. Seu espírito tornou-se espesso como sebo; eu, porém, me deleito em vossa lei.</item>
<item>71. Foi bom para mim ser afligido, a fim de aprender vossos decretos.</item>
<item>72. Mais vale para mim a lei de vossa boca que montes de ouro e prata.</item>
<item>73. Formaram-me e plasmaram-me vossas mãos, dai-me a sabedoria para aprender os vossos mandamentos.</item>
<item>74. Aqueles que vos temem alegrem-se ao me ver, porque em vossa palavra pus minha esperança.</item>
<item>75. Sei, Senhor, que são justos os vossos decretos e que com razão vós me provastes.</item>
<item>76. Venha-me em auxílio a vossa misericórdia, e console-me segundo a promessa feita a vosso servo.</item>
<item>77. Venham sobre mim as vossas misericórdias, para que eu viva, porque a vossa lei são as minhas delícias.</item>
<item>78. Sejam confundidos esses orgulhosos que sem razão me afligem; porque medito em vossos preceitos.</item>
<item>79. Voltem para mim os que vos temem e os que observam as vossas prescrições.</item>
<item>80. Seja perfeito meu coração na observância de vossas leis, a fim de que eu não seja confundido.</item>
<item>81. Desfalece-me a alma ansiando por vosso auxílio; em vossa palavra ponho minha esperança.</item>
<item>82. Enlanguescem-me os olhos desejando a vossa palavra; quando vireis consolar-me?</item>
<item>83. Assemelho-me a um odre exposto ao fumeiro, e, contudo, não me esqueci de vossas leis.</item>
<item>84. Por quantos dias fareis esperar o vosso servo? Quando lhe fareis justiça de seus perseguidores?</item>
<item>85. Para mim cavaram fossas os orgulhosos, que não guardam a vossa lei.</item>
<item>86. Todos os vossos mandamentos são justos; sem razão me perseguem; ajudai-me.</item>
<item>87. Por pouco não me exterminaram da terra; eu, porém, não abandonei vossos preceitos.</item>
<item>88. Conservai-me vivo em vossa misericórdia, para que eu observe as prescrições de vossa boca.</item>
<item>89. É eterna, Senhor, vossa palavra, tão estável como o céu.</item>
<item>90. Vossa verdade dura de geração em geração, tão estável como a terra que criastes.</item>
<item>91. Tudo subsiste perpetuamente pelos vossos decretos, porque o universo vos é sujeito.</item>
<item>92. Se em vossa lei não tivesse encontrado as minhas delícias, já teria perecido em minha aflição.</item>
<item>93. Jamais esquecerei vossos preceitos, porque por eles é que me dais a vida.</item>
<item>94. Sou vosso, salvai-me, porquanto busco vossos preceitos.</item>
<item>95. Espreitam-me os pecadores para me perder, mas eu atendo às vossas ordens.</item>
<item>96. Vi que há um termo em toda perfeição, mas vossa lei se estende sem limites.</item>
<item>97. Ah, quanto amo, Senhor, a vossa lei! Durante o dia todo eu a medito.</item>
<item>98. Mais sábio que meus inimigos me fizeram os vossos mandamentos, pois eles me acompanham sempre.</item>
<item>99. Sou mais prudente do que todos os meus mestres, porque vossas prescrições são o único objeto de minha meditação.</item>
<item>100. Sou mais sensato do que os anciãos, porque observo os vossos preceitos.</item>
<item>101. Dos maus caminhos desvio os meus pés, para poder guardar vossas palavras.</item>
<item>102. De vossos decretos eu não me desvio, porque vós mos ensinastes.</item>
<item>103. Quão saborosas são para mim vossas palavras! São mais doces que o mel à minha boca.</item>
<item>104. Vossos preceitos me fizeram sábio, por isso odeio toda senda iníqua.</item>
<item>105. Vossa palavra é um facho que ilumina meus passos, uma luz em meu caminho.</item>
<item>106. Faço juramento e me obrigo a guardar os vossos justos decretos.</item>
<item>107. Estou extremamente aflito, Senhor; conservai-me a vida como prometestes.</item>
<item>108. Aceitai, Senhor, a oferenda da minha promessa e ensinai-me as vossas ordens.</item>
<item>109. Em constante perigo está a minha vida, mas não me esqueço de vossa lei.</item>
<item>110. Armaram-me laços os pecadores, mas não fugi de vossos preceitos.</item>
<item>111. Minha herança eterna são as vossas prescrições, porque fazem a alegria de meu coração.</item>
<item>112. Inclinei o meu coração à prática de vossas ordens, perpetuamente e com exatidão.</item>
<item>113. Odeio os homens hipócritas, mas amo a vossa lei.</item>
<item>114. Vós sois meu abrigo e meu escudo; vossa palavra é minha esperança.</item>
<item>115. Afastai-vos de mim, homens malignos! E guardarei os mandamentos de meu Deus.</item>
<item>116. Sustentai-me pela vossa promessa, para que eu viva, não queirais confundir minha esperança.</item>
<item>117. Ajudai-me para que me salve, e sempre atenderei a vossos decretos.</item>
<item>118. Desprezais os que se apartam de vossas leis, porque mentirosos são seus pensamentos.</item>
<item>119. Como escória reputais os pecadores, por isso eu amo as vossas prescrições.</item>
<item>120. O respeito que tenho por vós me faz estremecer e vossos decretos inspiram-me temor.</item>
<item>121. Pratico o direito e a justiça; não me entregueis aos que me querem oprimir.</item>
<item>122. Sede fiador de vosso servo para a sua segurança, a fim de que os orgulhosos não me oprimam.</item>
<item>123. Desfalecem-me os olhos desejando vossa ajuda e na espera de vossas promessas de felicidade.</item>
<item>124. Tratai vosso servo segundo vossa bondade, e ensinai-me vossas leis.</item>
<item>125. Sou vosso servo: ensinai-me a sabedoria, para que conheça as vossas prescrições.</item>
<item>126. Senhor, é tempo de vós intervirdes, porque violaram as vossas leis.</item>
<item>127. Por isso amo os vossos mandamentos, mais que o ouro, mesmo o ouro mais fino.</item>
<item>128. Por isso escolhi as vossas leis como partilha, e detesto o caminho da mentira.</item>
<item>129. São admiráveis as vossas prescrições, por isso minha alma as observa.</item>
<item>130. Vossas palavras são uma verdadeira luz, que dá sabedoria aos simples.</item>
<item>131. Abro a boca para aspirar, num intenso amor de vossa lei.</item>
<item>132. Voltai-vos para mim e mostrai-me vossa misericórdia, como fazeis sempre para com os que amam o vosso nome.</item>
<item>133. Dirigi meus passos segundo a vossa palavra, a fim de que jamais o pecado reine sobre mim.</item>
<item>134. Livrai-me da opressão dos homens, para que possa guardar as vossas ordens.</item>
<item>135. Fazei brilhar sobre o vosso servo o esplendor da vossa face, e ensinai-me as vossas leis.</item>
<item>136. Muitas lágrimas correram de meus olhos, por não ver observada a vossa lei.</item>
<item>137. Justo sois, Senhor, e retos os vossos juízos.</item>
<item>138. Promulgastes vossas prescrições com toda a justiça, em toda a verdade.</item>
<item>139. Sinto-me consumido pela dor ao ver meus inimigos negligenciar vossas palavras.</item>
<item>140. Vossa palavra é isenta de toda a impureza, vosso servo a ama com fervor.</item>
<item>141. Sou pequeno e desprezado, mas não esqueço os vossos preceitos!</item>
<item>142. Vossa justiça é justiça eterna; e firme, a vossa lei.</item>
<item>143. Apesar da angústia e da tribulação que caíram sobre mim, vossos mandamentos continuam a ser minhas delícias.</item>
<item>144. Eterna é a justiça das vossas prescrições; dai-me a compreensão delas para que eu viva.</item>
<item>145. De todo o coração eu clamo. Ouvi-me, Senhor; e observarei as vossas leis.</item>
<item>146. Clamo a vós: salvai-me, para que eu guarde as vossas prescrições.</item>
<item>147. Já desde a aurora imploro vosso auxílio; nas vossas palavras ponho minha esperança.</item>
<item>148. Meus olhos se antecipam às vigílias da noite, para meditarem em vossa palavra.</item>
<item>149. Conforme vossa misericórdia, ouvi, Senhor, a minha voz; e dai-me a vida, segundo vossa promessa.</item>
<item>150. Aproximam-se os que me perseguem sem razão, eles estão longe de vossa lei.</item>
<item>151. Mas vós, Senhor, estais bem perto, e os vossos mandamentos são a verdade.</item>
<item>152. De há muito sei que vossas prescrições, vós as estabelecestes desde toda a eternidade.</item>
<item>153. Vede a minha aflição e libertai-me, porque não me esqueci de vossa lei.</item>
<item>154. Tomai em vossas mãos a minha causa e vingai-me; como prometestes, dai-me a vida.</item>
<item>155. Longe dos pecadores está a salvação, daqueles que não observam as vossas leis.</item>
<item>156. São muitas, Senhor, as vossas misericórdias; dai-me a vida segundo as vossas decisões.</item>
<item>157. Apesar do número dos que me perseguem e oprimem, não me aparto em nada de vossos preceitos.</item>
<item>158. Ao ver os prevaricadores sinto desgosto, porque eles não observam a vossa palavra.</item>
<item>159. Vede, Senhor, como amo vossos preceitos; conservai-me vivo segundo vossa promessa.</item>
<item>160. O sumário da vossa palavra é a verdade, eternos são os decretos de vossa justiça.</item>
<item>161. Perseguem-me sem razão os poderosos; meu coração só reverencia vossas palavras.</item>
<item>162. Encontro minha alegria na vossa palavra, como a de quem encontra um imenso tesouro.</item>
<item>163. Odeio o mal, eu o detesto; mas amo a vossa lei.</item>
<item>164. Sete vezes ao dia publico vossos louvores, por causa da justiça de vossos juízos.</item>
<item>165. Grande paz têm aqueles que amam vossa lei: não há para eles nada que os perturbe.</item>
<item>166. Espero, Senhor, o vosso auxílio, e cumpro os vossos mandamentos.</item>
<item>167. Minha alma é fiel às vossas prescrições, e eu as amo com fervor.</item>
<item>168. Guardo os vossos preceitos e as vossas ordens, porque ante vossos olhos está minha vida inteira.</item>
<item>169. Chegue até vós, Senhor, o meu clamor; instruí-me segundo a vossa palavra.</item>
<item>170. Chegue até vós a minha prece; livrai-me segundo a vossa palavra.</item>
<item>171. Meus lábios cantem a vós um cântico, por me haverdes ensinado as vossas leis.</item>
<item>172. Cante minha língua as vossas palavras, porque justos são os vossos mandamentos.</item>
<item>173. Estenda-se a vossa mão e me socorra, porque escolhi vossos preceitos.</item>
<item>174. Suspiro, Senhor, pela vossa salvação, e a vossa lei são as minhas delícias.</item>
<item>175. Viva a minha alma para vos louvar, e ajudem-me os vossos decretos.</item>
<item>176. Ando errante como ovelha tresmalhada; vinde em busca do vosso servo, porque não me esqueci de vossos mandamentos!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl119">
<item>Salmo 119</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Na hora da tribulação, clamei ao Senhor e ele me atendeu.</item>
<item>2. Senhor, livrai minha alma dos lábios mentirosos e da língua pérfida.</item>
<item>3. Que ganharás, qual será teu proveito, ó língua pérfida?</item>
<item>4. Flechas agudas de guerreiro, carvões ardentes de giesta.</item>
<item>5. Ai de mim por habitar em Mesec e viver em meio às tendas de Cedar!</item>
<item>6. Por muito tempo minha alma tem vivido com aqueles que detestam a paz.</item>
<item>7. Só quero a paz, mas quando dela lhes falo, eles se dispõem para a guerra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl120">
<item>Salmo 120</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Para os montes levanto os olhos: de onde me virá socorro?</item>
<item>2. O meu socorro virá do Senhor, criador do céu e da terra.</item>
<item>3. Ele não permitirá que teus pés resvalem; não dormirá aquele que te guarda.</item>
<item>4. Não, não há de dormir, nem adormecer o guarda de Israel.</item>
<item>5. O Senhor é teu guarda, o Senhor é teu abrigo, sempre ao teu lado.</item>
<item>6. De dia, o sol não te fará mal; nem a lua durante a noite.</item>
<item>7. O Senhor te resguardará de todo o mal; ele velará sobre tua alma.</item>
<item>8. O Senhor guardará os teus passos, agora e para todo o sempre.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl121">
<item>Salmo 121</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. De Davi. Que alegria quando me vieram dizer: Vamos subir à casa do Senhor...</item>
<item>2. Eis que nossos pés se estacam diante de tuas portas, ó Jerusalém!</item>
<item>3. Jerusalém, cidade tão bem edificada, que forma um tão belo conjunto!</item>
<item>4. Para lá sobem as tribos, as tribos do Senhor, segundo a lei de Israel, para celebrar o nome do Senhor.</item>
<item>5. Lá se acham os tronos de justiça, os assentos da casa de Davi.</item>
<item>6. Pedi, vós todos, a paz para Jerusalém, e vivam em segurança os que te amam.</item>
<item>7. Reine a paz em teus muros, e a tranqüilidade em teus palácios.</item>
<item>8. Por amor de meus irmãos e de meus amigos, pedirei a paz para ti.</item>
<item>9. Por amor da casa do Senhor, nosso Deus, pedirei para ti a felicidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl122">
<item>Salmo 122</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Levanto os olhos para vós, que habitais nos céus.</item>
<item>2. Como os olhos dos servos estão fixos nas mãos de seus senhores, como os olhos das servas estão fixos nas mãos de suas senhoras, assim nossos olhos estão voltados para o Senhor, nosso Deus, esperando que ele tenha piedade de nós.</item>
<item>3. Tende misericórdia de nós, Senhor, tende misericórdia de nós, porque estamos saturados de desprezo.</item>
<item>4. Nossa alma está em excesso repleta da irrisão dos opulentos e do desprezo dos soberdos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl123">
<item>Salmo 123</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. De Davi. Se o Senhor não tivesse estado conosco, sim, diga-o Israel,</item>
<item>2. se o Senhor não tivesse estado conosco, os homens que se insurgiram contra nós</item>
<item>3. ter-nos-iam então devorado vivos. Quando seu furor se desencadeou contra nós,</item>
<item>4. as águas nos teriam submergido. Uma torrente teria passado sobre nós.</item>
<item>5. Então nos teriam recoberto as ondas intumescidas.</item>
<item>6. Bendito seja o Senhor, que não nos entregou como presa aos seus dentes.</item>
<item>7. Nossa alma escapou como um pássaro, dos laços do caçador. Rompeu-se a armadilha, e nos achamos livres.</item>
<item>8. Nosso socorro está no nome do Senhor, criador do céu e da terra.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl124">
<item>Salmo 124</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Os que confiam no Senhor são como o monte Sião, eternamente firme.</item>
<item>2. Como Jerusalém está toda cercada de montanhas, assim o Senhor envolve seu povo, agora e sempre.</item>
<item>3. Não permanecerá estendido o cetro dos ímpios sobre o destino dos justos, para que também estes não acabem por estender suas mãos ao crime.</item>
<item>4. Fazei bem, Senhor, aos que são bons, e aos homens de reto coração.</item>
<item>5. Mas aqueles que se desviam por caminhos tortuosos, que o Senhor os leve com os malfeitores. Paz para Israel!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl125">
<item>Salmo 125</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Quando o Senhor reconduzia os cativos de Sião, estávamos como sonhando.</item>
<item>2. Em nossa boca só havia expressões de alegria, e em nossos lábios canto de triunfo. Entre os pagãos se dizia: O Senhor fez por eles grandes coisas.</item>
<item>3. Sim, o Senhor fez por nós grandes coisas; ficamos exultantes de alegria!</item>
<item>4. Mudai, Senhor, a nossa sorte, como as torrentes nos desertos do sul.</item>
<item>5. Os que semeiam entre lágrimas, recolherão com alegria.</item>
<item>6. Na ida, caminham chorando, os que levam a semente a espargir. Na volta, virão com alegria, quando trouxerem os seus feixes.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl126">
<item>Salmo 126</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. De Salomão. Se o Senhor não edificar a casa, em vão trabalham os que a constroem. Se o Senhor não guardar a cidade, debalde vigiam as sentinelas.</item>
<item>2. Inútil levantar-vos antes da aurora, e atrasar até alta noite vosso descanso, para comer o pão de um duro trabalho, pois Deus o dá aos seus amados até durante o sono.</item>
<item>3. Vede, os filhos são um dom de Deus: é uma recompensa o fruto das entranhas.</item>
<item>4. Tais como as flechas nas mãos do guerreiro, assim são os filhos gerados na juventude.</item>
<item>5. Feliz o homem que assim encheu sua aljava: não será confundido quando defender a sua causa contra seus inimigos à porta da cidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl127">
<item>Salmo 127</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Felizes os que temem o Senhor, os que andam em seus caminhos.</item>
<item>2. Poderás viver, então, do trabalho de tuas mãos, serás feliz e terás bem-estar.</item>
<item>3. Tua mulher será em teu lar como uma vinha fecunda. Teus filhos em torno à tua mesa serão como brotos de oliveira.</item>
<item>4. Assim será abençoado aquele que teme o Senhor.</item>
<item>5. De Sião te abençoe o Senhor para que em todos os dias de tua vida gozes da prosperidade de Jerusalém,</item>
<item>6. e para que possas ver os filhos dos teus filhos. Reine a paz em Israel!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl128">
<item>Salmo 128</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Ah, como me perseguiram desde a minha juventude! Que o diga Israel.</item>
<item>2. Como me perseguiram desde a minha juventude! Mas não me puderam vencer.</item>
<item>3. Lavraram sobre o meu dorso os lavradores, nele abriram longos sulcos.</item>
<item>4. Mas o Senhor é justo, ele cortou as correias com que me afligiram os maus.</item>
<item>5. Sejam confundidos e recuem todos os que odeiam Sião.</item>
<item>6. Que eles se tornem como a erva do telhado, que seca antes de ser arrancada.</item>
<item>7. Com ela não enche as mãos o ceifador, nem seu regaço quem recolhe os feixes.</item>
<item>8. Os que passam não lhes dirão: Desça sobre vós a bênção do Senhor! Nem: Nós vos abençoamos em nome do Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl129">
<item>Salmo 129</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Do fundo do abismo, clamo a vós, Senhor;</item>
<item>2. Senhor, ouvi minha oração. Que vossos ouvidos estejam atentos à voz de minha súplica.</item>
<item>3. Se tiverdes em conta nossos pecados, Senhor, Senhor, quem poderá subsistir diante de vós?</item>
<item>4. Mas em vós se encontra o perdão dos pecados, para que, reverentes, vos sirvamos.</item>
<item>5. Ponho a minha esperança no Senhor. Minha alma tem confiança em sua palavra.</item>
<item>6. Minha alma espera pelo Senhor, mais ansiosa do que os vigias pela manhã.</item>
<item>7. Mais do que os vigias que aguardam a manhã, espere Israel pelo Senhor, porque junto ao Senhor se acha a misericórdia; encontra-se nele copiosa redenção.</item>
<item>8. E ele mesmo há de remir Israel de todas as suas iniqüidades.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl130">
<item>Salmo 130</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. De Davi. Senhor, meu coração não se enche de orgulho, meu olhar não se levanta arrogante. Não procuro grandezas, nem coisas superiores a mim.</item>
<item>2. Ao contrário, mantenho em calma e sossego a minha alma, tal como uma criança no seio materno, assim está minha alma em mim mesmo.</item>
<item>3. Israel, põe tua esperança no Senhor, agora e para sempre.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl131">
<item>Salmo 131</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Senhor, lembrai-vos de Davi e de sua grande piedade,</item>
<item>2. como ele fez ao Senhor este juramento, e este voto ao Poderoso de Jacó:</item>
<item>3. Não entrarei na tenda em que moro, não me deitarei no leito de meu repouso,</item>
<item>4. não darei sono aos meus olhos, nem repouso às minhas pálpebras,</item>
<item>5. até que encontre uma residência para o Senhor, uma morada ao Poderoso de Jacó.</item>
<item>6. Ouvimos dizer que a arca estava em Éfrata, nós a encontramos nas campinas de Jaar.</item>
<item>7. Entremos em sua morada, prostremo-nos diante do escabelo de seus pés.</item>
<item>8. Levantai-vos, Senhor, para vir ao vosso repouso, vós e a arca de vossa majestade.</item>
<item>9. Vistam-se de justiça os vossos sacerdotes, e jubilosos cantem de alegria vossos fiéis.</item>
<item>10. Pelo nome de Davi, vosso servo, não rejeiteis a face daquele que vos é consagrado.</item>
<item>11. O Senhor fez a Davi um juramento, de que não há de se retratar: Colocarei em teu trono um descendente de tua raça.</item>
<item>12. Se teus filhos guardarem minha aliança e os preceitos que eu lhes hei de ensinar, também os descendentes deles, para sempre, sentar-se-ão em teu trono.</item>
<item>13. Porque o Senhor escolheu Sião, ele a preferiu para sua morada.</item>
<item>14. É aqui para sempre o lugar de meu repouso, é aqui que habitarei porque o escolhi.</item>
<item>15. Abençoarei copiosamente sua subsistência, fartarei de pão os seus pobres.</item>
<item>16. Revestirei de salvação seus sacerdotes, e seus fiéis exultarão de alegria.</item>
<item>17. Aí farei crescer o poder de Davi, aí prepararei uma lâmpada para o que me é consagrado.</item>
<item>18. Cobrirei de confusão seus inimigos; em sua fronte, porém, brilhará meu diadema.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl132">
<item>Salmo 132</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. Oh, como é bom, como é agradável para irmãos unidos viverem juntos.</item>
<item>2. É como um óleo suave derramado sobre a fronte, e que desce para a barba, a barba de Aarão, para correr em seguida até a orla de seu manto.</item>
<item>3. É como o orvalho do Hermon, que desce pela colina de Sião; pois ali derrama o Senhor a vida e uma bênção eterna.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl133">
<item>Salmo 133</item>
<item>1. Cântico das peregrinações. E agora, bendizei ao Senhor, vós todos, servos do Senhor, vós que habitais na casa do Senhor, durante as horas da noite.</item>
<item>2. Levantai as mãos para o santuário, e bendizei ao Senhor.</item>
<item>3. De Sião te abençoe o Senhor, ele que fez o céu e a terra!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl134">
<item>Salmo 134</item>
<item>1. Aleluia. Louvai o nome do Senhor, louvai-o, servos do Senhor,</item>
<item>2. vós que estais no templo do Senhor, nos átrios da casa de nosso Deus.</item>
<item>3. Louvai o Senhor, porque ele é bom; cantai à glória de seu nome, porque ele é amável.</item>
<item>4. Pois o Senhor escolheu Jacó para si, ele tomou Israel por sua herança.</item>
<item>5. Em verdade, sei que o Senhor é grande, e nosso Deus é maior que todos os deuses.</item>
<item>6. O Senhor faz tudo o que lhe apraz, no céu e na terra, no mar e nas profundezas das águas.</item>
<item>7. Ele chama as nuvens dos confins da terra, faz chover em meio aos relâmpagos, solta o vento de seus reservatórios.</item>
<item>8. Foi ele que feriu os primogênitos do Egito, tanto dos homens como dos brutos.</item>
<item>9. Realizou em ti, Egito, sinais e prodígios, contra o faraó de todos os seus servos.</item>
<item>10. Abateu numerosas nações, e exterminou reis poderosos:</item>
<item>11. Seon, rei dos amorreus; Og, rei de Basã, assim como todos os reis de Canaã.</item>
<item>12. E deu a terra deles em herança, como patrimônio para Israel, seu povo.</item>
<item>13. Ó Senhor, vosso nome é eterno! Senhor, vossa lembrança passa de geração em geração,</item>
<item>14. pois o Senhor é o guarda de seu povo, e tem piedade de seus servos.</item>
<item>15. Os ídolos dos pagãos não passam de prata e ouro, são obras de mãos humanas.</item>
<item>16. Têm boca e não podem falar; têm olhos e não podem ver;</item>
<item>17. têm ouvidos e não podem ouvir. Não há respiração em sua boca.</item>
<item>18. Assemelhem-se a eles todos os que os fizeram, e todos os que neles confiam.</item>
<item>19. Casa de Israel, bendizei o Senhor; casa de Aarão, bendizei o Senhor;</item>
<item>20. casa de Levi, bendizei o Senhor. Vós todos que o servis, bendizei o Senhor.</item>
<item>21. De Sião seja bendito o Senhor, que habita em Jerusalém.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl135">
<item>Salmo 135</item>
<item>1. Aleluia. Louvai o Senhor, porque ele é bom, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>2. Louvai o Deus dos deuses, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>3. Louvai o Senhor dos senhores, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>4. Só ele operou maravilhosos prodígios, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>5. Ele criou os céus com sabedoria, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>6. Ele estendeu a terra sobre as águas, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>7. Ele fez os grandes luminares, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>8. O sol que domina os dias, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>9. A lua e as estrelas para presidirem a noite, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>10. Ele feriu os primogênitos dos egípcios, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>11. Ele tirou Israel do meio deles, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>12. Graças à força de sua mão e ao vigor de seu braço, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>13. Ele dividiu em dois o mar Vermelho, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>14. Ele fez passar Israel pelo meio dele, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>15. Ele precipitou no mar Vermelho o faraó e seu exército, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>16. Ele conduziu seu povo através do deserto, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>17. Ele abateu grandes reis, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>18. Ele exterminou reis poderosos, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>19. Seon, rei dos amorreus, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>20. E Og, rei de Basã, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>21. E deu a terra deles em herança, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>22. Como patrimônio de Israel, seu servo, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>23. Em nosso abatimento ele se lembrou de nós, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>24. E nos livrou de nossos inimigos, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>25. Ele dá alimento a todos os seres vivos, porque sua misericórdia é eterna.</item>
<item>26. Louvai o Deus do céu, porque sua misericórdia é eterna.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl136">
<item>Salmo 136</item>
<item>1. Às margens dos rios de Babilônia, nos assentávamos chorando, lembrando-nos de Sião.</item>
<item>2. Nos salgueiros daquela terra, pendurávamos, então, as nossas harpas,</item>
<item>3. porque aqueles que nos tinham deportado pediam-nos um cântico. Nossos opressores exigiam de nós um hino de alegria: Cantai-nos um dos cânticos de Sião.</item>
<item>4. Como poderíamos nós cantar um cântico do Senhor em terra estranha?</item>
<item>5. Se eu me esquecer de ti, ó Jerusalém, que minha mão direita se paralise!</item>
<item>6. Que minha língua se me apegue ao paladar, se eu não me lembrar de ti, se não puser Jerusalém acima de todas as minhas alegrias.</item>
<item>7. Contra os filhos de Edom, lembrai-vos, Senhor, do dia da queda de Jerusalém, quando eles gritavam: Arrasai-a, arrasai-a até os seus alicerces!</item>
<item>8. Ó filha de Babilônia, a devastadora, feliz aquele que te retribuir o mal que nos fizeste!</item>
<item>9. Feliz aquele que se apoderar de teus filhinhos, para os esmagar contra o rochedo!</item>
 </string-array><string-array name="CapSl137">
<item>Salmo 137</item>
<item>1. De Davi. Eu vos louvarei de todo o coração, Senhor, porque ouvistes as minhas palavras. Na presença dos anjos eu vos cantarei.</item>
<item>2. Ante vosso santo templo prostrar-me-ei, e louvarei o vosso nome, pela vossa bondade e fidelidade, porque acima de todas as coisas, exaltastes o vosso nome e a vossa promessa.</item>
<item>3. Quando vos invoquei, vós me respondestes; fizestes crescer a força de minha alma.</item>
<item>4. Hão de vos louvar, Senhor, todos os reis da terra, ao ouvirem as palavras de vossa boca.</item>
<item>5. E celebrarão os desígnios do Senhor: Verdadeiramente, grande é a glória do Senhor.</item>
<item>6. Sim, excelso é o Senhor, mas olha os pequeninos, enquanto seu olhar perscruta os soberbos.</item>
<item>7. Em meio à adversidade vós me conservais a vida, estendeis a mão contra a cólera de meus inimigos; salva-me a vossa mão.</item>
<item>8. O Senhor completará o que em meu auxílio começou. Senhor, eterna é a vossa bondade: não abandoneis a obra de vossas mãos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl138">
<item>Salmo 138</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi. Senhor, vós me perscrutais e me conheceis,</item>
<item>2. sabeis tudo de mim, quando me sento ou me levanto. De longe penetrais meus pensamentos.</item>
<item>3. Quando ando e quando repouso, vós me vedes, observais todos os meus passos.</item>
<item>4. A palavra ainda me não chegou à língua, e já, Senhor, a conheceis toda.</item>
<item>5. Vós me cercais por trás e pela frente, e estendeis sobre mim a vossa mão.</item>
<item>6. Conhecimento assim maravilhoso me ultrapassa, ele é tão sublime que não posso atingi-lo.</item>
<item>7. Para onde irei, longe de vosso Espírito? Para onde fugir, apartado de vosso olhar?</item>
<item>8. Se subir até os céus, ali estareis; se descer à região dos mortos, lá vos encontrareis também.</item>
<item>9. Se tomar as asas da aurora, se me fixar nos confins do mar,</item>
<item>10. é ainda vossa mão que lá me levará, e vossa destra que me sustentará.</item>
<item>11. Se eu dissesse: Pelo menos as trevas me ocultarão, e a noite, como se fora luz, me há de envolver.</item>
<item>12. As próprias trevas não são escuras para vós, a noite vos é transparente como o dia e a escuridão, clara como a luz.</item>
<item>13. Fostes vós que plasmastes as entranhas de meu corpo, vós me tecestes no seio de minha mãe.</item>
<item>14. Sede bendito por me haverdes feito de modo tão maravilhoso. Pelas vossas obras tão extraordinárias, conheceis até o fundo a minha alma.</item>
<item>15. Nada de minha substância vos é oculto, quando fui formado ocultamente, quando fui tecido nas entranhas subterrâneas.</item>
<item>16. Cada uma de minhas ações vossos olhos viram, e todas elas foram escritas em vosso livro; cada dia de minha vida foi prefixado, desde antes que um só deles existisse.</item>
<item>17. Ó Deus, como são insondáveis para mim vossos desígnios! E quão imenso é o número deles!</item>
<item>18. Como contá-los? São mais numerosos que a areia do mar; se pudesse chegar ao fim, seria ainda com vossa ajuda.</item>
<item>19. Oxalá extermineis os ímpios, ó Deus, e que se apartem de mim os sanguinários!</item>
<item>20. Eles se revoltam insidiosamente contra vós, perfidamente se insurgem vossos inimigos.</item>
<item>21. Pois não hei de odiar, Senhor, aos que vos odeiam? Aos que se levantam contra vós, não hei de abominá-los?</item>
<item>22. Eu os odeio com ódio mortal, eu os tenho em conta de meus próprios inimigos.</item>
<item>23. Perscrutai-me, Senhor, para conhecer meu coração; provai-me e conhecei meus pensamentos.</item>
<item>24. Vede se ando na senda do mal, e conduzi-me pelo caminho da eternidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl139">
<item>Salmo 139</item>
<item>1. Ao mestre de canto. Salmo de Davi.</item>
<item>2. Livrai-me, Senhor, do homem mau; preservai-me do homem violento,</item>
<item>3. daqueles que tramam o mal no coração, que provocam discórdias diariamente,</item>
<item>4. que aguçam a língua qual serpente, que ocultam nos lábios veneno viperino.</item>
<item>5. Salvai-me, Senhor, das mãos do ímpio; preservai-me do homem violento, daqueles que tramam minha queda.</item>
<item>6. Orgulhosos, armam laços contra mim e estendem suas redes, e junto ao caminho me colocam ciladas.</item>
<item>7. Digo ao Senhor: Vós sois o meu Deus. Escutai, Senhor, a voz de minha súplica.</item>
<item>8. Senhor Deus, meu poderoso apoio! Vós protegeis minha fronte no dia do combate.</item>
<item>9. Não atendais, Senhor, os desejos do ímpio, não deixeis que se cumpram seus desígnios.</item>
<item>10. Que não levantem a cabeça os que me cercam; sobre eles recaia a malícia de seus lábios.</item>
<item>11. Carvões ardentes chovam sobre eles: sejam lançados numa fossa de onde não se ergam mais.</item>
<item>12. Não terá duração na terra a má língua; o infortúnio surpreenderá o homem violento.</item>
<item>13. Sei que o Senhor defende o desvalido, e faz justiça aos pobres.</item>
<item>14. Sim, os justos celebrarão o vosso nome, e os retos poderão viver em vossa presença.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl140">
<item>Salmo 140</item>
<item>1. Salmo de Davi. Senhor, eu vos chamo, vinde logo em meu socorro; escutai a minha voz quando vos invoco.</item>
<item>2. Que minha oração suba até vós como a fumaça do incenso, que minhas mãos estendidas para vós sejam como a oferenda da tarde.</item>
<item>3. Ponde, Senhor, uma guarda em minha boca, uma sentinela à porta de meus lábios.</item>
<item>4. Não deixeis meu coração inclinar-se ao mal, para impiamente cometer alguma ação criminosa. Não permitais que eu tome parte nos festins dos homens que praticam o mal.</item>
<item>5. Se o justo me bate é um favor, se me repreende é como perfume em minha fronte. Minha cabeça não o rejeitará; porém, sob seus golpes, apenas rezarei.</item>
<item>6. Seus chefes foram precipitados pelas encostas do rochedo, e ouviram quão brandas eram as minhas palavras.</item>
<item>7. Como a terra fendida e sulcada pelo arado, assim seus ossos se dispersam à beira da região dos mortos.</item>
<item>8. Pois é para vós, Senhor, que se voltam os meus olhos; eu me refugio junto de vós, não me deixeis perecer.</item>
<item>9. Guardai-me do laço que me armaram, e das ciladas dos que praticam o mal.</item>
<item>10. Caiam os ímpios, de uma vez, nas próprias malhas; quanto a mim, que eu escape são e salvo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl141">
<item>Salmo 141</item>
<item>1. Hino de Davi, quando estava na caverna. Oração.</item>
<item>2. Minha voz lança um grande brado ao Senhor, em alta voz imploro ao Senhor.</item>
<item>3. Ponho diante dele a minha inquietação, eu lhe exponho toda a minha angústia.</item>
<item>4. Na hora em que meu espírito desfalece, vós conheceis o meu caminho. Na senda em que ando, ocultaram-me um laço.</item>
<item>5. Olho para a direita e vejo: não há ninguém que cuide de mim. Não existe para mim um refúgio, ninguém que se interesse pela minha vida.</item>
<item>6. Eu vos chamo, Senhor, vós sois meu refúgio, meu quinhão na terra dos vivos.</item>
<item>7. Atendei ao meu clamor, porque estou numa extrema miséria. Livrai-me daqueles que me perseguem, porque são mais fortes do que eu.</item>
<item>8. Tirai-me desta prisão, para que possa agradecer ao vosso nome. Os justos virão rodear-me, quando me tiverdes feito este benefício.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl142">
<item>Salmo 142</item>
<item>1. Salmo de Davi. Senhor, ouvi a minha oração; pela vossa fidelidade, escutai a minha súplica, atendei-me em nome de vossa justiça.</item>
<item>2. Não entreis em juízo com o vosso servo, porque ninguém que viva é justo diante de vós.</item>
<item>3. O inimigo trama contra a minha vida, ele me prostrou por terra; relegou-me para as trevas com os mortos.</item>
<item>4. Desfalece-me o espírito dentro de mim, gela-me no peito o coração.</item>
<item>5. Lembro-me dos dias de outrora, penso em tudo aquilo que fizestes, reflito nas obras de vossas mãos.</item>
<item>6. Estendo para vós os braços; minha alma, como terra árida, tem sede de vós.</item>
<item>7. Apressai-vos em me atender, Senhor, pois estou a ponto de desfalecer. Não me oculteis a vossa face, para que não me torne como os que descem à sepultura.</item>
<item>8. Fazei-me sentir, logo, vossa bondade, porque ponho em vós a minha confiança. Mostrai-me o caminho que devo seguir, porque é para vós que se eleva a minha alma.</item>
<item>9. Livrai-me, Senhor, de meus inimigos, porque é em vós que ponho a minha esperança.</item>
<item>10. Ensinai-me a fazer vossa vontade, pois sois o meu Deus. Que vosso Espírito de bondade me conduza pelo caminho reto.</item>
<item>11. Por amor de vosso nome, Senhor, conservai-me a vida; em nome de vossa clemência, livrai minha alma de suas angústias.</item>
<item>12. Pela vossa bondade, destruí meus inimigos e exterminai todos os que me oprimem, pois sou vosso servo.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl143">
<item>Salmo 143</item>
<item>1. De Davi. Bendito seja o Senhor, meu rochedo, que adestra minhas mãos para o combate, meus dedos para a guerra;</item>
<item>2. meu benfeitor e meu refúgio, minha cidadela e meu libertador, meu escudo e meu asilo, que submete a mim os povos.</item>
<item>3. Que é o homem, Senhor, para cuidardes dele, que é o filho do homem para que vos ocupeis dele?</item>
<item>4. O homem é semelhante ao sopro da brisa, seus dias são como a sombra que passa.</item>
<item>5. Inclinai, Senhor, os vossos céus e descei, tocai as montanhas para que se abrasem,</item>
<item>6. fulminai o raio e dispersai-os, lançai vossas setas e afugentai-os.</item>
<item>7. Estendei do alto a vossa mão, tirai-me do caudal, das mãos do estrangeiro,</item>
<item>8. cuja boca só diz mentiras e cuja mão só faz juramentos falsos.</item>
<item>9. Ó Deus, cantar-vos-ei um cântico novo, louvar-vos-ei com a harpa de dez cordas.</item>
<item>10. Vós que aos reis dais a vitória, que livrastes Davi, vosso servo;</item>
<item>11. salvai-me da espada da malícia, e livrai-me das mãos de estrangeiros, cuja boca só diz mentiras e cuja mão só faz juramentos falsos.</item>
<item>12. Sejam nossos filhos como as plantas novas, que crescem na sua juventude; sejam nossas filhas como as colunas angulares esculpidas, como os pilares do templo.</item>
<item>13. Encham-se os nossos celeiros de frutos variados e abundantes, multipliquem-se aos milhares nossos rebanhos, por miríades cresçam eles em nossos campos; sejam fecundas as nossas novilhas.</item>
<item>14. Não haja brechas em nossos muros, nem ruptura, nem lamentações em nossas praças.</item>
<item>15. Feliz o povo agraciado com tais bens, feliz o povo cujo Deus é o Senhor.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl144">
<item>Salmo 144</item>
<item>1. Louvor. De Davi. Ó meu Deus, meu rei, eu vos glorificarei, e bendirei o vosso nome pelos séculos dos séculos.</item>
<item>2. Dia a dia vos bendirei, e louvarei o vosso nome eternamente.</item>
<item>3. Grande é o Senhor e sumamente louvável, insondável é a sua grandeza.</item>
<item>4. Cada geração apregoa à outra as vossas obras, e proclama o vosso poder.</item>
<item>5. Elas falam do brilho esplendoroso de vossa majestade, e publicam as vossas maravilhas.</item>
<item>6. Anunciam o formidável poder de vossas obras e narram a vossa grandeza.</item>
<item>7. Proclamam o louvor de vossa bondade imensa, e aclamam a vossa justiça.</item>
<item>8. O Senhor é clemente e compassivo, longânime e cheio de bondade.</item>
<item>9. O Senhor é bom para com todos, e sua misericórdia se estende a todas as suas obras.</item>
<item>10. Glorifiquem-vos, Senhor, todas as vossas obras, e vos bendigam os vossos fiéis.</item>
<item>11. Que eles apregoem a glória de vosso reino, e anunciem o vosso poder,</item>
<item>12. para darem a conhecer aos homens a vossa força, e a glória de vosso reino maravilhoso.</item>
<item>13. Vosso reino é um reino eterno, e vosso império subsiste em todas as gerações. O Senhor é fiel em suas palavras, e santo em tudo o que faz.</item>
<item>14. O Senhor sustém os que vacilam, e soergue os abatidos.</item>
<item>15. Todos os olhos esperançosos se dirigem para vós, e a seu tempo vós os alimentais.</item>
<item>16. Basta abrirdes as mãos, para saciardes com benevolência todos os viventes.</item>
<item>17. O Senhor é justo em seus caminhos, e santo em tudo o que faz.</item>
<item>18. O Senhor se aproxima dos que o invocam, daqueles que o invocam com sinceridade.</item>
<item>19. Ele satisfará o desejo dos que o temem, ouvirá seus clamores e os salvará.</item>
<item>20. O Senhor vela por aqueles que o amam, mas exterminará todos os maus.</item>
<item>21. Que minha boca proclame o louvor do Senhor, e que todo ser vivo bendiga eternamente o seu santo nome.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl145">
<item>Salmo 145</item>
<item>1. Aleluia. Louva, ó minha alma, o Senhor!</item>
<item>2. Louvarei o Senhor por toda a vida. Salmodiarei ao meu Deus enquanto existir.</item>
<item>3. Não coloqueis nos poderosos a vossa confiança, são apenas homens nos quais não há salvação.</item>
<item>4. Quando se lhe for o espírito, ele voltará ao pó, e todos os seus projetos se desvanecerão de uma só vez.</item>
<item>5. Feliz aquele que tem por protetor o Deus de Jacó, que põe sua esperança no Senhor, seu Deus.</item>
<item>6. É esse o Deus que fez o céu e a terra, o mar e tudo o que eles contêm; que é eternamente fiel à sua palavra,</item>
<item>7. que faz justiça aos oprimidos, e dá pão aos que têm fome. O Senhor livra os cativos;</item>
<item>8. o Senhor abre os olhos aos cegos; o Senhor ergue os abatidos; o Senhor ama os justos.</item>
<item>9. O Senhor protege os peregrinos, ampara o órfão e a viúva; mas entrava os desígnios dos pecadores.</item>
<item>10. O Senhor reinará eternamente; ó Sião, teu Deus é rei por toda a eternidade.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl146">
<item>Salmo 146</item>
<item>1. Salmo. Louvai o Senhor porque ele é bom; cantai ao nosso Deus porque ele é amável, e o louvor lhe convém.</item>
<item>2. O Senhor reconstrói Jerusalém, e congrega os dispersos de Israel.</item>
<item>3. Ele cura os que têm o coração ferido, e pensa-lhes as chagas.</item>
<item>4. É ele que fixa o número das estrelas, e designa cada uma por seu nome.</item>
<item>5. Grande é o Senhor nosso e poderosa a sua força; sua sabedoria não tem limites.</item>
<item>6. O Senhor eleva os humildes, mas abate os ímpios até a terra.</item>
<item>7. Cantai ao Senhor um cântico de gratidão, cantai ao nosso Deus com a harpa.</item>
<item>8. A ele que cobre os céus de nuvens, que faz cair a chuva à terra; a ele que faz crescer a relva nas montanhas, e germinar plantas úteis para o homem.</item>
<item>9. Que dá sustento aos rebanhos, aos filhotes dos corvos que por ele clamam.</item>
<item>10. Não é o vigor do cavalo que lhe agrada, nem ele se compraz nos jarretes do corredor.</item>
<item>11. Agradam ao Senhor somente os que o temem, e confiam em sua misericórdia.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl147">
<item>Salmo 147</item>
<item>1. (12) Salmo. Louva, ó Jerusalém, ao Senhor; louva o teu Deus, ó Sião,</item>
<item>2. (13) porque ele reforçou os ferrolhos de tuas portas, e abençoou teus filhos em teu seio.</item>
<item>3. (14) Estabeleceu a paz em tuas fronteiras, e te nutre com a flor do trigo.</item>
<item>4. (15) Ele revelou sua palavra a Jacó, e aí ela corre velozmente.</item>
<item>5. (16) Ele faz cair a neve como lã, espalha a geada, como cinza.</item>
<item>6. (17) Atira o seu granizo como migalhas de pão, diante de seu frio as águas se congelam.</item>
<item>7. (18) À sua ordem, porém, elas se derretem; faz soprar o vento e as águas correm de novo.</item>
<item>8. (19) Ele revelou sua palavra a Jacó, sua lei e seus preceitos a Israel.</item>
<item>9. (20) Com nenhum outro povo agiu assim, a nenhum deles manifestou seus mandamentos.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl148">
<item>Salmo 148</item>
<item>1. Aleluia. Nos céus, louvai o Senhor, louvai-o nas alturas do firmamento.</item>
<item>2. Louvai-o, todos os seus anjos. Louvai-o, todos os seus exércitos.</item>
<item>3. Louvai-o, sol e lua; louvai-o, astros brilhantes.</item>
<item>4. Louvai-o, céus dos céus, e vós, ó oceanos dos espaços celestes.</item>
<item>5. Louvem o nome do Senhor, porque ele mandou e tudo foi criado.</item>
<item>6. Tudo estabeleceu pela eternidade dos séculos; fixou-lhes uma lei que não será violada.</item>
<item>7. Na terra, louvai o Senhor, cetáceos e todos das profundezas do mar;</item>
<item>8. fogo e granizo, neve e neblina; vendaval proceloso dócil às suas ordens;</item>
<item>9. montanhas e colinas, árvores frutíferas, árvores silvestres;</item>
<item>10. feras e rebanhos, répteis e aves;</item>
<item>11. reis da terra e todos os seus povos; príncipes e juízes do mundo;</item>
<item>12. jovens e donzelas; velhos e crianças!</item>
<item>13. Louvem todos o nome do Senhor, porque só o seu nome é excelso. Sua majestade transcende a terra e o céu,</item>
<item>14. e conferiu a seu povo um grande poder. Louvem-no todos os seus fiéis, filhos de Israel, povo a ele mais chegado.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl149">
<item>Salmo 149</item>
<item>1. Aleluia. Cantai ao Senhor um cântico novo, ressoe o seu louvor na assembléia dos fiéis.</item>
<item>2. Alegre-se Israel em seu criador, exultem em seu rei os filhos de Sião.</item>
<item>3. Em coros louvem o seu nome, cantem-lhe salmos com o tambor e a cítara,</item>
<item>4. porque o Senhor ama o seu povo, e dá aos humildes a honra da vitória.</item>
<item>5. Exultem os fiéis na glória, alegrem-se em seus leitos.</item>
<item>6. Tenham nos lábios o louvor de Deus, e nas mãos a espada de dois gumes,</item>
<item>7. para tirar vingança das nações pagãs, e impor castigos aos povos;</item>
<item>8. para lançar em ferros os seus reis, e pôr algemas em seus príncipes,</item>
<item>9. executando contra eles o julgamento pronunciado. Tal é a glória reservada a todos os seus fiéis.</item>
 </string-array><string-array name="CapSl150">
<item>Salmo 150</item>
<item>1. Aleluia. Louvai o Senhor em seu santuário, louvai-o em seu majestoso firmamento.</item>
<item>2. Louvai-o por suas obras maravilhosas, louvai-o por sua majestade infinita.</item>
<item>3. Louvai-o ao som da trombeta, louvai-o com a lira e a cítara.</item>
<item>4. Louvai-o com tímpanos e danças, louvai-o com a harpa e a flauta.</item>
<item>5. Louvai-o com címbalos sonoros, louvai-o com címbalos retumbantes. Tudo o que respira louve o Senhor!</item>


 </string-array>
</resources>
