<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<string-array name="CapTg1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos da dispersão, saúde!</item>
<item>2. Considerai que é suma alegria, meus irmãos, quando passais por diversas provações,</item>
<item>3. sabendo que a prova da vossa fé produz a paciência.</item>
<item>4. Mas é preciso que a paciência efetue a sua obra, a fim de serdes perfeitos e íntegros, sem fraqueza alguma.</item>
<item>5. Se alguém de vós necessita de sabedoria, peça-a a Deus - que a todos dá liberalmente, com simplicidade e sem recriminação - e ser-lhe-á dada.</item>
<item>6. Mas peça-a com fé, sem nenhuma vacilação, porque o homem que vacila assemelha-se à onda do mar, levantada pelo vento e agitada de um lado para o outro.</item>
<item>7. Não pense, portanto, tal homem que alcançará alguma coisa do Senhor,</item>
<item>8. pois é um homem irresoluto, inconstante em todo o seu proceder.</item>
<item>9. Mas que os irmãos humildes se gloriem de sua elevação;</item>
<item>10. os ricos, pelo contrário, de sua humilhação, porque passarão como a flor dos campos.</item>
<item>11. Desponta o sol com ardor, seca a erva, cai sua flor e perde a beleza do seu aspecto. Assim murcha também o rico em suas empresas.</item>
<item>12. Feliz o homem que suporta a tentação. Porque, depois de sofrer a provação, receberá a coroa da vida que Deus prometeu aos que o amam.</item>
<item>13. Ninguém, quando for tentado, diga: É Deus quem me tenta. Deus é inacessível ao mal e não tenta a ninguém.</item>
<item>14. Cada um é tentado pela sua própria concupiscência, que o atrai e alicia.</item>
<item>15. A concupiscência, depois de conceber, dá à luz o pecado; e o pecado, uma vez consumado, gera a morte.</item>
<item>16. Não vos iludais, pois, irmãos meus muito amados.</item>
<item>17. Toda dádiva boa e todo dom perfeito vêm de cima: descem do Pai das luzes, no qual não há mudança, nem mesmo aparência de instabilidade.</item>
<item>18. Por sua vontade é que nos gerou pela palavra da verdade, a fim de que sejamos como que as primícias das suas criaturas.</item>
<item>19. Já o sabeis, meus diletíssimos irmãos: todo homem deve ser pronto para ouvir, porém tardo para falar e tardo para se irar;</item>
<item>20. porque a ira do homem não cumpre a justiça de Deus.</item>
<item>21. Rejeitai, pois, toda impureza e todo vestígio de malícia e recebei com mansidão a palavra em vós semeada, que pode salvar as vossas almas.</item>
<item>22. Sede cumpridores da palavra e não apenas ouvintes; isto equivaleria a vos enganardes a vós mesmos.</item>
<item>23. Aquele que escuta a palavra sem a realizar assemelha-se a alguém que contempla num espelho a fisionomia que a natureza lhe deu:</item>
<item>24. contempla-se e, mal sai dali, esquece-se de como era.</item>
<item>25. Mas aquele que procura meditar com atenção a lei perfeita da liberdade e nela persevera - não como ouvinte que facilmente se esquece, mas como cumpridor fiel do preceito -, este será feliz no seu proceder.</item>
<item>26. Se alguém pensa ser piedoso, mas não refreia a sua língua e engana o seu coração, então é vã a sua religião.</item>
<item>27. A religião pura e sem mácula aos olhos de Deus e nosso Pai é esta: visitar os órfãos e as viúvas nas suas aflições, e conservar-se puro da corrupção deste mundo.</item>
 </string-array><string-array name="CapTg2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. Meus irmãos, na vossa fé em nosso glorioso Senhor Jesus Cristo, guardai-vos de toda consideração de pessoas.</item>
<item>2. Suponde que entre na vossa reunião um homem com anel de ouro e ricos trajes, e entre também um pobre com trajes gastos;</item>
<item>3. se atenderdes ao que está magnificamente trajado, e lhe disserdes: Senta-te aqui, neste lugar de honra, e disserdes ao pobre: Fica ali de pé, ou: Senta-te aqui junto ao estrado dos meus pés,</item>
<item>4. não é verdade que fazeis distinção entre vós, e que sois juízes de pensamentos iníquos?</item>
<item>5. Ouvi, meus caríssimos irmãos: porventura não escolheu Deus os pobres deste mundo para que fossem ricos na fé e herdeiros do Reino prometido por Deus aos que o amam?</item>
<item>6. Mas vós desprezastes o pobre! Não são porventura os ricos os que vos oprimem e vos arrastam aos tribunais?</item>
<item>7. Não blasfemam eles o belo nome que trazeis?</item>
<item>8. Se cumprirdes a lei régia da Escritura: Amarás o teu próximo como a ti mesmo (Lv 19,18), sem dúvida fazeis bem.</item>
<item>9. Mas se vos deixais levar por distinção de pessoas, cometeis uma falta e sereis condenados pela lei como transgressores.</item>
<item>10. Pois quem guardar os preceitos da lei, mas faltar em um só ponto, tornar-se-á culpado de toda ela.</item>
<item>11. Porque aquele que disse: Não cometerás adultério, disse também: Não matarás (Ex 20,13s). Se, pois, matares, embora não tenhas cometido adultério, tornas-te transgressor da lei.</item>
<item>12. Falai, pois, de tal modo e de tal modo procedei, como se estivésseis para ser julgados pela lei da liberdade.</item>
<item>13. Haverá juízo sem misericórdia para aquele que não usou de misericórdia. A misericórdia triunfa sobre o julgamento.</item>
<item>14. De que aproveitará, irmãos, a alguém dizer que tem fé, se não tiver obras? Acaso esta fé poderá salvá-lo?</item>
<item>15. Se a um irmão ou a uma irmã faltarem roupas e o alimento cotidiano,</item>
<item>16. e algum de vós lhes disser: Ide em paz, aquecei-vos e fartai-vos, mas não lhes der o necessário para o corpo, de que lhes aproveitará?</item>
<item>17. Assim também a fé: se não tiver obras, é morta em si mesma.</item>
<item>18. Mas alguém dirá: Tu tens fé, e eu tenho obras. Mostra-me a tua fé sem obras e eu te mostrarei a minha fé pelas minhas obras.</item>
<item>19. Crês que há um só Deus. Fazes bem. Também os demônios crêem e tremem.</item>
<item>20. Queres ver, ó homem vão, como a fé sem obras é estéril?</item>
<item>21. Abraão, nosso pai, não foi justificado pelas obras, oferecendo o seu filho Isaac sobre o altar?</item>
<item>22. Vês como a fé cooperava com as suas obras e era completada por elas.</item>
<item>23. Assim se cumpriu a Escritura, que diz: Abraão creu em Deus e isto lhe foi tido em conta de justiça, e foi chamado amigo de Deus (Gn 15,6).</item>
<item>24. Vedes como o homem é justificado pelas obras e não somente pela fé?</item>
<item>25. Do mesmo modo Raab, a meretriz, não foi ela justificada pelas obras, por ter recebido os mensageiros e os ter feito sair por outro caminho?</item>
<item>26. Assim como o corpo sem a alma é morto, assim também a fé sem obras é morta.</item>
 </string-array><string-array name="CapTg3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Meus irmãos, não haja muitos entre vós a se arvorar em mestres; sabeis que seremos julgados mais severamente,</item>
<item>2. porque todos nós caímos em muitos pontos. Se alguém não cair por palavra, este é um homem perfeito, capaz de refrear todo o seu corpo.</item>
<item>3. Quando pomos o freio na boca dos cavalos, para que nos obedeçam, governamos também todo o seu corpo.</item>
<item>4. Vede também os navios: por grandes que sejam e embora agitados por ventos impetuosos, são governados com um pequeno leme à vontade do piloto.</item>
<item>5. Assim também a língua é um pequeno membro, mas pode gloriar-se de grandes coisas. Considerai como uma pequena chama pode incendiar uma grande floresta!</item>
<item>6. Também a língua é um fogo, um mundo de iniqüidade. A língua está entre os nossos membros e contamina todo o corpo; e sendo inflamada pelo inferno, incendeia o curso da nossa vida.</item>
<item>7. Todas as espécies de feras selvagens, de aves, de répteis e de peixes do mar se domam e têm sido domadas pela espécie humana.</item>
<item>8. A língua, porém, nenhum homem a pode domar. É um mal irrequieto, cheia de veneno mortífero.</item>
<item>9. Com ela bendizemos o Senhor, nosso Pai, e com ela amaldiçoamos os homens, feitos à semelhança de Deus.</item>
<item>10. De uma mesma boca procede a bênção e a maldição. Não convém, meus irmãos, que seja assim.</item>
<item>11. Porventura lança uma fonte por uma mesma bica água doce e água amargosa?</item>
<item>12. Acaso, meus irmãos, pode a figueira dar azeitonas ou a videira dar figos? Do mesmo modo a fonte de água salobra não pode dar água doce.</item>
<item>13. Quem dentre vós é sábio e inteligente? Mostre com um bom proceder as suas obras repassadas de doçura e de sabedoria.</item>
<item>14. Mas, se tendes no coração um ciúme amargo e gosto pelas contendas, não vos glorieis, nem mintais contra a verdade.</item>
<item>15. Esta não é a sabedoria que vem do alto, mas é uma sabedoria terrena, humana, diabólica.</item>
<item>16. Onde houver ciúme e contenda, ali há também perturbação e toda espécie de vícios.</item>
<item>17. A sabedoria, porém, que vem de cima, é primeiramente pura, depois pacífica, condescendente, conciliadora, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, nem fingimento.</item>
<item>18. O fruto da justiça semeia-se na paz para aqueles que praticam a paz.</item>
 </string-array><string-array name="CapTg4">
<item>Capítulo 4</item>
<item>1. Donde vêm as lutas e as contendas entre vós? Não vêm elas de vossas paixões, que combatem em vossos membros?</item>
<item>2. Cobiçais, e não recebeis; sois invejosos e ciumentos, e não conseguis o que desejais; litigais e fazeis guerra. Não obtendes, porque não pedis.</item>
<item>3. Pedis e não recebeis, porque pedis mal, com o fim de satisfazerdes as vossas paixões.</item>
<item>4. Adúlteros, não sabeis que o amor do mundo é abominado por Deus? Todo aquele que quer ser amigo do mundo constitui-se inimigo de Deus.</item>
<item>5. Ou imaginais que em vão diz a Escritura: Sois amados até o ciúme pelo espírito que habita em vós?</item>
<item>6. Deus, porém, dá uma graça ainda mais abundante. Por isso, ele diz: Deus resiste aos soberbos, mas dá sua graça aos humildes (Pr 3,34).</item>
<item>7. Sede submissos a Deus. Resisti ao demônio, e ele fugirá para longe de vós.</item>
<item>8. Aproximai-vos de Deus, e ele se aproximará de vós. Lavai as mãos, pecadores, e purificai os vossos corações, ó homens de dupla atitude.</item>
<item>9. Reconhecei a vossa miséria, afligi-vos e chorai. Converta-se o vosso riso em pranto e a vossa alegria em tristeza.</item>
<item>10. Humilhai-vos na presença do Senhor, e ele vos exaltará.</item>
<item>11. Meus irmãos, não faleis mal uns dos outros. Quem fala mal de seu irmão, ou o julga, fala mal da lei e julga a lei. E se julgas a lei, já não és observador da lei, mas seu juiz.</item>
<item>12. Não há mais que um legislador e um juiz: aquele que pode salvar e perder. Mas quem és tu, que julgas o teu próximo?</item>
<item>13. Agora dizeis: Hoje ou amanhã iremos a tal cidade, ficaremos ali um ano, comerciaremos e tiraremos o nosso lucro.</item>
<item>14. E, entretanto, não sabeis o que acontecerá amanhã! Pois que é a vossa vida? Sois um vapor que aparece por um instante e depois se desvanece.</item>
<item>15. Em vez de dizerdes: Se Deus quiser, viveremos e faremos esta ou aquela coisa.</item>
<item>16. Mas agora vós vos jactais das vossas presunções. Toda jactância desse gênero é viciosa.</item>
<item>17. Aquele que souber fazer o bem, e não o faz, peca.</item>
 </string-array><string-array name="CapTg5">
<item>Capítulo 5</item>
<item>1. Vós, ricos, chorai e gemei por causa das desgraças que sobre vós virão.</item>
<item>2. Vossas riquezas apodreceram e vossas roupas foram comidas pela traça.</item>
<item>3. Vosso ouro e vossa prata enferrujaram-se e a sua ferrugem dará testemunho contra vós e devorará vossas carnes como fogo. Entesourastes nos últimos dias!</item>
<item>4. Eis que o salário, que defraudastes aos trabalhadores que ceifavam os vossos campos, clama, e seus gritos de ceifadores chegaram aos ouvidos do Senhor dos exércitos.</item>
<item>5. Tendes vivido em delícias e em dissoluções sobre a terra, e saciastes os vossos corações para o dia da matança!</item>
<item>6. Condenastes e matastes o justo, e ele não vos resistiu.</item>
<item>7. Tende, pois, paciência, meus irmãos, até a vinda do Senhor. Vede o lavrador: ele aguarda o precioso fruto da terra e tem paciência até receber a chuva do outono e a da primavera.</item>
<item>8. Tende também vós paciência e fortalecei os vossos corações, porque a vinda do Senhor está próxima.</item>
<item>9. Não vos queixeis uns dos outros, para que não sejais julgados. Eis que o juiz está à porta.</item>
<item>10. Tomai, irmãos, por modelo de paciência e de coragem os profetas, que falaram em nome do Senhor.</item>
<item>11. Vós sabeis que felicitamos os que suportam os sofrimentos de Jó. Vós conheceis o fim em que o Senhor o colocou, porque o Senhor é misericordioso e compassivo.</item>
<item>12. Antes de mais nada, meus irmãos, abstende-vos de jurar. Não jureis nem pelo céu nem pela terra, nem empregueis qualquer outra fórmula de juramento. Que vosso sim, seja sim; que vosso não, seja não. Assim não caireis ao golpe do julgamento.</item>
<item>13. Alguém entre vós está triste? Reze! Está alegre? Cante.</item>
<item>14. Está alguém enfermo? Chame os sacerdotes da Igreja, e estes façam oração sobre ele, ungindo-o com óleo em nome do Senhor.</item>
<item>15. A oração da fé salvará o enfermo e o Senhor o restabelecerá. Se ele cometeu pecados, ser-lhe-ão perdoados.</item>
<item>16. Confessai os vossos pecados uns aos outros, e orai uns pelos outros para serdes curados. A oração do justo tem grande eficácia.</item>
<item>17. Elias era um homem pobre como nós e orou com fervor para que não chovesse sobre a terra, e por três anos e seis meses não choveu.</item>
<item>18. Orou de novo, e o céu deu chuva, e a terra deu o seu fruto.</item>
<item>19. Meus irmãos, se alguém fizer voltar ao bom caminho algum de vós que se afastou para longe da verdade,</item>
<item>20. saiba: aquele que fizer um pecador retroceder do seu erro, salvará sua alma da morte e fará desaparecer uma multidão de pecados.</item>

 </string-array>
</resources>
