<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
	
<string-array name="CapTt1">
<item>Capítulo 1</item>
<item>1. Paulo, servo de Deus, apóstolo de Jesus Cristo para levar aos eleitos de Deus a fé e o profundo conhecimento da verdade que conduz à piedade,</item>
<item>2. na esperança da vida eterna prometida em tempos longínquos por Deus veraz e fiel,</item>
<item>3. que na ocasião escolhida manifestou a sua palavra mediante a pregação que me foi confiada por ordem de Deus, nosso Salvador,</item>
<item>4. a Tito, meu verdadeiro filho em nossa fé comum: graça e paz da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, nosso Salvador!</item>
<item>5. Eu te deixei em Creta para acabares de organizar tudo e estabeleceres anciãos em cada cidade, de acordo com as normas que te tracei.</item>
<item>6. (Devem ser escolhidos entre) quem seja irrepreensível, casado uma só vez, tenha filhos fiéis e não acusados de má conduta ou insubordinação.</item>
<item>7. Porquanto é mister que o bispo seja irrepreensível, como administrador que é posto por Deus. Não arrogante, nem colérico, nem intemperante, nem violento, nem cobiçoso.</item>
<item>8. Ao contrário, seja hospitaleiro, amigo do bem, prudente, justo, piedoso, continente,</item>
<item>9. firmemente apegado à doutrina da fé tal como foi ensinada, para poder exortar segundo a sã doutrina e rebater os que a contradizem.</item>
<item>10. Com efeito, há muitos insubmissos, charlatães e sedutores, principalmente entre os da circuncisão.</item>
<item>11. É necessário tapar-lhes a boca, porque transtornam famílias inteiras, ensinando o que não convém, e isso por vil espírito de lucro.</item>
<item>12. Um dentre eles, o profeta deles disse: Os cretenses são sempre mentirosos, feras selvagens, glutões preguiçosos.</item>
<item>13. Esta asserção reflete a verdade. Portanto, repreende-os severamente, para que se mantenham sãos na fé,</item>
<item>14. e não dêem ouvidos a fábulas judaicas nem a preceitos de homens avessos à verdade.</item>
<item>15. Para os puros todas as coisas são puras. Para os corruptos e descrentes nada é puro: até a sua mente e consciência são corrompidas.</item>
<item>16. Proclamam que conhecem a Deus, mas na prática o renegam, detestáveis que são, rebeldes e incapazes de qualquer boa obra.</item>
 </string-array><string-array name="CapTt2">
<item>Capítulo 2</item>
<item>1. O teu ensinamento, porém, seja conforme à sã doutrina.</item>
<item>2. Os mais velhos sejam sóbrios, graves, prudentes, fortes na fé, na caridade, na paciência.</item>
<item>3. Assim também as mulheres de mais idade mostrem no seu exterior uma compostura santa, não sejam maldizentes nem intemperantes, mas mestras de bons conselhos.</item>
<item>4. Que saibam ensinar as jovens a amarem seus maridos, a quererem bem seus filhos,</item>
<item>5. a serem prudentes, castas, cuidadosas da casa, bondosas, submissas a seus maridos, para que a palavra de Deus não seja desacreditada.</item>
<item>6. Exorta igualmente os moços a serem morigerados,</item>
<item>7. e mostra-te em tudo modelo de bom comportamento: pela integridade na doutrina, gravidade,</item>
<item>8. linguagem sã e irrepreensível, para que o adversário seja confundido, não tendo a dizer de nós mal algum.</item>
<item>9. Exorta os servos a que sejam submissos a seus senhores e atentos em agradar-lhes. Em lugar de reclamar deles</item>
<item>10. e defraudá-los, procurem em tudo testemunhar-lhes incondicional fidelidade, para que por todos seja respeitada a doutrina de Deus, nosso Salvador.</item>
<item>11. Manifestou-se, com efeito, a graça de Deus, fonte de salvação para todos os homens.</item>
<item>12. Veio para nos ensinar a renunciar à impiedade e às paixões mundanas e a viver neste mundo com toda sobriedade, justiça e piedade,</item>
<item>13. na expectativa da nossa esperança feliz, a aparição gloriosa de nosso grande Deus e Salvador, Jesus Cristo,</item>
<item>14. que se entregou por nós, a fim de nos resgatar de toda a iniqüidade, nos purificar e nos constituir seu povo de predileção, zeloso na prática do bem.</item>
<item>15. Eis o que deves ensinar, pregar e defender com toda a autoridade. E que ninguém te menospreze!</item>
 </string-array><string-array name="CapTt3">
<item>Capítulo 3</item>
<item>1. Admoesta-os a que sejam submissos aos magistrados e às autoridades, sejam obedientes, estejam prontos para qualquer obra boa,</item>
<item>2. não falem mal dos outros, sejam pacíficos, afáveis e saibam dar provas de toda mansidão para com todos os homens.</item>
<item>3. Porque também nós outrora éramos insensatos, rebeldes, transviados, escravos de paixões de toda espécie, vivendo na malícia e na inveja, detestáveis, odiando-nos uns aos outros.</item>
<item>4. Mas um dia apareceu a bondade de Deus, nosso Salvador, e o seu amor para com os homens.</item>
<item>5. E, não por causa de obras de justiça que tivéssemos praticado, mas unicamente em virtude de sua misericórdia, ele nos salvou mediante o batismo da regeneração e renovação, pelo Espírito Santo,</item>
<item>6. que nos foi concedido em profusão, por meio de Cristo, nosso Salvador,</item>
<item>7. para que a justificação obtida por sua graça nos torne, em esperança, herdeiros da vida eterna.</item>
<item>8. Certa é esta doutrina, e quero que a ensines com constância e firmeza, para que os que abraçaram a fé em Deus se esforcem por se aperfeiçoar na prática do bem. Isto é bom e útil aos homens.</item>
<item>9. Quanto a questões tolas, genealogias, contendas e disputas relativas à lei, foge delas, porque são inúteis e vãs.</item>
<item>10. O homem que assim fomenta divisões, depois de advertido uma primeira e uma segunda vez, evita-o,</item>
<item>11. visto que esse tal é um perverso que, perseverando no seu pecado, se condena a si próprio.</item>
<item>12. Logo que eu te enviar Ártemas ou Tíquico, apressa-te a vir ter comigo em Nicópolis, onde decidi passar o inverno.</item>
<item>13. Prepara com cuidado a viagem do jurista Zenas e de Apolo, de maneira que nada lhes venha a faltar.</item>
<item>14. Urge também que os nossos aprendam a aplicar-se às boas obras para atender às necessidades mais prementes. Assim não ficarão infrutuosos.</item>
<item>15. Todos os que estão comigo te saúdam. Saúda todos aqueles que nos amam na fé. A graça esteja com todos vós!</item>

 </string-array>
</resources>
